{"products":[{"idpreguntasmodulo":"1","idmodulo":"1","pregunta":" Determine que tipo de funci\u00f3n de la lengua se utiliza en los siguientes fragmentos: Los tenis marca NIKE, han sido dise\u00f1ados para satisfacer tus aspiraciones deportivas, constituyendo as\u00ed un valioso apoyo para caminar en la vida. ","respuestauno":"po\u00e9tica","respuestados":"apelativa","respuestatres":"referencial","respuestacuatro":"narrativo","imagenpregunta":"","correcta":"apelativa","tooltip":"Funci\u00f3n Apelativa: La funci\u00f3n apelativa se relaciona con el receptor, ya que por medio de ella el emisor pretende provocar una reacci\u00f3n en aqu\u00e9l. \r\n\r\nEl mensaje se dirige a la inteligencia o a la afectividad del destinatario, orient\u00e1ndolo a realizar una determinada tarea o cambiar su forma de pensar. Esta funci\u00f3n se presenta a trav\u00e9s de la persuasi\u00f3n que es propia de los anuncios publicitarios, los discursos pol\u00edticos o los enunciados imperativos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"2","idmodulo":"1","pregunta":"Determine que tipo de funci\u00f3n de la lengua se utiliza en los siguientes fragmentos: Los tenis marca NIKE, han sido dise\u00f1ados para satisfacer tus aspiraciones deportivas, constituyendo as\u00ed un valioso apoyo para caminar en la vida.","respuestauno":"po\u00e9tica","respuestados":"apelativa","respuestatres":"referencial","respuestacuatro":"narrativo","imagenpregunta":"","correcta":"apelativa","tooltip":"Funci\u00f3n Apelativa: La funci\u00f3n apelativa se relaciona con el receptor, ya que por medio de ella el emisor pretende provocar una reacci\u00f3n en aqu\u00e9l. El mensaje se dirige a la inteligencia o a la afectividad del destinatario, orient\u00e1ndolo a realizar una determinada tarea o cambiar su forma de pensar. Esta funci\u00f3n se presenta a trav\u00e9s de la persuasi\u00f3n que es propia de los anuncios publicitarios, los discursos pol\u00edticos o los enunciados imperativos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"3","idmodulo":"1","pregunta":"Determine que tipo de funci\u00f3n de la lengua se utiliza en los siguientes fragmentos: Su \u00faltimo invento es este veh\u00edculo ultraligero con el que pretende ayudar a estas simp\u00e1ticas aves a abrirse nuevos caminos migratorios en periodos de sequ\u00eda o inclemencias meteorol\u00f3gicas.","respuestauno":"referencial","respuestados":"po\u00e9tica","respuestatres":"apelativa","respuestacuatro":"argumentativo","imagenpregunta":"","correcta":"referencial","tooltip":"Funci\u00f3n Referencial: Es conocida tambi\u00e9n como informativa o representativa, es la que nos proporciona datos sobre alg\u00fan hecho o situaci\u00f3n, al hacer afirmaciones o negaciones. Esta funci\u00f3n se caracteriza por evitar ambig\u00fcedades, las confusiones o las diversas interpretaciones de un mensaje, as\u00ed como ser clara y objetiva; aparece en los textos cient\u00edficos, las noticias period\u00edsticas, informes, etc.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"4","idmodulo":"1","pregunta":"Determine que tipo de funci\u00f3n de la lengua se utiliza en los siguientes fragmentos: Morisma quiere decir multitud de moros.","respuestauno":"apelativa","respuestados":"po\u00e9tica","respuestatres":"referencial","respuestacuatro":"descriptivo","imagenpregunta":"","correcta":"referencial","tooltip":"Funci\u00f3n Referencial: Es conocida tambi\u00e9n como informativa o representativa, es la que nos proporciona datos sobre alg\u00fan hecho o situaci\u00f3n, al hacer afirmaciones o negaciones. Esta funci\u00f3n se caracteriza por evitar ambig\u00fcedades, las confusiones o las diversas interpretaciones de un mensaje, as\u00ed como ser clara y objetiva; aparece en los textos cient\u00edficos, las noticias period\u00edsticas, informes, etc.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"5","idmodulo":"1","pregunta":"Determine que tipo de funci\u00f3n de la lengua se utiliza en los siguientes fragmentos: \u00a1Un r\u00edo de muerte, querr\u00e1s decir!","respuestauno":"po\u00e9tica","respuestados":"referencial","respuestatres":"apelativa","respuestacuatro":"narrativo","imagenpregunta":"","correcta":"po\u00e9tica","tooltip":"Funci\u00f3n Po\u00e9tica: Esta funci\u00f3n se presenta cuando el emisor hace uso del lenguaje con fines est\u00e9ticos, es decir, la transmisi\u00f3n del mensaje se realiza para agradar al receptor a trav\u00e9s de expresiones bellas. La funci\u00f3n po\u00e9tica se manifiesta en la literatura, principalmente, pero aparece en la comunicaci\u00f3n diaria, los dichos, los refranes, los elogios, etc.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"6","idmodulo":"1","pregunta":"Tipo de discurso de acuerdo al fragmento. Me llamo Jean Valjean. Soy prisionero. He pasado diecinueve a\u00f1os en la c\u00e1rcel. Estoy libre desde hace cuatro d\u00edas y me dirijo a Pontarlier, que es mi destino. ","respuestauno":"narrativo","respuestados":"argumentativo","respuestatres":"descriptivo","respuestacuatro":"referencial","imagenpregunta":"","correcta":"narrativo","tooltip":"Narrativo: La narraci\u00f3n es el conjunto de actos o expresiones verbales mediante las cuales una persona hace el relato de un suceso. Es un fen\u00f3meno de comunicaci\u00f3n, el cual cuenta con elementos y estructura propios. Para que exista la narraci\u00f3n se requiere de una persona que cuente algo, adem\u00e1s del narrador otro factor que se presenta es el suceso que aqu\u00ed lo emplearemos para designar todo lo que ocurra; asimismo el mensaje de la narraci\u00f3n va dirigido a alguien cuyo nombre en este caso es el destinatario. En conclusi\u00f3n la narraci\u00f3n es un fen\u00f3meno especial de la comunicaci\u00f3n cuya finalidad es relatar alg\u00fan suceso en particular a alguien en espec\u00edfico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"7","idmodulo":"1","pregunta":"Tipo de discurso de acuerdo al fragmento: Sabe que su hijo, educado desde su m\u00e1s tierna infancia en el h\u00e1bito y la precauci\u00f3n del peligro, puede manejar un fusil y cazar. Aunque es muy alto para su edad, no tiene sino trece a\u00f1os. Y parecer\u00eda tener menos, a juzgar por la pureza de sus ojos azules, frescos a\u00fan de sorpresa infantil. ","respuestauno":"narrativo","respuestados":"argumentativo","respuestatres":"descriptivo","respuestacuatro":"secundario","imagenpregunta":"","correcta":"descriptivo","tooltip":"Descriptivo: La descripci\u00f3n consiste en el dibujo o representaci\u00f3n verbal de tal manera que se tenga una idea cabal de \u00e9l. Cuando el emisor recurre a la descripci\u00f3n, pretende valerse de im\u00e1genes para estimular la imaginaci\u00f3n del receptor, con el fin de provocar en \u00e9l una reproducci\u00f3n v\u00edvida del objeto que se quiere presenta, o bien, una experiencia lo m\u00e1s fuerte posible hacia dicho objeto. Seg\u00fan muchos te\u00f3ricos, la descripci\u00f3n es un cuadro donde las palabras dan los colores y el movimiento. La descripci\u00f3n no dir\u00e1 qu\u00e9 es una cosa, la retratar\u00e1 para saber c\u00f3mo es.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"8","idmodulo":"1","pregunta":"Tipo de discurso de acuerdo al fragmento. La cabeza te da vueltas, inundada por el ritmo de ese vals lejano que suple la vista, el tacto, el olor de plantas h\u00famedas y perfumadas: caes agotado sobre la cama, te tocas los p\u00f3mulos. Los ojos, la nariz, como si temieras que una mano invisible te hubiese arrancado la m\u00e1scara has llevado durante veintisiete a\u00f1os. ","respuestauno":"argumentativo","respuestados":"descriptivo","respuestatres":"narrativo","respuestacuatro":"artificial","imagenpregunta":"","correcta":"descriptivo","tooltip":"Descriptivo: La descripci\u00f3n consiste en el dibujo o representaci\u00f3n verbal de tal manera que se tenga una idea cabal de \u00e9l. Cuando el emisor recurre a la descripci\u00f3n, pretende valerse de im\u00e1genes para estimular la imaginaci\u00f3n del receptor, con el fin de provocar en \u00e9l una reproducci\u00f3n v\u00edvida del objeto que se quiere presenta, o bien, una experiencia lo m\u00e1s fuerte posible hacia dicho objeto. Seg\u00fan muchos te\u00f3ricos, la descripci\u00f3n es un cuadro donde las palabras dan los colores y el movimiento. La descripci\u00f3n no dir\u00e1 qu\u00e9 es una cosa, la retratar\u00e1 para saber c\u00f3mo es.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"9","idmodulo":"1","pregunta":"Tipo de discurso de acuerdo al fragmento. Es importante, entonces, reflexionar acerca de la enorme importancia que tiene el hacer buen uso de la lengua y, precisamente, la lectura y la redacci\u00f3n constituyen las herramientas que nos ampliar\u00e1n las puertas del universo de las letras. ","respuestauno":"descriptivo","respuestados":"argumentativo","respuestatres":"narrativo","respuestacuatro":"apelativa","imagenpregunta":"","correcta":"argumentativo","tooltip":"Argumentativo: El discurso argumentativo tiene por fin exponer una o varias ideas o posturas al receptor, mediante expresiones s\u00f3lidas denominadas argumentos. El discurso argumentativo es empleado por personas que intentan que quienes las escuchan piensen o act\u00faen como ellas lo desean en algunos casos. El lenguaje utilizado en estos casos mezcla lo objetivo con lo subjetivo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"10","idmodulo":"1","pregunta":"Tipo de discurso de acuerdo al fragmento. Don Paco sigue gozando de la privanza del cacique y gobernando en su nombre cuanto hay que gobernar en la villa. Juanita, casada con \u00e9l, lo adora, lo mima y le ha dado dos hermos\u00edsimos pimpollos. ","respuestauno":"argumentativo","respuestados":"narrativo","respuestatres":"descriptivo","respuestacuatro":"referencial","imagenpregunta":"","correcta":"narrativo","tooltip":"Narrativo: La narraci\u00f3n es el conjunto de actos o expresiones verbales mediante las cuales una persona hace el relato de un suceso. Es un fen\u00f3meno de comunicaci\u00f3n, el cual cuenta con elementos y estructura propios. Para que exista la narraci\u00f3n se requiere de una persona que cuente algo, adem\u00e1s del narrador otro factor que se presenta es el suceso que aqu\u00ed lo emplearemos para designar todo lo que ocurra; asimismo el mensaje de la narraci\u00f3n va dirigido a alguien cuyo nombre en este caso es el destinatario. En conclusi\u00f3n la narraci\u00f3n es un fen\u00f3meno especial de la comunicaci\u00f3n cuya finalidad es relatar alg\u00fan suceso en particular a alguien en espec\u00edfico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"11","idmodulo":"1","pregunta":" Lee el siguiente texto y responde la siguiente pregunta: Psicolog\u00eda del Vestido. Voy a hablar de un tema banal en apariencia, la psicolog\u00eda del vestido. Quisiera alcanzar a demostraros que no lo es tanto como parece. Su inter\u00e9s es en efecto excepcional, porque el vestido constituye una necesidad primaria pr\u00e1cticamente del mismo rango que el alimento. El pan y el traje se consideran como dos necesidades reales e igualmente perentorias. El mismo sentimiento de injusticia nos produce el espect\u00e1culo de un hombre que no tiene nada de comer y el de otro que est\u00e1 completamente desnudo; y, sin embargo, hay entre ambos hechos una diferencia esencial. El comer es una esclavitud con la que hemos nacido, que nos iguala a todos los dem\u00e1s seres de la tierra, mientras que el vestido es una creaci\u00f3n artificial exclusiva de la especie humana. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene, nos preguntamos, entonces, el traje con los instintos primarios para haberse convertido en una de las caracter\u00edsticas de nuestra raza? Es evidente que el hombre, en la aurora de su vida sobre el planeta, estuvo largo tiempo desnudo; su piel recia y el vello abundante que la cubr\u00eda, era suficiente para defenderlo del rigor del ambiente. \u00bfCu\u00e1l es la idea central del texto? ","respuestauno":"La moda","respuestados":"El buen vestir","respuestatres":"La necesidad del vestido","respuestacuatro":"El alimento","imagenpregunta":"","correcta":"La necesidad del vestido","tooltip":"Todas las t\u00e9cnicas para una eficiente lectura de comprensi\u00f3n, tienen que referirse a la captaci\u00f3n de los dos elementos del contenido. Aqu\u00ed sugerimos las siguientes:\r\na)\tFormulaci\u00f3n de preguntas: Para captar la idea principal o el enunciado nuclear de un p\u00e1rrafo, ayuda mucho la formulaci\u00f3n de preguntas adecuadas. Si podemos dar repuesta a tales preguntas, habremos captado lo que nos interesa.\r\nb)\tTerminolog\u00eda: El otro aspecto del contenido es la jerarqu\u00eda entre los conceptos. De aqu\u00ed se desprende que en la terminolog\u00eda propia de un texto se encuentren varios niveles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"12","idmodulo":"1","pregunta":" Lee el siguiente texto y responde la siguiente pregunta: Psicolog\u00eda del Vestido. Voy a hablar de un tema banal en apariencia, la psicolog\u00eda del vestido. Quisiera alcanzar a demostraros que no lo es tanto como parece. Su inter\u00e9s es en efecto excepcional, porque el vestido constituye una necesidad primaria pr\u00e1cticamente del mismo rango que el alimento. El pan y el traje se consideran como dos necesidades reales e igualmente perentorias. El mismo sentimiento de injusticia nos produce el espect\u00e1culo de un hombre que no tiene nada de comer y el de otro que est\u00e1 completamente desnudo; y, sin embargo, hay entre ambos hechos una diferencia esencial. El comer es una esclavitud con la que hemos nacido, que nos iguala a todos los dem\u00e1s seres de la tierra, mientras que el vestido es una creaci\u00f3n artificial exclusiva de la especie humana. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene, nos preguntamos, entonces, el traje con los instintos primarios para haberse convertido en una de las caracter\u00edsticas de nuestra raza? Es evidente que el hombre, en la aurora de su vida sobre el planeta, estuvo largo tiempo desnudo; su piel recia y el vello abundante que la cubr\u00eda, era suficiente para defenderlo del rigor del ambiente. \r\n\r\nEl autor al hacer una comparaci\u00f3n entre el comer y el vestir \u00bfEn qu\u00e9 difieren estos aspectos? ","respuestauno":"El vestir es algo primitivo","respuestados":"La comida es algo secundario","respuestatres":"El comer es exclusivo del ser humano","respuestacuatro":"El vestir es una creaci\u00f3n artificial","imagenpregunta":"","correcta":"El vestir es una creaci\u00f3n artificial","tooltip":"Todas las t\u00e9cnicas para una eficiente lectura de comprensi\u00f3n, tienen que referirse a la captaci\u00f3n de los dos elementos del contenido. Aqu\u00ed sugerimos las siguientes:\r\na)\tFormulaci\u00f3n de preguntas: Para captar la idea principal o el enunciado nuclear de un p\u00e1rrafo, ayuda mucho la formulaci\u00f3n de preguntas adecuadas. Si podemos dar repuesta a tales preguntas, habremos captado lo que nos interesa.\r\nb)\tTerminolog\u00eda: El otro aspecto del contenido es la jerarqu\u00eda entre los conceptos. De aqu\u00ed se desprende que en la terminolog\u00eda propia de un texto se encuentren varios niveles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"13","idmodulo":"1","pregunta":" Lee el siguiente texto y responde la siguiente pregunta: Psicolog\u00eda del Vestido. Voy a hablar de un tema banal en apariencia, la psicolog\u00eda del vestido. Quisiera alcanzar a demostraros que no lo es tanto como parece. Su inter\u00e9s es en efecto excepcional, porque el vestido constituye una necesidad primaria pr\u00e1cticamente del mismo rango que el alimento. El pan y el traje se consideran como dos necesidades reales e igualmente perentorias. El mismo sentimiento de injusticia nos produce el espect\u00e1culo de un hombre que no tiene nada de comer y el de otro que est\u00e1 completamente desnudo; y, sin embargo, hay entre ambos hechos una diferencia esencial. El comer es una esclavitud con la que hemos nacido, que nos iguala a todos los dem\u00e1s seres de la tierra, mientras que el vestido es una creaci\u00f3n artificial exclusiva de la especie humana. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene, nos preguntamos, entonces, el traje con los instintos primarios para haberse convertido en una de las caracter\u00edsticas de nuestra raza? Es evidente que el hombre, en la aurora de su vida sobre el planeta, estuvo largo tiempo desnudo; su piel recia y el vello abundante que la cubr\u00eda, era suficiente para defenderlo del rigor del ambiente. \u00bfQu\u00e9 significado tiene la palabra perentorias en el texto? ","respuestauno":"concluyentes","respuestados":"pasivos","respuestatres":"apremiantes","respuestacuatro":"perennes","imagenpregunta":"","correcta":"apremiantes","tooltip":"Todas las t\u00e9cnicas para una eficiente lectura de comprensi\u00f3n, tienen que referirse a la captaci\u00f3n de los dos elementos del contenido. Aqu\u00ed sugerimos las siguientes:\r\na)\tFormulaci\u00f3n de preguntas: Para captar la idea principal o el enunciado nuclear de un p\u00e1rrafo, ayuda mucho la formulaci\u00f3n de preguntas adecuadas. Si podemos dar repuesta a tales preguntas, habremos captado lo que nos interesa.\r\nb)\tTerminolog\u00eda: El otro aspecto del contenido es la jerarqu\u00eda entre los conceptos. De aqu\u00ed se desprende que en la terminolog\u00eda propia de un texto se encuentren varios niveles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"14","idmodulo":"1","pregunta":" Lee el siguiente texto y responde la siguiente pregunta: Psicolog\u00eda del Vestido. Voy a hablar de un tema banal en apariencia, la psicolog\u00eda del vestido. Quisiera alcanzar a demostraros que no lo es tanto como parece. Su inter\u00e9s es en efecto excepcional, porque el vestido constituye una necesidad primaria pr\u00e1cticamente del mismo rango que el alimento. El pan y el traje se consideran como dos necesidades reales e igualmente perentorias. El mismo sentimiento de injusticia nos produce el espect\u00e1culo de un hombre que no tiene nada de comer y el de otro que est\u00e1 completamente desnudo; y, sin embargo, hay entre ambos hechos una diferencia esencial. El comer es una esclavitud con la que hemos nacido, que nos iguala a todos los dem\u00e1s seres de la tierra, mientras que el vestido es una creaci\u00f3n artificial exclusiva de la especie humana. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene, nos preguntamos, entonces, el traje con los instintos primarios para haberse convertido en una de las caracter\u00edsticas de nuestra raza? Es evidente que el hombre, en la aurora de su vida sobre el planeta, estuvo largo tiempo desnudo; su piel recia y el vello abundante que la cubr\u00eda, era suficiente para defenderlo del rigor del ambiente.- Usted dir\u00eda que el vestido: ","respuestauno":"No es una necesidad secundaria","respuestados":"Es una necesidad terciaria","respuestatres":"Es la m\u00e1s importante de las necesidades","respuestacuatro":"Es m\u00e1s importante que la comida","imagenpregunta":"","correcta":"No es una necesidad secundaria","tooltip":"Todas las t\u00e9cnicas para una eficiente lectura de comprensi\u00f3n, tienen que referirse a la captaci\u00f3n de los dos elementos del contenido. Aqu\u00ed sugerimos las siguientes:\r\na)\tFormulaci\u00f3n de preguntas: Para captar la idea principal o el enunciado nuclear de un p\u00e1rrafo, ayuda mucho la formulaci\u00f3n de preguntas adecuadas. Si podemos dar repuesta a tales preguntas, habremos captado lo que nos interesa.\r\nb)\tTerminolog\u00eda: El otro aspecto del contenido es la jerarqu\u00eda entre los conceptos. De aqu\u00ed se desprende que en la terminolog\u00eda propia de un texto se encuentren varios niveles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"15","idmodulo":"1","pregunta":" Lee el siguiente texto y responde la siguiente pregunta: Psicolog\u00eda del Vestido. Voy a hablar de un tema banal en apariencia, la psicolog\u00eda del vestido. Quisiera alcanzar a demostraros que no lo es tanto como parece. Su inter\u00e9s es en efecto excepcional, porque el vestido constituye una necesidad primaria pr\u00e1cticamente del mismo rango que el alimento. El pan y el traje se consideran como dos necesidades reales e igualmente perentorias. El mismo sentimiento de injusticia nos produce el espect\u00e1culo de un hombre que no tiene nada de comer y el de otro que est\u00e1 completamente desnudo; y, sin embargo, hay entre ambos hechos una diferencia esencial. El comer es una esclavitud con la que hemos nacido, que nos iguala a todos los dem\u00e1s seres de la tierra, mientras que el vestido es una creaci\u00f3n artificial exclusiva de la especie humana. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene, nos preguntamos, entonces, el traje con los instintos primarios para haberse convertido en una de las caracter\u00edsticas de nuestra raza? Es evidente que el hombre, en la aurora de su vida sobre el planeta, estuvo largo tiempo desnudo; su piel recia y el vello abundante que la cubr\u00eda, era suficiente para defenderlo del rigor del ambiente. \u00bfSeg\u00fan el texto, qu\u00e9 relaci\u00f3n tiene el traje con los instintos primarios del hombre? ","respuestauno":"Supervivencia","respuestados":"Abastecimiento","respuestatres":"Protecci\u00f3n","respuestacuatro":"Jerarqu\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Supervivencia","tooltip":"Todas las t\u00e9cnicas para una eficiente lectura de comprensi\u00f3n, tienen que referirse a la captaci\u00f3n de los dos elementos del contenido. Aqu\u00ed sugerimos las siguientes:\r\na)\tFormulaci\u00f3n de preguntas: Para captar la idea principal o el enunciado nuclear de un p\u00e1rrafo, ayuda mucho la formulaci\u00f3n de preguntas adecuadas. Si podemos dar repuesta a tales preguntas, habremos captado lo que nos interesa.\r\nb)\tTerminolog\u00eda: El otro aspecto del contenido es la jerarqu\u00eda entre los conceptos. De aqu\u00ed se desprende que en la terminolog\u00eda propia de un texto se encuentren varios niveles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"18","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de oraci\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n: El aire era pesado all\u00ed adentro. ","respuestauno":"simple","respuestados":"subordinada","respuestatres":"compuesta","respuestacuatro":"expreso","imagenpregunta":"","correcta":"simple","tooltip":"Oraci\u00f3n simple: es aquella oraci\u00f3n que contiene sujeto, un verbo conjugado, predicado y adem\u00e1s, sentido completo. Ejemplo: En casa de Mar\u00eda, las malas compa\u00f1\u00edas son las mejores.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"19","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de oraci\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n: Los faroles se apagaron muy tarde. ","respuestauno":"compuesta","respuestados":"subordinada","respuestatres":"simple","respuestacuatro":"t\u00e1cito","imagenpregunta":"","correcta":"compuesta","tooltip":"Oraci\u00f3n compuesta: est\u00e1 formada por una oraci\u00f3n simple, llamada principal, y una o m\u00e1s oraciones subordinadas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"20","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de oraci\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n: Es importante que estudies ","respuestauno":"simple","respuestados":"compuesta","respuestatres":"subordinadas","respuestacuatro":"nominal","imagenpregunta":"","correcta":"simple","tooltip":"Oraci\u00f3n simple: es aquella oraci\u00f3n que contiene sujeto, un verbo conjugado, predicado y adem\u00e1s, sentido completo. Ejemplo: En casa de Mar\u00eda, las malas compa\u00f1\u00edas son las mejores.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"21","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de oraci\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n: La curva que aparece a la vista es muy peligrosa ","respuestauno":"subordinada","respuestados":"simple","respuestatres":"compuesta","respuestacuatro":"verbal","imagenpregunta":"","correcta":"compuesta","tooltip":"Oraci\u00f3n compuesta: est\u00e1 formada por una oraci\u00f3n simple, llamada principal, y una o m\u00e1s oraciones subordinadas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"22","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de oraci\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n: Nadie me ayud\u00f3 nunca en nada ","respuestauno":"simple","respuestados":"compuesta","respuestatres":"subordinada","respuestacuatro":"secundaria","imagenpregunta":"","correcta":"compuesta","tooltip":"Oraci\u00f3n compuesta: est\u00e1 formada por una oraci\u00f3n simple, llamada principal, y una o m\u00e1s oraciones subordinadas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"23","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de sujeto se encuentra en las siguientes oraciones: Estaban demasiado cansados para continuar ","respuestauno":"expreso","respuestados":"t\u00e1cito","respuestatres":"simple","respuestacuatro":"verbal","imagenpregunta":"","correcta":"t\u00e1cito","tooltip":"Uso del Sujeto.- Es aquel de quien se dice algo o qui\u00e9n realiza la acci\u00f3n. Existen dos tipos de sujeto:\r\n-\tSujeto T\u00e1cito: es el que no est\u00e1 escrito, pero se encuentra impl\u00edcito en la oraci\u00f3n.\r\nFuimos al cine \t\t sujeto t\u00e1cito: nosotros\r\n-\tSujeto Expreso: sujeto que se encuentra escrito en la oraci\u00f3n.\r\nPablo habl\u00f3 con dificultad -\t \t sujeto expreso: Pablo","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"24","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de sujeto se encuentra en las siguientes oraciones: Son abundantes y majestuosos los manantiales que corren en mi pueblo. ","respuestauno":"expreso","respuestados":"t\u00e1cito","respuestatres":"nominal","respuestacuatro":"verbal","imagenpregunta":"","correcta":"expreso","tooltip":"Uso del Sujeto.- Es aquel de quien se dice algo o qui\u00e9n realiza la acci\u00f3n. Existen dos tipos de sujeto:\r\n-\tSujeto T\u00e1cito: es el que no est\u00e1 escrito, pero se encuentra impl\u00edcito en la oraci\u00f3n.\r\nFuimos al cine \t\t sujeto t\u00e1cito: nosotros\r\n-\tSujeto Expreso: sujeto que se encuentra escrito en la oraci\u00f3n.\r\nPablo habl\u00f3 con dificultad - sujeto expreso: Pablo","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"25","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de sujeto se encuentra en las siguientes oraciones: Sin embargo, nos proporcion\u00f3 toda la informaci\u00f3n. ","respuestauno":"nominal","respuestados":"t\u00e1cito","respuestatres":"verbal","respuestacuatro":"expreso","imagenpregunta":"","correcta":"t\u00e1cito","tooltip":"Uso del Sujeto.- Es aquel de quien se dice algo o qui\u00e9n realiza la acci\u00f3n. Existen dos tipos de sujeto:\r\n-\tSujeto T\u00e1cito: es el que no est\u00e1 escrito, pero se encuentra impl\u00edcito en la oraci\u00f3n.\r\nFuimos al cine \t\t sujeto t\u00e1cito: nosotros\r\n-\tSujeto Expreso: sujeto que se encuentra escrito en la oraci\u00f3n.\r\nPablo habl\u00f3 con dificultad - \t sujeto expreso: Pablo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"26","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de sujeto se encuentra en las siguientes oraciones: Los alumnos estaban discutiendo sobre la nueva ley. ","respuestauno":"expreso","respuestados":"nominal","respuestatres":"t\u00e1cito","respuestacuatro":"verbal","imagenpregunta":"","correcta":"expreso","tooltip":"Uso del Sujeto.- Es aquel de quien se dice algo o qui\u00e9n realiza la acci\u00f3n. Existen dos tipos de sujeto:\r\n-\tSujeto T\u00e1cito: es el que no est\u00e1 escrito, pero se encuentra impl\u00edcito en la oraci\u00f3n.\r\nFuimos al cine \t\t sujeto t\u00e1cito: nosotros\r\n-\tSujeto Expreso: sujeto que se encuentra escrito en la oraci\u00f3n. Pablo habl\u00f3 con dificultad - sujeto expreso: Pablo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"27","idmodulo":"1","pregunta":" Identifica que tipo de sujeto se encuentra en las siguientes oraciones: Don Jer\u00f3nimo no permiti\u00f3 la entrada a los habitantes del pueblo. ","respuestauno":"t\u00e1cito","respuestados":"expreso","respuestatres":"verbal","respuestacuatro":"nominal","imagenpregunta":"","correcta":"expreso","tooltip":"Uso del Sujeto.- Es aquel de quien se dice algo o qui\u00e9n realiza la acci\u00f3n. Existen dos tipos de sujeto:\r\n-\tSujeto T\u00e1cito: es el que no est\u00e1 escrito, pero se encuentra impl\u00edcito en la oraci\u00f3n.\r\nFuimos al cine \t\t sujeto t\u00e1cito: nosotros\r\n-\tSujeto Expreso: sujeto que se encuentra escrito en la oraci\u00f3n.\r\nPablo habl\u00f3 con dificultad - sujeto expreso: Pablo","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"28","idmodulo":"1","pregunta":" Se\u00f1ala los elementos que se encuentran en la siguiente oraci\u00f3n: En el mes de octubre - I, los m\u00e9dicos del Hospital General - II dar\u00e1n - III varias - IV consultas - V con material nuevo, a los pacientes. \r\n\r\nEl segmento se\u00f1alado con en n\u00famero I es: ","respuestauno":"sujeto","respuestados":"complemento directo","respuestatres":"complemento indirecto","respuestacuatro":"complemento circunstancial","imagenpregunta":"","correcta":"complemento circunstancial","tooltip":"Complementos Circunstanciales: Para encontrarlo preguntaremos al verbo \u00bfC\u00f3mo? (modo), \u00bfcu\u00e1ndo? (tiempo), \u00bfd\u00f3nde? (lugar), \u00bfcu\u00e1nto? (cantidad), \u00bfcon qu\u00e9? (instrumento), \u00bfcon qui\u00e9n? (compa\u00f1\u00eda), \u00bfpara qu\u00e9? (finalidad), \u00bfpor qu\u00e9? (causa).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"29","idmodulo":"1","pregunta":" Se\u00f1ala los elementos que se encuentran en la siguiente oraci\u00f3n: En el mes de octubre - I, los m\u00e9dicos del Hospital General - II dar\u00e1n - III varias - IV consultas - V con material nuevo, a los pacientes. El segmento se\u00f1alado con el n\u00famero II es: ","respuestauno":"n\u00facleo del sujeto","respuestados":"complemento directo","respuestatres":"complemento indirecto","respuestacuatro":"complemento circunstancial","imagenpregunta":"","correcta":"n\u00facleo del sujeto","tooltip":"N\u00facleo del sujeto: es la parte medular, la palabra sin la cual la oraci\u00f3n pierde sentido.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"30","idmodulo":"1","pregunta":" Se\u00f1ala los elementos que se encuentran en la siguiente oraci\u00f3n: En el mes de octubre - I, los m\u00e9dicos del Hospital General - II dar\u00e1n - III varias - IV consultas - V con material nuevo, a los pacientes. El segmento se\u00f1alado con el n\u00famero IV es: ","respuestauno":"sujeto","respuestados":"complemento directo","respuestatres":"complemento indirecto","respuestacuatro":"complemento circunstancial","imagenpregunta":"","correcta":"complemento circunstancial","tooltip":"Complementos Circunstanciales: Para encontrarlo preguntaremos al verbo \u00bfC\u00f3mo? (modo), \u00bfcu\u00e1ndo? (tiempo), \u00bfd\u00f3nde? (lugar), \u00bfcu\u00e1nto? (cantidad), \u00bfcon qu\u00e9? (instrumento), \u00bfcon qui\u00e9n? (compa\u00f1\u00eda), \u00bfpara qu\u00e9? (finalidad), \u00bfpor qu\u00e9? (causa).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"31","idmodulo":"1","pregunta":" Se\u00f1ala los elementos que se encuentran en la siguiente oraci\u00f3n: En el mes de octubre - I, los m\u00e9dicos del Hospital General - II dar\u00e1n - III varias - IV consultas - V con material nuevo, a los pacientes. \r\n\r\nEl segmento se\u00f1alado con el n\u00famero V es: ","respuestauno":"sujeto","respuestados":"complemento directo","respuestatres":"complemento indirecto","respuestacuatro":"complemento circunstancial","imagenpregunta":"","correcta":"complemento directo","tooltip":"Complemento directo: Para encontrarlo preguntaremos \u00bfQu\u00e9? Al verbo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"32","idmodulo":"1","pregunta":" Se\u00f1ala los elementos que se encuentran en la siguiente oraci\u00f3n: En el mes de octubre - I, los m\u00e9dicos del Hospital General - II dar\u00e1n - III varias - IV consultas - V con material nuevo, a los pacientes. \r\n\r\nEl segmento se\u00f1alado con el n\u00famero V es: ","respuestauno":"sujeto","respuestados":"complemento directo","respuestatres":"complemento indirecto","respuestacuatro":"complemento circunstancial","imagenpregunta":"","correcta":"complemento indirecto","tooltip":"Complemento indirecto: Para encontrarlo preguntaremos \u00bfA qui\u00e9n(es) o para qui\u00e9n(es)? al verbo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"33","idmodulo":"1","pregunta":"Es un enunciado o frase incorrecta: ","respuestauno":"El abogado solicit\u00f3 la sentencia de sus clientes","respuestados":"Agust\u00edn pidi\u00f3 permiso para faltar a su trabajo","respuestatres":"Empresa privada de seguridad","respuestacuatro":"Se solicita empleado","imagenpregunta":"","correcta":"Empresa privada de seguridad","tooltip":"Algunos errores comunes al redactar son:\r\n1) El uso inadecuado del gerundio. El gerundio es un verboide de uso continuo, es decir que indica acci\u00f3n desarrollada en el momento. Su uso es un tanto dificultoso, por lo que, en ocasiones, al utilizarlo decimos algo distinto a lo que pretendemos, ejemplo:\r\n- Sigo yendo a casa de mi t\u00eda -, utilizamos la oraci\u00f3n anterior para indicar la frecuencia con que visitamos a la t\u00eda, pero en realidad comunicamos que a\u00fan estamos camino de su casa, es decir que no hemos llegado.\r\n2) Uso impreciso del verbo haber. El verbo haber tiene las siguientes formas (hubo, hab\u00eda, hubiera, hubiese, hubieron, hubieran, habr\u00e1n, han, habr\u00edan, habremos, he, hemos) + verbo en participio. En presente, hay, ejemplo: Ellos hubieron cantado.\r\n3) Conjugaci\u00f3n inadecuada. Consiste en conjugar un verbo de manera arcaica o en cambiar un sonido o graf\u00eda por otro, por considerarlo mejor opci\u00f3n y lo correcto. El verbo venir tiene dos formas, en pasado se dice viniste y en presente veniste. Algunas personas utilizan terminaci\u00f3n en - s - en verbos en segunda persona del singular, como en - fuistes -, ello es un arca\u00edsmo.\r\n4) Otros errores: Se debe usar - Con respecto de - en lugar de - En respecto a - . - Con base en - y no - En base a -. - Habr\u00e1 sido - y no - Ha de Haber sido -\r\n\r\nEn este caso, todas las empresas son privadas. Por ello es redundante decir Empresa privada.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"34","idmodulo":"1","pregunta":"Es una oraci\u00f3n correctamente escrita: ","respuestauno":"Hubieron muchas felicitaciones","respuestados":"Habemos demasiados manifestantes","respuestatres":"Hay estudiantes inconformes","respuestacuatro":"Hab\u00edan muchos problemas","imagenpregunta":"","correcta":"Hay estudiantes inconformes","tooltip":"Algunos errores comunes al redactar son:\r\n1) El uso inadecuado del gerundio. El gerundio es un verboide de uso continuo, es decir que indica acci\u00f3n desarrollada en el momento. Su uso es un tanto dificultoso, por lo que, en ocasiones, al utilizarlo decimos algo distinto a lo que pretendemos, ejemplo:\r\n- Sigo yendo a casa de mi t\u00eda -, utilizamos la oraci\u00f3n anterior para indicar la frecuencia con que visitamos a la t\u00eda, pero en realidad comunicamos que a\u00fan estamos camino de su casa, es decir que no hemos llegado.\r\n2) Uso impreciso del verbo haber. El verbo haber tiene las siguientes formas (hubo, hab\u00eda, hubiera, hubiese, hubieron, hubieran, habr\u00e1n, han, habr\u00edan, habremos, he, hemos) + verbo en participio. En presente, hay, ejemplo: Ellos hubieron cantado.\r\n3) Conjugaci\u00f3n inadecuada. Consiste en conjugar un verbo de manera arcaica o en cambiar un sonido o graf\u00eda por otro, por considerarlo mejor opci\u00f3n y lo correcto. El verbo venir tiene dos formas, en pasado se dice viniste y en presente veniste. Algunas personas utilizan terminaci\u00f3n en - s - en verbos en segunda persona del singular, como en - fuistes -, ello es un arca\u00edsmo.\r\n4) Otros errores: Se debe usar - Con respecto de - en lugar de - En respecto a - . - Con base en - y no - En base a -. - Habr\u00e1 sido - y no - Ha de Haber sido -","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"35","idmodulo":"1","pregunta":"Es un enunciado que presente un error de concordancia: ","respuestauno":"La negociaci\u00f3n de varios t\u00edtulos no se llev\u00f3 a efecto","respuestados":"La presentaci\u00f3n de muchos escritores no se hab\u00edan contemplado","respuestatres":"Las entrevistas no comenzaron a tiempo","respuestacuatro":"El equipo manifest\u00f3 su acuerdo por participar","imagenpregunta":"","correcta":"La presentaci\u00f3n de muchos escritores no se hab\u00edan contemplado","tooltip":"Algunos errores comunes al redactar son:\r\n1) El uso inadecuado del gerundio. El gerundio es un verboide de uso continuo, es decir que indica acci\u00f3n desarrollada en el momento. Su uso es un tanto dificultoso, por lo que, en ocasiones, al utilizarlo decimos algo distinto a lo que pretendemos, ejemplo:\r\n- Sigo yendo a casa de mi t\u00eda -, utilizamos la oraci\u00f3n anterior para indicar la frecuencia con que visitamos a la t\u00eda, pero en realidad comunicamos que a\u00fan estamos camino de su casa, es decir que no hemos llegado.\r\n2) Uso impreciso del verbo haber. El verbo haber tiene las siguientes formas (hubo, hab\u00eda, hubiera, hubiese, hubieron, hubieran, habr\u00e1n, han, habr\u00edan, habremos, he, hemos) + verbo en participio. En presente, hay, ejemplo: Ellos hubieron cantado.\r\n3) Conjugaci\u00f3n inadecuada. Consiste en conjugar un verbo de manera arcaica o en cambiar un sonido o graf\u00eda por otro, por considerarlo mejor opci\u00f3n y lo correcto. El verbo venir tiene dos formas, en pasado se dice viniste y en presente veniste. Algunas personas utilizan terminaci\u00f3n en - s - en verbos en segunda persona del singular, como en - fuistes -, ello es un arca\u00edsmo.\r\n4) Otros errores: Se debe usar - Con respecto de - en lugar de - En respecto a - . - Con base en - y no - En base a -. - Habr\u00e1 sido - y no - Ha de Haber sido -","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"36","idmodulo":"1","pregunta":" Completa la siguiente oraci\u00f3n de manera correcta: \u00a1Qu\u00e9 bueno que ________ hoy\u00a1 ","respuestauno":"veniste","respuestados":"vinistes","respuestatres":"venistes","respuestacuatro":"viniste","imagenpregunta":"","correcta":"viniste","tooltip":"Algunos errores comunes al redactar son:\r\n1) El uso inadecuado del gerundio. El gerundio es un verboide de uso continuo, es decir que indica acci\u00f3n desarrollada en el momento. Su uso es un tanto dificultoso, por lo que, en ocasiones, al utilizarlo decimos algo distinto a lo que pretendemos, ejemplo:\r\n- Sigo yendo a casa de mi t\u00eda -, utilizamos la oraci\u00f3n anterior para indicar la frecuencia con que visitamos a la t\u00eda, pero en realidad comunicamos que a\u00fan estamos camino de su casa, es decir que no hemos llegado.\r\n2) Uso impreciso del verbo haber. El verbo haber tiene las siguientes formas (hubo, hab\u00eda, hubiera, hubiese, hubieron, hubieran, habr\u00e1n, han, habr\u00edan, habremos, he, hemos) + verbo en participio. En presente, hay, ejemplo: Ellos hubieron cantado.\r\n3) Conjugaci\u00f3n inadecuada. Consiste en conjugar un verbo de manera arcaica o en cambiar un sonido o graf\u00eda por otro, por considerarlo mejor opci\u00f3n y lo correcto. El verbo venir tiene dos formas, en pasado se dice viniste y en presente veniste. Algunas personas utilizan terminaci\u00f3n en - s - en verbos en segunda persona del singular, como en - fuistes -, ello es un arca\u00edsmo.\r\n4) Otros errores: Se debe usar - Con respecto de - en lugar de - En respecto a - . - Con base en - y no - En base a -. - Habr\u00e1 sido - y no - Ha de Haber sido -","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"37","idmodulo":"1","pregunta":" Completa las siguiente oraci\u00f3n de manera correcta: ___________ haber llamado. ","respuestauno":"Pudiste","respuestados":"Podiste","respuestatres":"Pudistes","respuestacuatro":"Pudieras","imagenpregunta":"","correcta":"Pudiste","tooltip":"Sugerencias para el uso del gerundio: 1) El verbo ser y estar no tienen gerundio.\r\n2) Verificar la l\u00f3gica de la oraci\u00f3n.\r\n3) No utilizar participios junto a gerundios.\r\n4) Adjetivaci\u00f3n incorrecta. Consiste en colocar un adjetivo junto al sustantivo incorrecto, ejemplo: Se vende leche de vaca en polvo. Lo correcto ser\u00eda: Se vende leche en polvo de vaca.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"38","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Noche es a d\u00eda como crep\u00fasculo es a __________ ","respuestauno":"aurora","respuestados":"atardecer","respuestatres":"anochecer","respuestacuatro":"amanecer","imagenpregunta":"","correcta":"aurora","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"39","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Le\u00f3n es a selva como ping\u00fcino es a ","respuestauno":"desierto","respuestados":"sabana","respuestatres":"tundra","respuestacuatro":"bosque","imagenpregunta":"","correcta":"tundra","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"40","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Dar es a conocer como ser es a ________ ","respuestauno":"existencia","respuestados":"donaci\u00f3n","respuestatres":"estudiar","respuestacuatro":"conocedor","imagenpregunta":"","correcta":"estudiar","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"41","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Nota es a partitura como palabra es a __________ ","respuestauno":"boca","respuestados":"oraci\u00f3n","respuestatres":"diccionario","respuestacuatro":"libro","imagenpregunta":"","correcta":"libro","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"42","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Arquitecto es a casa como poeta es a ________ ","respuestauno":"amor","respuestados":"madrigal","respuestatres":"declamaci\u00f3n","respuestacuatro":"m\u00fasica","imagenpregunta":"","correcta":"declamaci\u00f3n","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"43","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Zapata es a Plan de Ayala como Carranza es a _________ ","respuestauno":"Plan de la Noria","respuestados":"Plan de San Luis","respuestatres":"Plan de Guadalupe","respuestacuatro":"Plan de Ayutla","imagenpregunta":"","correcta":"Plan de Guadalupe","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"44","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Romanticismo es a Realismo como Medioevo es a __________ ","respuestauno":"Cl\u00e1sico","respuestados":"Neocl\u00e1sico","respuestatres":"Modernismo","respuestacuatro":"Renacimiento","imagenpregunta":"","correcta":"Renacimiento","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"45","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve las siguientes analog\u00edas: Anillo es a dedo como cuadro es a __________ ","respuestauno":"pared","respuestados":"piso","respuestatres":"techo","respuestacuatro":"marco","imagenpregunta":"","correcta":"pared","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"46","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: Dios es a esp\u00edritu como amor es a _________ ","respuestauno":"esencia","respuestados":"mujer","respuestatres":"silla","respuestacuatro":"paladar","imagenpregunta":"","correcta":"esencia","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"47","idmodulo":"1","pregunta":" Resuelve la siguiente analog\u00eda: S\u00f3crates es a Plat\u00f3n como Joseph Haydn es a __________ ","respuestauno":"Rubens","respuestados":"Dickens","respuestatres":"Beethoven","respuestacuatro":"Da Vinci","imagenpregunta":"","correcta":"Beethoven","tooltip":"Analog\u00edas.- Las analog\u00edas son comparaciones de semejanzas entre elementos diferentes. Para dar resoluci\u00f3n a las analog\u00edas se debe establecer la relaci\u00f3n que guardan las palabras propuestas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"48","idmodulo":"1","pregunta":"Sin\u00f3nimo de la siguiente palabra: Coacci\u00f3n ","respuestauno":"violencia","respuestados":"concesi\u00f3n","respuestatres":"acci\u00f3n","respuestacuatro":"valent\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"violencia","tooltip":"Sin\u00f3nimos: son conceptos cuyo significado es similar o af\u00edn, sin embargo su escritura y pronunciaci\u00f3n es diferente: \r\nSemblante \/ rostro\r\nperenne \/ constante","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"49","idmodulo":"1","pregunta":" Indica el sin\u00f3nimo de la siguiente palabra: Denotar ","respuestauno":"aceptar","respuestados":"indicar","respuestatres":"ocultar","respuestacuatro":"rechazar","imagenpregunta":"","correcta":"indicar","tooltip":"Sin\u00f3nimos: son conceptos cuyo significado es similar o af\u00edn, sin embargo su escritura y pronunciaci\u00f3n es diferente: \r\nSemblante \/ rostro\r\nperenne \/ constante","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"50","idmodulo":"1","pregunta":" Indica el sin\u00f3nimo de la siguiente palabra: Raso ","respuestauno":"rasposo","respuestados":"liso","respuestatres":"suave","respuestacuatro":"grumoso","imagenpregunta":"","correcta":"liso","tooltip":"Sin\u00f3nimos: son conceptos cuyo significado es similar o af\u00edn, sin embargo su escritura y pronunciaci\u00f3n es diferente: \r\nSemblante \/ rostro\r\nperenne \/ constante","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"51","idmodulo":"1","pregunta":" Indica el sin\u00f3nimo de la siguiente palabra: Galer\u00eda ","respuestauno":"almac\u00e9n","respuestados":"habitaci\u00f3n","respuestatres":"sala","respuestacuatro":"museo","imagenpregunta":"","correcta":"museo","tooltip":"Sin\u00f3nimos: son conceptos cuyo significado es similar o af\u00edn, sin embargo su escritura y pronunciaci\u00f3n es diferente: \r\nSemblante \/ rostro\r\nperenne \/ constante","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"52","idmodulo":"1","pregunta":" Indica el sin\u00f3nimo de la siguiente palabra: Desd\u00e9n ","respuestauno":"elogio","respuestados":"halago","respuestatres":"desprecio","respuestacuatro":"l\u00e1stima","imagenpregunta":"","correcta":"desprecio","tooltip":"Sin\u00f3nimos: son conceptos cuyo significado es similar o af\u00edn, sin embargo su escritura y pronunciaci\u00f3n es diferente: \r\nSemblante \/ rostro\r\nperenne \/ constante","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"53","idmodulo":"1","pregunta":"Es el significado opuesto de la palabra: Pragm\u00e1tico ","respuestauno":"pr\u00e1ctico","respuestados":"\u00fatil","respuestatres":"in\u00fatil","respuestacuatro":"te\u00f3rico","imagenpregunta":"","correcta":"te\u00f3rico","tooltip":"Ant\u00f3nimos: vocablos con significado opuesto:\r\nDilataci\u00f3n \/ contracci\u00f3n\r\nexplosi\u00f3n \/ implosi\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"54","idmodulo":"1","pregunta":"Es el significado opuesto de la palabra: Hedonista ","respuestauno":"doloroso","respuestados":"placentero","respuestatres":"belleza","respuestacuatro":"extra\u00f1eza","imagenpregunta":"","correcta":"doloroso","tooltip":"Ant\u00f3nimos: vocablos con significado opuesto:\r\nDilataci\u00f3n \/ contracci\u00f3n\r\nexplosi\u00f3n \/ implosi\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"55","idmodulo":"1","pregunta":"Es el significado opuesto de la palabra: Impoluto ","respuestauno":"pulcro","respuestados":"sucio","respuestatres":"empa\u00f1ado","respuestacuatro":"limpio","imagenpregunta":"","correcta":"pulcro","tooltip":"Ant\u00f3nimos: vocablos con significado opuesto:\r\nDilataci\u00f3n \/ contracci\u00f3n\r\nexplosi\u00f3n \/ implosi\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"56","idmodulo":"1","pregunta":"Es el significado opuesto de la palabra: Azotar ","respuestauno":"acariciar","respuestados":"reprimir","respuestatres":"perdonar","respuestacuatro":"golpear","imagenpregunta":"","correcta":"acariciar","tooltip":"Ant\u00f3nimos: vocablos con significado opuesto:\r\nDilataci\u00f3n \/ contracci\u00f3n\r\nexplosi\u00f3n \/ implosi\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"57","idmodulo":"1","pregunta":"Significado opuesto de la palabra: Ceder ","respuestauno":"otorgar","respuestados":"delegar","respuestatres":"negar","respuestacuatro":"prescindir","imagenpregunta":"","correcta":"negar","tooltip":"Ant\u00f3nimos: vocablos con significado opuesto:\r\nDilataci\u00f3n \/ contracci\u00f3n\r\nexplosi\u00f3n \/ implosi\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"58","idmodulo":"2","pregunta":" La diferencia entre \u00e9tica y moral es que la moral:\r\n ","respuestauno":"Se presenta mediante actos rutinarios regulados por la raz\u00f3n\r\n","respuestados":"Son formas de comportamiento aprendidas dentro de la sociedad","respuestatres":"No es aprendida dentro de la vida social\r\n","respuestacuatro":"Son comportamientos deferentes de cada individuo\r\n","imagenpregunta":"","correcta":"Son formas de comportamiento aprendidas dentro de la sociedad","tooltip":"La diferencia entre \u00e9tica y moral es que la moral se refiere al conjunto de normas y principios que se basan en la cultura y las costumbres de determinado grupo social, mientras que la \u00e9tica es el estudio y reflexi\u00f3n sobre la moral, lo que permite que un individuo pueda discernir entre lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"59","idmodulo":"2","pregunta":" Fil\u00f3sofo creador de la dial\u00e9ctica:\r\n ","respuestauno":"Plat\u00f3n","respuestados":"S\u00f3crates","respuestatres":"Arist\u00f3teles","respuestacuatro":"Descartes","imagenpregunta":"","correcta":"Plat\u00f3n","tooltip":"La dial\u00e9ctica plat\u00f3nica es el principal m\u00e9todo de indagaci\u00f3n filos\u00f3fica que el pensador Plat\u00f3n us\u00f3 a lo largo de sus di\u00e1logos","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"60","idmodulo":"2","pregunta":" Para este fil\u00f3sofo la perfecci\u00f3n \u00e9tica se consigue mediante la vida en sociedad.\r\n ","respuestauno":"Plat\u00f3n","respuestados":"Arist\u00f3teles","respuestatres":"Kant\r\n","respuestacuatro":"Descartes","imagenpregunta":"","correcta":"Arist\u00f3teles","tooltip":"La \u00e9tica y la pol\u00edtica son, para Arist\u00f3teles, ciencias pr\u00e1cticas, saberes que investigan el modo recto de comportarse los agen\u00adtes humanos capaces de decidir libremente sobre s\u00ed mismos.\r\n\r\nEsta capacidad de decisi\u00f3n libre no debe darse por suministrada por la na\u00adturaleza, puesto que el hombre natural est\u00e1 sometido a las necesidades de subsistencia y reproducci\u00f3n, y en ese \u00e1mbito carece de poder de decisi\u00f3n (no puede decidir no ser productivo, pues en tal caso no subsistir\u00eda).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"61","idmodulo":"2","pregunta":" Fil\u00f3sofo que crea un sistema de conocimiento fundado en la certeza matem\u00e1tica\r\n ","respuestauno":"Kant","respuestados":"Hegel","respuestatres":"Marx","respuestacuatro":"Descartes","imagenpregunta":"","correcta":"Descartes","tooltip":"Descartes afirmaba la posibilidad de establecer un m\u00e9todo que nos pueda conducir a un conocimiento profundamente nuevo de la verdad de las cosas. Este se basaba en el m\u00e9todo de los matem\u00e1ticos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"62","idmodulo":"2","pregunta":" Fil\u00f3sofo que conceb\u00eda al ser como cambio constante \r\n ","respuestauno":"Tales de Mileto","respuestados":"Anaximenes","respuestatres":"Her\u00e1clito","respuestacuatro":"Parmenides","imagenpregunta":"","correcta":"Her\u00e1clito","tooltip":"Her\u00e1clito de \u00c9feso, tambi\u00e9n conocido como Her\u00e1clito el Oscuro. El pensador griego cre\u00eda que el mundo experimenta un proceso de continuo nacimiento y destrucci\u00f3n al que nada escapa. Dentro del cambio incesante de las cosas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"64","idmodulo":"3","pregunta":"Son pensadores del movimiento iluminista del siglo XVIII, los siguientes excepto:","respuestauno":"John Locke.","respuestados":"J. J. Rousseau.","respuestatres":"Denis Diderot.","respuestacuatro":"Roberto Turgot.","imagenpregunta":"","correcta":"Roberto Turgot.","tooltip":"El iluminismo fue un movimiento con el objetivo de crear conciencia por la propia raz\u00f3n, que llevar\u00eda a la confianza, libertad, dignidad, autonom\u00eda, emancipaci\u00f3n y felicidad del hombre. Los pensadores del iluminismo establec\u00edan que la raz\u00f3n humana pod\u00eda construir una mejor sociedad sin desigualdades y garantizando los derechos individuales de cada individuo, como tambi\u00e9n, desarrollar la educaci\u00f3n, pol\u00edtica y administraci\u00f3n de un pa\u00eds.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"65","idmodulo":"3","pregunta":"A finales del siglo XVIII el desarrollo de la generaci\u00f3n de vapor aceler\u00f3:","respuestauno":"La Revoluci\u00f3n Industrial","respuestados":"La Revoluci\u00f3n Sovi\u00e9tica","respuestatres":"El Liberalismo","respuestacuatro":"La Revoluci\u00f3n Francesa","imagenpregunta":"","correcta":"La Revoluci\u00f3n Industrial","tooltip":"La segunda revoluci\u00f3n industrial y el capitalismo.- A partir de 1870 se produjo la segunda fase de la Revoluci\u00f3n industrial, la cual se prolongo hasta v\u00edsperas de la Primera Guerra Mundial, tres aspectos son b\u00e1sicos:\r\n1.\tEl r\u00e1pido crecimiento de la poblaci\u00f3n.\r\n2.\tEl aumento de la demanda y la oferta de materias primas.\r\n3.\tEl desarrollo renuevas fuentes de energ\u00eda","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"66","idmodulo":"3","pregunta":" Son ideas caracter\u00edsticas del movimiento del Siglo de las Luces: a. Los seres humanos nacen libres e iguales en derechos. b. Las mujeres deben participar en pol\u00edtica. c. El pueblo le debe obediencia ciega al monarca. d. Es necesario que el poder se divida en tres: Legislativo, Ejecutivo y Judicial. e. La soberan\u00eda reside en el pueblo. ","respuestauno":"a, b, y c","respuestados":"b, d y e","respuestatres":"a, d y e","respuestacuatro":"a, d y e","imagenpregunta":"","correcta":"a, b, y c","tooltip":"Al siglo XVIII se le ha llamado El Siglo de las Luces porque se reviso a la luz de la raz\u00f3n y la experiencia acumulada hasta entonces, el concepto del mundo y del hombre. Esta corriente ideol\u00f3gica se convirti\u00f3 en la ideolog\u00eda de la Revoluci\u00f3n Francesa, impulsando:\r\n\r\na)\tLa cr\u00edtica en general y la libertad espiritual.\r\n\r\nb)\tLa creaci\u00f3n de monarqu\u00edas constitucionales.\r\n\r\nc)\tLa tolerancia religiosa, la educaci\u00f3n y la igualdad pol\u00edtica.\r\n\r\nd)\tLa idea de la igualdad de todos los hombres.\r\n\r\ne)\tLa idea de un contrato social.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"67","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 nombre se le dio a la religi\u00f3n natural racionalista en la ilustraci\u00f3n?","respuestauno":"Marxismo","respuestados":"De\u00edsmo","respuestatres":"Liberalismo","respuestacuatro":"Existencialismo","imagenpregunta":"","correcta":"Existencialismo","tooltip":"Lo que est\u00e1 claro es que este movimiento de la filosof\u00eda destaca al ser humano individual como creador del significado de su vida. La temporalidad del sujeto, su existencia concreta en el mundo, es aquello que constituye al ser y no una supuesta esencia m\u00e1s abstracta.\r\n\r\nLos existencialistas no creen que el individuo sea una parte de un todo, sino que cada ser humano es una integridad libre por s\u00ed misma. La existencia propia de una persona es lo que define su esencia y no una condici\u00f3n humana general.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"68","idmodulo":"3","pregunta":" Fil\u00f3sofo que apoyo la monarqu\u00eda mediante un contrato social: ","respuestauno":"Locke","respuestados":"Montesquieu","respuestatres":"Rousseau","respuestacuatro":"Hobbes","imagenpregunta":"","correcta":"Hobbes","tooltip":"Hobbes se plantea la cuesti\u00f3n del poder en t\u00e9rminos muy generales, se pregunta por qu\u00e9 debe existir y c\u00f3mo ha de ser. Para responder a estos interrogantes la figura del contrato social es clave, aunque Hobbes no use el t\u00e9rmino contrato (que usar\u00e1 por primera vez Rousseau) para referirse a ese pacto originario. Si para Arist\u00f3teles y, en general, para el pensamiento cl\u00e1sico desde la Antig\u00fcedad, el orden pol\u00edtico es una continuaci\u00f3n del orden natural, para Hobbes el orden pol\u00edtico es, por el contrario, el resultado de un contrato, y por lo tanto, de una convenci\u00f3n, de una decisi\u00f3n tomada libremente por quienes lo adoptan, y es eso lo \u00fanico que puede fundamentar las bases del poder civil.\r\n\r\nEn efecto, para Hobbes, desde el punto de vista de su naturaleza, todos los seres humanos son iguales, pero lo m\u00e1s b\u00e1sico y m\u00e1s fundamental de la naturaleza humana, aquello a lo que esta queda reducida, en \u00faltimo t\u00e9rmino, si se eliminan todas las convenciones, es decir, si se reduce al hombre a su mero estado de naturaleza es el instinto de conservaci\u00f3n. La naturaleza humana es un instinto de conservaci\u00f3n que cada uno tiene derecho a conservar; pero la consecuencia de ese derecho es un enfrentamiento entre los hombres, es decir, la guerra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"69","idmodulo":"3","pregunta":" Expres\u00f3 que la soberan\u00eda nacional reside en el pueblo: ","respuestauno":"Locke","respuestados":"Voltaire","respuestatres":"Hobbes","respuestacuatro":"Rousseau","imagenpregunta":"","correcta":"Rousseau","tooltip":"Ideas Ilustradas\r\nLos Fil\u00f3sofos criticaron la desigualdad social, la intolerancia religiosa y pidieron la divisi\u00f3n del poder absolutista en: Ejecutivo, Legislativo y Judicial. Entre los fil\u00f3sofos m\u00e1s sobresalientes podemos mencionar a: Montesquieu (Cartas Persas y El esp\u00edritu de las Leyes) quien propone la divisi\u00f3n de poderes; Voltaire (Cartas filos\u00f3ficas o Cartas sobre los ingleses) quien propone el llamado de\u00edsmo; y Rousseau (La Nueva Elo\u00edsa, El Contrato Social y Emilio) quien establece que la soberan\u00eda popular radica en el pueblo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"70","idmodulo":"3","pregunta":" Pensador ingl\u00e9s que \u00e1nima a la poblaci\u00f3n a empu\u00f1ar las armas para derrocar al mal gobierno ","respuestauno":"Locke","respuestados":"Montesquieu","respuestatres":"Adam smith","respuestacuatro":"David Ricardo","imagenpregunta":"","correcta":"Locke","tooltip":"Para Locke, Dios es el resultado de una inferencia y las ense\u00f1anzas resultantes de la fe deben estar de acuerdo con la raz\u00f3n. Ate\u00edsmo y escepticismo est\u00e1n pues muy presentes en John Locke, como en la mayor parte de los empiristas ingleses.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"71","idmodulo":"3","pregunta":" \u00bfQue pensador considera al r\u00e9gimen parlamentario ingl\u00e9s como el sistema optimo para conservar el equilibrio pol\u00edtico? ","respuestauno":"Montesquieu","respuestados":"David Hume","respuestatres":"Robespierre","respuestacuatro":"Voltaire","imagenpregunta":"","correcta":"Montesquieu","tooltip":"Los Fil\u00f3sofos criticaron la desigualdad social, la intolerancia religiosa y pidieron la divisi\u00f3n del poder absolutista en: Ejecutivo, Legislativo y Judicial. Entre los fil\u00f3sofos m\u00e1s sobresalientes podemos mencionar a: Montesquieu (Cartas Persas y El esp\u00edritu de las Leyes) quien propone la divisi\u00f3n de poderes; Voltaire (Cartas filos\u00f3ficas o Cartas sobre los ingleses) quien propone el llamado de\u00edsmo; y Rousseau (La Nueva Elo\u00edsa, El Contrato Social y Emilio) quien establece que la soberan\u00eda popular radica en el pueblo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"72","idmodulo":"3","pregunta":"El centro de desarrollo en la \u00e9poca Ilustrada fue en:","respuestauno":"Inglaterra","respuestados":"Francia","respuestatres":"Espa\u00f1a","respuestacuatro":"Italia","imagenpregunta":"","correcta":"Inglaterra","tooltip":"La Ilustraci\u00f3n:\r\nT\u00e9rmino que se aplica a un conjunto sistem\u00e1tico de ideas filos\u00f3ficas y pol\u00edticas que se extiende por pa\u00edses de Europa -Inglaterra, Francia y Alemania, principalmente- desde mediados del s. XVII al XVIII, y que se considera como uno de los per\u00edodos m\u00e1s intelectualmente revolucionarios de la historia. Se caracteriza fundamentalmente por una confianza plena en la raz\u00f3n, la ciencia y la educaci\u00f3n, para mejorar la vida humana, y una visi\u00f3n optimista de la vida, la naturaleza y la historia, contempladas dentro de una perspectiva de progreso de la humanidad, junto con la difusi\u00f3n de posturas de tolerancia \u00e9tica y religiosa y de defensa de la libertad del hombre y de sus derechos como ciudadano. La importancia de la raz\u00f3n cr\u00edtica, que es pensar con libertad, y que ha de ser como la luz de la humanidad, se deja ver en la misma ra\u00edz de las palabras con que, en los distintos idiomas, se significa este per\u00edodo: \u00abSiglo de las luces\u00bb, o \u00absiglo de la raz\u00f3n\u00bb, \u00abilluminismo\u00bb (en Italia), \u00abEnlightenment\u00bb (en Inglaterra), o \u00abAufkl\u00e4rung\u00bb (en Alemania). Todo cuanto se oponga, como rinc\u00f3n oscuro y escondido, a la iluminaci\u00f3n de la luz de la raz\u00f3n -las supersticiones, las religiones reveladas y la intolerancia- es rechazado como irracional e indigno del hombre ilustrado, como \u00aboscurantismo\u00bb. Kant, con la frase \u00abSapere aude!\u00bb -\u00a1atr\u00e9vete a saber!- , expresa acertadamente la labor que cada ser humano ha de ser capaz de emprender y llevar a cabo por propia iniciativa, una vez alcanzada ya, por historia y por cultura, la mayor\u00eda de edad del hombre. Las ideas ilustradas constituyen el dep\u00f3sito conceptual sobre el que se funda la manera moderna de pensar.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"73","idmodulo":"3","pregunta":" \u00bfQui\u00e9nes llevaron la direcci\u00f3n del movimiento Enciclopedista? ","respuestauno":"Montesquieu \/ Hobbes","respuestados":"Hobbes \/ Locke","respuestatres":"Diderot \/ D Alembert","respuestacuatro":"Voltaire \/ Descartes","imagenpregunta":"","correcta":"Diderot \/ D Alembert","tooltip":"El enciclopedismo fue el movimiento filos\u00f3fico y pedag\u00f3gico expresado a trav\u00e9s de una enciclopedia francesa editada entre los a\u00f1os 1751 y 1772 en Francia bajo la direcci\u00f3n de Denis Diderot y Jean D Alembert. En la Enciclopedia se inclu\u00edan tanto textos cient\u00edficos como dibujos de las nuevas m\u00e1quinas. Es un libro escrito con los pensamientos de los ilustrados de Inglaterra y Francia, que m\u00e1s adelante provocar\u00e1n tres revoluciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"74","idmodulo":"3","pregunta":" Newton, Descartes, Smith, Lavoisier, destacaron en los campos de la:\r\n ","respuestauno":"F\u00edsica, Filosof\u00eda, Econom\u00eda y Qu\u00edmica","respuestados":"Medicina, Matem\u00e1ticas, Astronom\u00eda y Humanidade","respuestatres":"Medicina, Filosof\u00eda, Biolog\u00eda y Qu\u00edmica","respuestacuatro":"F\u00edsica, Arqueolog\u00eda, Econom\u00eda y Geograf\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"F\u00edsica, Filosof\u00eda, Econom\u00eda y Qu\u00edmica","tooltip":"Isaac Newton. Fue un f\u00edsico, fil\u00f3sofo, inventor, alquimista y matem\u00e1tico ingl\u00e9s.\r\n\r\nRen\u00e9 Descartes (o Renato). Fil\u00f3sofo, matem\u00e1tico, f\u00edsico y fisi\u00f3logo franc\u00e9s.\r\n\r\nAdam Smith. Fue un economista y fil\u00f3sofo brit\u00e1nico, cuyo famoso Tratado Investigaci\u00f3n sobre la naturaleza y causas de la riqueza de las naciones (1776).\r\n\r\nAntoine-Laurent de Lavoisier. Qu\u00edmico franc\u00e9s. Se le considera el padre de la Qu\u00edmica por sus detallados estudios.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"75","idmodulo":"3","pregunta":" La Revoluci\u00f3n Industrial es:\r\n ","respuestauno":"El avance de la industria","respuestados":"La sustituci\u00f3n de la mano del hombre por la m\u00e1quina","respuestatres":"Una revoluci\u00f3n armada","respuestacuatro":"Una secuencia de hechos","imagenpregunta":"","correcta":"La sustituci\u00f3n de la mano del hombre por la m\u00e1quina","tooltip":"La revoluci\u00f3n industrial es el cambio en la producci\u00f3n y consumo de bienes por la utilizaci\u00f3n de instrumentos h\u00e1biles, cuyo movimiento exige la aplicaci\u00f3n de la energ\u00eda de la naturaleza. Hasta finales del siglo XVIII el hombre s\u00f3lo hab\u00eda utilizado herramientas , instrumentos inertes cuya eficacia depende por completo de la fuerza y la habilidad del sujeto que los maneja. El motor aparece cuando se consigue transformar la energ\u00eda de la naturaleza en movimiento. La uni\u00f3n de un instrumento h\u00e1bil y un motor se\u00f1ala la aparici\u00f3n de la m\u00e1quina, el agente que ha causado el mayor cambio en las condiciones de vida de la humanidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"76","idmodulo":"3","pregunta":" De acuerdo al liberalismo econ\u00f3mico, las clases sociales de la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica son: ","respuestauno":"La industria y los trabajadores","respuestados":"La sociedad y los trabajadores","respuestatres":"El trabajo y el gobierno","respuestacuatro":"Los terratenientes y campesinos","imagenpregunta":"","correcta":"La industria y los trabajadores","tooltip":"El liberalismo econ\u00f3mico es la doctrina econ\u00f3mica desarrollada durante la revoluci\u00f3n desde finales del siglo XVII hasta el inicio de la Revoluci\u00f3n francesa, formulada de forma completa en primer lugar por Adam Smith y que reclama la m\u00ednima interferencia del Estado en la econom\u00eda del siglo XIX.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"77","idmodulo":"3","pregunta":" M\u00e1ximo representante del liberalismo econ\u00f3mico, realizo cr\u00edticas al r\u00e9gimen feudal desde el punto de vista econ\u00f3mico en su libro Teor\u00eda de los Sentimientos:\r\n ","respuestauno":"Roberto Owen","respuestados":"Jacobo Necker","respuestatres":"John Locke","respuestacuatro":"Adam Smith","imagenpregunta":"","correcta":"Adam Smith","tooltip":"Adam Smith: fue un economista y fil\u00f3sofo brit\u00e1nico, cuyo famoso Tratado Investigaci\u00f3n sobre la naturaleza y causas de la riqueza de las naciones (1776), constituy\u00f3 el primer intento de analizar los factores determinantes de la formaci\u00f3n de capital y el desarrollo hist\u00f3rico de la industria y el comercio entre los pa\u00edses europeos, lo que permiti\u00f3 crear la base de la moderna ciencia de la econom\u00eda y se convirti\u00f3 en uno de los principales te\u00f3ricos del capitalismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"78","idmodulo":"3","pregunta":"Dos principios pol\u00edticos consagrados en la Declaraci\u00f3n de Independencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica fueron:\r\n ","respuestauno":"El derecho del pueblo de elegir a sus gobernantes","respuestados":"La abolici\u00f3n de la esclavitud en las colonias","respuestatres":"El derecho a la vida y la libertad","respuestacuatro":"La inamovilidad de los magistrados del poder judicial","imagenpregunta":"","correcta":"La abolici\u00f3n de la esclavitud en las colonias","tooltip":"Mediante la Proclamaci\u00f3n de Emancipaci\u00f3n (promulgada por el presidente Abraham Lincoln, en la que se declaraba la libertad de todos los esclavos en el a\u00f1o 1863 y entr\u00f3 en efecto por primera vez al final de la Guerra Civil 1865).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"79","idmodulo":"3","pregunta":"Una de las causas principales de la independencia de las colonias brit\u00e1nicas en Norteam\u00e9rica fue","respuestauno":"El conflicto ideol\u00f3gico entre las colonias\r\n","respuestados":"La imposici\u00f3n de aranceles a las colonias por parte de la corona\r\n","respuestatres":"La monopolizaci\u00f3n del comercio por parte de \r\nlas colonias del sur \r\n","respuestacuatro":"La imposici\u00f3n del sistema esclavista en las colonias\r\n","imagenpregunta":"","correcta":"La imposici\u00f3n de aranceles a las colonias por parte de la corona\r\n","tooltip":"El proceso revolucionario que se gest\u00f3 en Am\u00e9rica del Norte (en el litoral del Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico) hacia la segunda mitad del siglo XVIII fue encabezado por los habitantes de las 13 colonias inglesas, como respuesta a las medidas pol\u00edticas y econ\u00f3micas que impuso Jorge III, rey de Inglaterra. Tras diversas acciones de rechazo- no del todo atendidas- a las mismas, por el gobierno ingl\u00e9s, los colonos \u0096dirigidos por personajes como Thomas Jefferson, George Washington, Benjam\u00edn Franklin, y otros- decidieron declarar su independencia el 4 de julio de 1776 y constituir el primer pa\u00eds libre del continente americano: Estados Unidos de Am\u00e9rica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"80","idmodulo":"3","pregunta":"La importancia del Tercer Congreso de Filadelfia, efectuado en 1776, radic\u00f3 en que los colonos:\r\n ","respuestauno":"Declaran la guerra a Inglaterra","respuestados":"Declaran la guerra de independencia","respuestatres":"Publicaron el acta de declaraci\u00f3n de independencia","respuestacuatro":"Firmaron un tratado de ayuda militar con Francia","imagenpregunta":"","correcta":"Publicaron el acta de declaraci\u00f3n de independencia","tooltip":"El desacuerdo -por parte de los representantes de cada colonia en cuanto a romper lazos con el rey- se disip\u00f3 en la segunda junta presentada en 1776. Todos quedaron de acuerdo en declarar una independencia estadounidense votando un\u00e1nimemente por ella. A su vez firmaron la declaraci\u00f3n de independencia en donde se estableci\u00f3 como un pa\u00eds nuevo por el nombre de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. En ese momento la declaraci\u00f3n estableci\u00f3 el ej\u00e9rcito continental y comandado por George Washington a la hora de dirigir las tropas. Tambi\u00e9n declar\u00f3 amistad con el pa\u00eds de Francia, y enfrentamientos contra Inglaterra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"81","idmodulo":"3","pregunta":"El acta de independencia de las trece colonias fue redactada por: ","respuestauno":"George Washington","respuestados":"Benjamin Franklin","respuestatres":"Thomas Jefferson","respuestacuatro":"John Adams","imagenpregunta":"","correcta":"Thomas Jefferson","tooltip":"Thomas Jefferson: autor de la Declaraci\u00f3n de Independencia y del Estatuto de Virginia a favor de la libertad de religi\u00f3n, tercer presidente de los Estados Unidos y fundador de la Universidad de Virginia\u0097fue en su \u00e9poca un portavoz sin igual de las aspiraciones de una nueva Am\u00e9rica. Sirvi\u00f3 a su pa\u00eds durante m\u00e1s de seis d\u00e9cadas como oficial p\u00fablico, historiador, fil\u00f3sofo y propietario de plantaci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"82","idmodulo":"3","pregunta":"El acta de independencia de las trece colonias fue redactada por:","respuestauno":"George Washington","respuestados":"Benjamin Franklin","respuestatres":"Thomas Jefferson","respuestacuatro":"John Adams","imagenpregunta":"","correcta":"Thomas Jefferson","tooltip":"Thomas Jefferson: autor de la Declaraci\u00f3n de Independencia y del Estatuto de Virginia a favor de la libertad de religi\u00f3n, tercer presidente de los Estados Unidos y fundador de la Universidad de Virginia\u0097fue en su \u00e9poca un portavoz sin igual de las aspiraciones de una nueva Am\u00e9rica. Sirvi\u00f3 a su pa\u00eds durante m\u00e1s de seis d\u00e9cadas como oficial p\u00fablico, historiador, fil\u00f3sofo y propietario de plantaci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"83","idmodulo":"3","pregunta":"Mencione una de las causas que propiciaron el movimiento revolucionario de Francia en 1789","respuestauno":"La rivalidad existente entre los nobles y el rey","respuestados":"El triunfo de la guerra de independencia de Norteam\u00e9rica","respuestatres":"La intervenci\u00f3n de los estados generales sobre los gremios","respuestacuatro":"El monopolio del alto clero","imagenpregunta":"","correcta":"El monopolio del alto clero","tooltip":"Una de las causas: Estado y el Clero: Dividido internamente en el alto clero, due\u00f1o de grandes riquezas y privilegios que estaba exonerado del pago de impuestos, y pose\u00eda enormes extensiones de tierras que lo convert\u00edan en el m\u00e1s grande terrateniente de Francia. El bajo clero por su parte, de modesta condici\u00f3n, ejerc\u00eda su misi\u00f3n en provincias; y estaba mucho m\u00e1s ligado con el pueblo. Una parte importante del bajo clero apoyaba el proceso revolucionario franc\u00e9s.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"84","idmodulo":"3","pregunta":"Diga un aspecto ideol\u00f3gico que precede a la revoluci\u00f3n francesa","respuestauno":"La restauraci\u00f3n de las ideas filos\u00f3ficas del estoicismo","respuestados":"La difusi\u00f3n de las ideas ilustradas","respuestatres":"La divulgaci\u00f3n de las ideas Marx","respuestacuatro":"La difusi\u00f3n del liberalismo","imagenpregunta":"","correcta":"La difusi\u00f3n del liberalismo","tooltip":"En la Revoluci\u00f3n Francesa se adorar\u00e1 a la nueva Diosa Raz\u00f3n. \r\nCon la Revoluci\u00f3n triunfa:\r\n\r\nEl liberalismo como ideolog\u00eda.\r\n\r\nEl capitalismo econ\u00f3mico como sistema.\r\n\r\nEl laicismo como esp\u00edritu.\r\n\r\nCuando se habla hoy de liberalismo se est\u00e1 incluyendo las tres cosas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"85","idmodulo":"3","pregunta":" La toma de la Bastilla fue realizada el:\r\n ","respuestauno":"20 de septiembre de 1768","respuestados":"14 de julio de 1789","respuestatres":"4 de mayo de 1798","respuestacuatro":"16 de abril de 1780","imagenpregunta":"","correcta":"14 de julio de 1789","tooltip":"La Bastilla era una poderosa fortaleza que dominaba los barrios populares del este de Par\u00eds, s\u00edmbolo de la autoridad arbitraria de la monarqu\u00eda absoluta. En su origen se construy\u00f3 como una fortificaci\u00f3n contra los ingleses durante la Guerra de los Cien A\u00f1os, pero Richelieu la convirti\u00f3 en prisi\u00f3n del Estado. Entre sus paredes pasaron alg\u00fan tiempo personajes famosos como el escritor Voltaire, que escribi\u00f3 all\u00ed su tragedia Edipo, el marqu\u00e9s de Sade, y Diderot, colaborador de La Enciclopedia. El 14 de julio de 1789 miles de trabajadores parisinos armados tomaron el l\u00fagubre edificio, que por entonces s\u00f3lo custodiaba a siete prisioneros. Fue el primer paso hacia la Revoluci\u00f3n francesa, que ya no se detendr\u00eda hasta acabar con la monarqu\u00eda francesa y conducir al rey, Luis XVI, y a su familia a la guillotina.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"86","idmodulo":"3","pregunta":"Uno de los hechos sobresalientes de la Revoluci\u00f3n Francesa fue:","respuestauno":"La firma del tratado de Versalles","respuestados":"La proclamaci\u00f3n de la primera rep\u00fablica nacional","respuestatres":"La instauraci\u00f3n de la legi\u00f3n de honor","respuestacuatro":"La derrota de la burgues\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"La proclamaci\u00f3n de la primera rep\u00fablica nacional","tooltip":"La Primera Rep\u00fablica Francesa fue proclamada el 22 de septiembre de 1792. Luis XVI fue destituido como rey, poniendo fin a la monarqu\u00eda francesa. La Rep\u00fablica dur\u00f3 un total de doce a\u00f1os, hasta el establecimiento del Primer Imperio Franc\u00e9s por parte de Napole\u00f3n Bonaparte en 1804.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"87","idmodulo":"3","pregunta":"Una de las consecuencias de la difusi\u00f3n de los principios de la revoluci\u00f3n Francesa en el \u00e1mbito internacional fue:","respuestauno":"La proclamaci\u00f3n de las ideas liberales en las colonias Francesas","respuestados":"El inicio de las guerras de independencias en Latinoam\u00e9rica","respuestatres":"El debilitamiento de los estados absolutistas Europeos","respuestacuatro":"El inicio de la guerra de independencia de Norteam\u00e9rica","imagenpregunta":"","correcta":"El inicio de las guerras de independencias en Latinoam\u00e9rica","tooltip":"La Revoluci\u00f3n Francesa en Hispanoam\u00e9rica\r\n\r\nComo se ha dicho antes, la Revoluci\u00f3n Francesa sorprendi\u00f3 al mundo hispanoamericano en plena crisis. Una crisis que no era una depresi\u00f3n productiva ni una frustraci\u00f3n interna, sino una creciente y generalizada ruptura con el sistema colonial imperante.\r\n\r\nEn la metr\u00f3poli, a su vez, la muerte de Carlos III hab\u00eda dado paso, en 1788, al reinado del mediocre e inseguro Carlos IV, que opt\u00f3 por mantener al frente del gobierno al liberal conde Floridablanca.\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"88","idmodulo":"3","pregunta":"Clasifica las ideas acerca de la Revoluci\u00f3n Industrial en causas o consecuencias. \r\n\r\na. Causas \r\n\r\nb. Consecuencias \r\n\r\n1. Surgieron dos clases sociales: los obreros y la burgues\u00eda industrial. \r\n\r\n2. La m\u00e1quina de vapor aceler\u00f3 la industria y el transporte. \r\n\r\n3. La poblaci\u00f3n rural emigr\u00f3 a las ciudades industrializadas. \r\n\r\n4. Muchos reinos europeos quer\u00edan aumentar su producci\u00f3n y su comercio\r\n ","respuestauno":"a.1, 3. b.2, 4. \r\n","respuestados":"a.1, 2. b.3, 4.\r\n","respuestatres":"a.2, 3. b.4, 1.\r\n\r\n","respuestacuatro":"a.3, 4. b.1, 2.\r\n","imagenpregunta":"","correcta":"a.1, 3. b.2, 4. \r\n","tooltip":"Lista de causas de la Revoluci\u00f3n Industrial:\r\n\r\n1- Disponibilidad de capital\r\nEn el siglo XVII, Inglaterra ten\u00eda colonias en Am\u00e9rica que le proporcionaban ingresos a partir del cobro de impuesto, de la venta de productos, entre otros. Esto hizo que el capital de los grandes colonizadores aumentase considerablemente.\r\n\r\n2- Disponibilidad de materia prima\r\nAdem\u00e1s de capital, las colonias de Inglaterra en Am\u00e9rica prove\u00edan de grandes cantidades de materia prima, principalmente el algod\u00f3n. Asimismo, en Inglaterra la producci\u00f3n agr\u00edcola era una de las m\u00e1s completas de Europa.\r\n\r\n3- Expansi\u00f3n del comercio\r\nLa demanda del mercado internacional hab\u00eda aumentado considerablemente. Al aumentar la demanda, ten\u00eda que haber tambi\u00e9n aumento de oferta.\r\n\r\n4- Disponibilidad de mano de obra\r\nAntes de que se diera la Revoluci\u00f3n Industrial, Inglaterra atraves\u00f3 por la revoluci\u00f3n agraria. Entre los siglos XVII y XVIII, la industria m\u00e1s destacada era textil, siendo la lana uno de los tejidos m\u00e1s importantes.\r\n\r\n5- Aparici\u00f3n de la m\u00e1quina de vapor\r\nLa Revoluci\u00f3n Industrial no habr\u00eda sido posible sin la aparici\u00f3n de la m\u00e1quina de vapor y de otras innovaciones tecnol\u00f3gicas.\r\n\r\nLista de consecuencias:\r\n\r\n1- Crecimiento demogr\u00e1fico\r\nLa estabilidad econ\u00f3mica creada por la Revoluci\u00f3n Industrial repercuti\u00f3 en la organizaci\u00f3n de las sociedades. La poblaci\u00f3n europea creci\u00f3 a un ritmo constante, ya que se promov\u00eda la existencia de familias m\u00e1s numerosas.\r\n\r\n2- Migraci\u00f3n interna y externa\r\nDesde el punto de vista demogr\u00e1fico, la Revoluci\u00f3n Industrial dio paso a un proceso migratorio impresionante.\r\n\r\n3- Econom\u00eda sustentable\r\nLa Revoluci\u00f3n Industrial dio paso a una econom\u00eda sustentable, en la que la oferta igualaba la demanda. Esto hizo que muchas naciones experimentaran crecimiento econ\u00f3mico, siendo cada d\u00eda m\u00e1s ricas y desarrolladas.\r\n\r\n4- Capitalismo y propiedad privada\r\nLa producci\u00f3n en masa foment\u00f3 el concepto de capitalismo el cual hab\u00eda sido planteado por Adam Smith.\r\n\r\n5- Industrializaci\u00f3n de l","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"89","idmodulo":"3","pregunta":" Son hechos relacionados con la independencia de las Trece Colonias inglesas en Am\u00e9rica. \r\n\r\n1. Algunos colonos de Boston arrojaron al mar un cargamento de t\u00e9 en 1773. \r\n\r\n2. Adam Smith public\u00f3 La riqueza de las naciones en 1776. \r\n\r\n3. En Gran Breta\u00f1a exist\u00edan m\u00e1s de 500 obreros hacia 1770. \r\n\r\n4. Se public\u00f3 el Acta de Independencia en 1776. ","respuestauno":"1 y 2.","respuestados":"1 y 3.","respuestatres":"1 y 4.","respuestacuatro":"2 y 4.","imagenpregunta":"","correcta":"1 y 2.","tooltip":"Hecho 1: Mot\u00edn del t\u00e9. Rebeli\u00f3n de los habitantes de Boston, conocida en ingl\u00e9s como Boston tea party, que tuvo lugar en diciembre de 1773. Arrojaron al mar el cargamento de t\u00e9 que se encontraba en los barcos, como protesta contra los grav\u00e1menes que pagaban a la Gran Breta\u00f1a por su importaci\u00f3n. Fue el germen del movimiento por la independencia.\r\n\r\nHecho 2: En La riqueza de las naciones, Smith realiz\u00f3 un profundo an\u00e1lisis de los procesos de creaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la riqueza. Demostr\u00f3 que la fuente fundamental de todos los ingresos, as\u00ed como la forma en que se distribuye la riqueza, radica en la diferenciaci\u00f3n entre la renta, los salarios y los beneficios o ganancias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"90","idmodulo":"3","pregunta":"Las ideas citadas son:\r\n\r\n1. Lu\u00eds XVI aument\u00f3 los impuestos a las clases bajas y medias de Francia. \r\n\r\n2. Hasta el siglo XVIII, en Francia, la nobleza y el clero gozaron de enormes fortunas y privilegios. \r\n\r\n3. El pensamiento ilustrado divulg\u00f3 ideas como soberan\u00eda, igualdad y libertad. \r\n\r\n4. La creaci\u00f3n de los Estados Unidos de Am\u00e9rica demostr\u00f3 que el pueblo pod\u00eda oponerse a un r\u00e9gimen desp\u00f3tico. ","respuestauno":"causas de la Revoluci\u00f3n Industrial.","respuestados":"consecuencias de la Revoluci\u00f3n Francesa.","respuestatres":"consecuencias de la Independencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica.","respuestacuatro":"causas de la Revoluci\u00f3n Francesa.","imagenpregunta":"","correcta":"causas de la Revoluci\u00f3n Francesa.","tooltip":"Causas:\r\n\r\nDesde 1760 hab\u00eda malas cosechas que provocaron el alza del precio de los alimentos y el descontento popular.\r\n\r\nLa burgues\u00eda se mostraba descontenta ante su marginaci\u00f3n pol\u00edtica porque s\u00f3lo los privilegiados pod\u00edan ostentar cargos y disfrutar de reconocimiento social.\r\n\r\nAdem\u00e1s, la monarqu\u00eda estaba sumida en una crisis financiera profunda, provocada por los gastos elevadas del Estado y de la corte.\r\n\r\nEl movimiento de Ilustraci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"91","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 elementos del conjunto fueron libertadores de Am\u00e9rica? \r\n\r\n1. San Mart\u00edn. \r\n\r\n2. Cort\u00e9s. \r\n\r\n3. Bol\u00edvar. \r\n\r\n4. Sucre. \r\n\r\n5. Hidalgo. ","respuestauno":"1, 2, 3 y 4.","respuestados":"1, 3, 4 y 5.","respuestatres":"2, 3, 4 y 5.","respuestacuatro":"2, 4, 5 y 1.","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3, 4 y 5.","tooltip":"San Mart\u00edn: la Independencia del Perú\r\nTras haber emprendido rumbo hacia Per\u00fa en agosto de 1820 junto al Ej\u00e9rcito Libertador de los Andes, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn proclama la independencia del Per\u00fa en Lima, en 1821. \r\n\r\nBol\u00edvar: en la batalla de Boyac\u00e1 de 1819 y la proclamaci\u00f3n de la independencia.\r\n\r\nSucre: Antonio Jos\u00e9 de Sucre se convirti\u00f3 en uno de sus lugartenientes m\u00e1s fieles y lider\u00f3 la campa\u00f1a que habr\u00eda de liberar Ecuador.\r\n\r\nHidalgo: Miguel Hidalgo puso en marcha el proceso que conducir\u00eda a la independencia de M\u00e9xico (1821).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"92","idmodulo":"3","pregunta":"Rusia, Prusia y Austria, formaron parte de la:","respuestauno":"Santa alianza","respuestados":"Triple entente","respuestatres":"Triple alianza","respuestacuatro":"El eje","imagenpregunta":"","correcta":"Santa alianza","tooltip":"La Santa Alianza (tambi\u00e9n llamado Gran Alianza) Fue un Alianza militar entre Rusia, Austria y Prusia creada en el Congreso de Viena en el a\u00f1o 1815 despu\u00e9s de la derrota de Napole\u00f3n. A instancias de zar Alejandro I de Rusia, se firmo un acuerdo entre los tres monarcas europeos el 26 de septiembre de 1815 en Paris. La Santa Alianza buscaba inculcar y difundir los valores cristianos de caridad y paz en la vida pol\u00edtica europea , pero en la pr\u00e1ctica el canciller austriaco, Klemens Wenzel von Metternich, la convertio en baluarte contra las revoluci\u00f3nes liberales.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"93","idmodulo":"3","pregunta":"Para retener el control pol\u00edtico de Francia, el gobierno de Napole\u00f3n:","respuestauno":"Comenz\u00f3 la guerra de expansi\u00f3n","respuestados":"Inicio la guerra contra Inglaterra","respuestatres":"Centraliz\u00f3 la administraci\u00f3n","respuestacuatro":"Ensancho las fronteras nacionales","imagenpregunta":"","correcta":"Centraliz\u00f3 la administraci\u00f3n","tooltip":"Napole\u00f3n reorganiz\u00f3 la administraci\u00f3n, simplific\u00f3 el sistema judicial y someti\u00f3 a todas las escuelas a un control centralizado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"94","idmodulo":"3","pregunta":"Son causas de la dominaci\u00f3n colonial inglesa del siglo XIX. \r\n\r\n1. El desarrollo de su industria y la necesidad de adquirir materia prima. \r\n\r\n2. El establecimiento de una monarqu\u00eda absolutista que centraliz\u00f3 las decisiones. \r\n\r\n3. La participaci\u00f3n de este reino en la exploraci\u00f3n de Am\u00e9rica durante el siglo XVI y la consecuente obtenci\u00f3n de metales preciosos y materias primas. \r\n\r\n4. La creaci\u00f3n de un gobierno Parlamentario dirigido por Cromwell. \r\n\r\n5. La creaci\u00f3n de r\u00e1pidos medios de comunicaci\u00f3n, como el barco de vapor y el ferrocarril.","respuestauno":"1 y 5.","respuestados":"2 y 4.","respuestatres":"3 y 4.","respuestacuatro":"1 y 4.","imagenpregunta":"","correcta":"1 y 5.","tooltip":"En el siglo XIX, tras la Batalla de Trafalgar (1805), Inglaterra se convirti\u00f3 en la potencia naval m\u00e1s importante del mundo. Es entonces cuando el imperialismo se convirti\u00f3 en una absoluta realidad, especialmente en los \u00faltimos 30 a\u00f1os del siglo. El imperialismo del siglo XIX fue distinto al de los siglos XVII y XVIII pues se centr\u00f3 en la explotaci\u00f3n de los recursos y las personas. Se caracteriz\u00f3 por:\r\n\r\n1.El Imperio lo constituyen ahora \u00c1frica, Asia y el Pac\u00edfico.\r\n\r\n2.Los territorios conquistados eran ahora territorios ocupados y no nuevas sociedades como en siglos anteriores, donde una minor\u00eda europea controlaba la pol\u00edtica y a la poblaci\u00f3n nativa.\r\n\r\n3.Hubo m\u00e1s prisa por ocupar territorios, lo que provoc\u00f3 guerras entre las distintas fuerzas europeas que culminaron en la Primera Guerra Mundial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"95","idmodulo":"3","pregunta":"Establece que Am\u00e9rica es para los americanos, en una clara advertencia a las potencias europeas:\r\n ","respuestauno":"Doctrina Truman","respuestados":"Doctrina Monroe","respuestatres":"Los trece puntos","respuestacuatro":"Destino manifiesto","imagenpregunta":"","correcta":"Doctrina Monroe","tooltip":"La Doctrina Monroe (Am\u00e9rica para los americanos), fue elaborada por John Quincy Adams (sexto Presidente de la naci\u00f3n) y atribuida a James Monroe (quinto Presidente de la naci\u00f3n) en el a\u00f1o 1823 y anunciada el 2 de diciembre del mismo a\u00f1o. Dirigida principalmente a las potencias europeas con la intenci\u00f3n de que los Estados Unidos no tolerar\u00edan ninguna interferencia o intromisi\u00f3n de las potencias europeas en Am\u00e9rica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"96","idmodulo":"3","pregunta":"Mencione un aspecto del retroceso sufrido por los movimientos progresistas en Europa hac\u00eda 1815","respuestauno":"El establecimiento del reino de Orle\u00e1ns en Francia","respuestados":"La restauraci\u00f3n del gobierno de los Borbones en Francia","respuestatres":"La supresi\u00f3n de la monarqu\u00eda en Irlanda del norte","respuestacuatro":"El restablecimiento de los Habsburgo en Austria","imagenpregunta":"","correcta":"La restauraci\u00f3n del gobierno de los Borbones en Francia","tooltip":"En su conjunto, la poblaci\u00f3n se resignaba al regreso de sus antiguos reyes, aun cuando muchos les acusaban de haber llegado en los furgones del extranjero. El Oeste de Francia y el Mediod\u00eda, exasperados por la conscripci\u00f3n militar obligatoria, se hallaban, desde hac\u00eda un tiempo, en rebeli\u00f3n contra el ogro corso, y no ocultaban su entusiasmo; pero el Este, m\u00e1s patriota, es decir donde la ideolog\u00eda revolucionaria hab\u00eda calado m\u00e1s, s\u00f3lo acept\u00f3 el acontecimiento como un mal menor, despu\u00e9s de la devastaci\u00f3n de la guerra inseparable de la derrota. M\u00e1s generalmente, los soldados y el pueblo bajo de las ciudades manten\u00edan su afecto a la memoria del Emperador vencido; pero los campesinos y, sobre todo, la burgues\u00eda, ve\u00edan con alivio el final de las continuas guerras.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"97","idmodulo":"3","pregunta":"Una causa externa que influy\u00f3 en el movimiento de independencia de las colonias hispanoamericanas fue","respuestauno":"El fin de las monarqu\u00edas absolutistas en Europa","respuestados":"La dominaci\u00f3n Francesa sobre Espa\u00f1a","respuestatres":"El inicio del liberalismo en Inglaterra","respuestacuatro":"El establecimiento de la Doctrina Monroe","imagenpregunta":"","correcta":"La dominaci\u00f3n Francesa sobre Espa\u00f1a","tooltip":"Inicialmente Espa\u00f1a era aliada de Francia, mediante el acuerdo suscripto por el primer ministro Manuel de Godoy y por Francia, mediante el Tratado de Fontainebleau. En virtud de \u00e9l, en1807, los ej\u00e9rcitos franceses cruzaron Espa\u00f1a con el objetivo invadir Portugal.\r\n\r\nPero en 1808, Francia se volvi\u00f3 en contra de Espa\u00f1a. Bajo el pretexto de reforzar el ej\u00e9rcito franco-espa\u00f1ol que ocupaba Portugal, Francia comenz\u00f3 a enviar tropas imperiales a Espa\u00f1a. En febrero de 1808, Napole\u00f3n orden\u00f3 a los comandantes franceses a tomar las fortalezas militares estrat\u00e9gicas espa\u00f1olas.\r\n\r\nEsta situaci\u00f3n fue el comienzo de la guerra y propicio que Espa\u00f1a descuidara las colonias espa\u00f1olas en Latinoam\u00e9rica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"98","idmodulo":"3","pregunta":"Durante el Imperio Napole\u00f3nico, los franceses tuvieron que luchar contra las coaliciones europeas que pretend\u00edan acabar con su poder\u00edo. De las potencias enemigas, la que particip\u00f3 en todas las coaliciones fue:","respuestauno":"Austria","respuestados":"Prusia","respuestatres":"Inglaterra","respuestacuatro":"Rusia","imagenpregunta":"","correcta":"Inglaterra","tooltip":"Las Guerras Napole\u00f3nicas, se tiende cada vez m\u00e1s a llamar las Guerras de Coalici\u00f3n por haberle sido impuestas a Napole\u00f3n por los aliados. El per\u00edodo de las guerras lo componen las diferentes coaliciones que conformaron los enfrentamientos.\r\n\r\nLa Primera Coalici\u00f3n, (1792-1797) de Austria, Prusia, el Reino Unido, Espa\u00f1a y el Piamonte (Italia) contra Francia fue el primer intento para acabar con el republicanismo.\r\n\r\nSegunda: El per\u00edodo comenz\u00f3 con la Guerra de la Segunda Coalici\u00f3n, que incluye la Campa\u00f1a de Italia (1899), las acciones en Egipto (1800-1801) y en el mar, la victoria naval de Nelson en Copenhague, per\u00edodo que concluy\u00f3 con el Tratado de Amiens en 1802.\r\n\r\nTercera: En 1805 Inglaterra, Rusia, Austria y Suecia se aliaron a Inglaterra contra Francia, y Espa\u00f1a a Francia, lo que inici\u00f3 la Guerra de la Tercera Coalici\u00f3n, que, junto a la Revoluci\u00f3n haitiana, obligaron a Napole\u00f3n a abandonar su sue\u00f1o de reconquistar el imperio americano franc\u00e9s.\r\n\r\nCuarta Coalici\u00f3n: Rusia se levant\u00f3 nuevamente contra el Emperador y este la invadi\u00f3. Prusia se sum\u00f3 a los aliados para la campa\u00f1a, lo que dio lugar a la Cuarta Coalici\u00f3n, (1806-1807), que comenz\u00f3 con la batalla de L\u00fctzen.\r\n\r\nQuinta Coalici\u00f3n: El alzamiento popular contra la invasi\u00f3n francesa el 2 de mayo de 1808 dio lugar a la Guerra de la Independencia Espa\u00f1ola, que finaliz\u00f3 en 1814 con la expulsi\u00f3n del trono de Jos\u00e9 Bonaparte y la restauraci\u00f3n de la monarqu\u00eda borb\u00f3nica en la figura de Fernando VII.\r\n\r\nSexta Coalici\u00f3n: La Sexta Coalici\u00f3n, (1812-1814) estuvo formada por el Reino Unido, Rusia, Prusia, Suecia, Austria, y cierto n\u00famero de estados germ\u00e1nicos para combatir al Imperio Franc\u00e9s de Napole\u00f3n y sus aliados. Como resultado de esta guerra Napole\u00f3n fue derrocado y confinado a la Isla de Elba.\r\n\r\nS\u00e9ptima Coalici\u00f3n: La S\u00e9ptima Coalici\u00f3n, fue apresuradamente preparada durante las Guerras Napole\u00f3nicas en 1815, tras el regreso a Francia de Napole\u00f3n desde su exilio en Elba y su entrada en Par\u00eds. Los miembros de la S\u00e9ptima ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"99","idmodulo":"3","pregunta":"Sistema pol\u00edtico en el que un pa\u00eds se divide en estados libres, soberanos e independientes en lo que se refiere su administraci\u00f3n y gobierno interior.","respuestauno":"Centralismo","respuestados":"Federalismo","respuestatres":"Reformista","respuestacuatro":"Socialismo","imagenpregunta":"","correcta":"Federalismo","tooltip":"El federalismo es una doctrina pol\u00edtica que busca que una entidad pol\u00edtica u organizaci\u00f3n est\u00e9 formada por organismos (estados, asociaciones, agrupaciones, sindicatos, etc) que se asocian delegando algunas libertades o poderes propios a otro organismo superior, a quien pertenece la soberan\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"100","idmodulo":"3","pregunta":"Relaciona los personajes con sus aportaciones al movimiento obrero. \r\n\r\n1. Charles Fourier \r\n2. Carlos Marx \r\n3. Mijail Bakunin \r\n4. Robert Owen \r\n5. Federico Engels\r\n\r\na. Socialismo Ut\u00f3pico \r\nb. Socialismo Cient\u00edfico\r\nc. Anarquismo","respuestauno":"a 1, 3 - b 2, 4 - c 5","respuestados":"a 1, 2 - b 3, 4 - c 5","respuestatres":"a 2, 5 - b 1 - c 3, 4","respuestacuatro":"a 1, 4 - b 2, 5 - c 3","imagenpregunta":"","correcta":"a 2, 5 - b 1 - c 3, 4","tooltip":"El t\u00e9rmino socialismo ut\u00f3pico fue acu\u00f1ado en 1839 por Louis Blanqui, aunque alcanz\u00f3 notoriedad tras el empleo que de \u00e9l hicieron Marx y Engels en su Manifiesto Comunista. \u00c9stos consideraban que los pensadores ut\u00f3picos, aunque bienintencionados, pecaban de idealismo e ingenuidad.\r\n\r\nSocialismo cient\u00edfico es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por Friedrich Engels​ para distinguir al socialismo marxista de los dem\u00e1s socialismos que no se basaban en el materialismo hist\u00f3rico, el mismo que ser\u00eda identificado como un m\u00e9todo cient\u00edfico seg\u00fan sus partidarios.\r\n\r\nMijail Alexandrovich Bakunin (1814-1876)\r\nAnarquista, enemigo del marxismo y del socialismo cient\u00edfico. Idealista hegeliano, alejado de la pol\u00edtica en su juventud, se inclina poco a poco hacia el radicalismo peque\u00f1o-burgu\u00e9s. En 1840 parte por primera vez al extranjero. Sus concepciones anarquistas se dibujan con precisi\u00f3n durante la d\u00e9cada del sesenta, luego de su segunda emigraci\u00f3n despu\u00e9s de su fuga de Siberia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"101","idmodulo":"3","pregunta":"La toma del poder por el proletariado es uno de los objetivos fundamentales de los:","respuestauno":"Liberales","respuestados":"Socialistas ut\u00f3picos","respuestatres":"Neoliberales","respuestacuatro":"Marxistas","imagenpregunta":"","correcta":"Socialistas ut\u00f3picos","tooltip":"Socialismo ut\u00f3pico se dice de las teor\u00edas socialistas que, a diferencia de la teor\u00eda del socialismo cient\u00edfico de Marx, trazan amplios planes universales de reconstrucci\u00f3n de la sociedad al margen de la vida real de \u00e9sta y de la lucha de clases. Los socialistas ut\u00f3picos fundamentaban sus planes socialistas de una manera puramente idealista, sin comprender el papel primario de las condiciones de la vida material de la sociedad en el desarrollo hist\u00f3rico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"102","idmodulo":"3","pregunta":"Pensamiento pol\u00edtico que sugiere que los ricos repartan parte de su dinero a los pobres:","respuestauno":"Anarqu\u00eda","respuestados":"Socialismo cient\u00edfico","respuestatres":"Socialismo ut\u00f3pico","respuestacuatro":"Humanismo","imagenpregunta":"","correcta":"Socialismo cient\u00edfico","tooltip":"El socialismo cient\u00edfico es un modelo sociopol\u00edtico que, de acuerdo con Karl Marx y Friedrich Engels, se diferenciaba de los dem\u00e1s socialismos del siglo XIX por incluir premisas cient\u00edficas.\r\n\r\nEste modelo se bas\u00f3 en el materialismo hist\u00f3rico donde la lucha entre clases resulta el motor de cambios en la sociedad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"103","idmodulo":"3","pregunta":"Pensamiento pol\u00edtico que sugiere que los ricos repartan parte de su dinero a los pobres:","respuestauno":"Anarqu\u00eda","respuestados":"Socialismo cient\u00edfico","respuestatres":"Socialismo ut\u00f3pico","respuestacuatro":"Humanismo","imagenpregunta":"","correcta":"Socialismo cient\u00edfico","tooltip":"El socialismo cient\u00edfico se basa en el materialismo hist\u00f3rico y en el an\u00e1lisis cr\u00edtico y cient\u00edfico del capitalismo. Este concepto fue utilizado por Engels y se corresponde con el marxismo.\r\n\r\nEl socialismo cient\u00edfico analiza, entre otros elementos, la lucha de clases como motor de cambio social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. De este modo, propone como mecanismo de cambio una revoluci\u00f3n de los trabajadores.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"104","idmodulo":"3","pregunta":"Los arreglos del Congreso de Viena de 1814, tuvieron como base los principios de:","respuestauno":"Seguridad y poder","respuestados":"Legitimidad y compensaci\u00f3n","respuestatres":"Simpat\u00eda y religi\u00f3n","respuestacuatro":"Laborismo y socialismo","imagenpregunta":"","correcta":"Legitimidad y compensaci\u00f3n","tooltip":"El Congreso de Viena fue una conferencia entre los embajadores de las principales potencias europeas que tuvo lugar en la capital Austriaca, entre el 02 de mayo de 1814 y el 09 de junio de 1815. El objetivo del Congreso de Viena fue redise\u00f1ar el mapa pol\u00edtico del continente europeo despu\u00e9s de la derrota del imperio Napole\u00f3nico, en la primavera anterior , restaurar los respectivos tronos a las familias reales derrotadas por las tropas de Napole\u00f3n Bonaparte ( como la restauraci\u00f3n de los Borb\u00f3n en Francia) y firmar un alianza entre los monarcas . ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"105","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n instala la segunda rep\u00fablica y conduce la asamblea Nacional?","respuestauno":"Lu\u00eds Felipe","respuestados":"Louis Blanc","respuestatres":"V\u00edctor Manuel II","respuestacuatro":"Voltaire","imagenpregunta":"","correcta":"V\u00edctor Manuel II","tooltip":"Unificaci\u00f3n italiana (1815 - 1870) Italia despu\u00e9s del Congreso de Viena qued\u00f3 vivida en Siete Estados: Reino de Cerde\u00f1a, Reino Lombardo-Veneciano, Reino de las Dos Sicilias, Ducado de Parma, Ducado de M\u00f3dena, Ducado de Toscaza y los Estados Pontificios, dependientes en su mayor\u00eda de Austria. El rey de Cerde\u00f1a V\u00edctor Manuel II, su Ministro Camilo Benzo, Conde de Cavour, Jos\u00e9 Garibaldi, tropas francesas y prusianas, se dieron a la tarea de unificar Italia, la cual fue iniciada desde 1815. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"106","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfCu\u00e1les fueron las dos guerras para lograr la unificaci\u00f3n Alemana?\r\n ","respuestauno":"Las guerras contra Austria y Francia\r\n","respuestados":"Las guerras contra Inglaterra y Francia \r\n","respuestatres":"Las guerras contra Italia y B\u00e9lgica\r\n","respuestacuatro":"Las guerras contra Prusia y Holanda\r\n","imagenpregunta":"","correcta":"Las guerras contra Austria y Francia\r\n","tooltip":"La unificaci\u00f3n de Alemania fue un proceso hist\u00f3rico que tuvo lugar en la segunda mitad del siglo XIX en Europa Central y que culmin\u00f3 con la creaci\u00f3n del Imperio alem\u00e1n el 18 de enero de 1871 reuniendo diversos estados hasta entonces independientes (Prusia, Baviera, Sajonia, etc.).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"107","idmodulo":"3","pregunta":" \u00bfQui\u00e9n es el primer gobernante de la Italia unificada?\r\n ","respuestauno":"V\u00edctor Manuel II","respuestados":"Camilo Cavour","respuestatres":"Jos\u00e9 Clemente","respuestacuatro":"Jos\u00e9 Garibaldi","imagenpregunta":"","correcta":"V\u00edctor Manuel II","tooltip":"V\u00edctor Manuel IIEn 1870, con la excepci\u00f3n de Roma los Estados Italianos estaban unificados en torno a Cerde\u00f1a y fue en ese a\u00f1o cuando las tropas francesas que resguardaban al vaticano, se retiraron por \u00f3rdenes de Napole\u00f3n III, lo que fue aprovechado por V\u00edctor Manuel II para invadir Roma y declararla capital de su reino, unificando Italia, pero terminando con el poder temporal de los Papas, creado en el a\u00f1o 756 por Pepino el Breve, padre de Carlo Magno; el Papa P\u00edo IX desconoci\u00f3 la autoridad de V\u00edctor Manuel II y en protesta se encerr\u00f3 en el vaticano, sus sucesores hicieron lo mismo surgiendo en esta forma el Entredicho o Cuesti\u00f3n Romana que dur\u00f3 de 1870 a 1929, a\u00f1o en el que el papa P\u00edo XI y Benito Mussolini, firmaron el Tratado de San Juan de Letr\u00e1n, en donde se volvi\u00f3 a reconocer la autoridad del papa como soberano.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"108","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es una de las consecuencias de las unificaciones Italiana y Alemana?","respuestauno":"El predominio de las potencias Centrales\r\n","respuestados":"El surgimiento de Inglaterra como potencia naval\r\n","respuestatres":"El reordenamiento del mapa geopol\u00edtico Europeo\r\n","respuestacuatro":"Termina el Segundo Imperio Franc\u00e9s con la abdicaci\u00f3n de Napole\u00f3n III y comienza la Tercera Rep\u00fablica","imagenpregunta":"","correcta":"Termina el Segundo Imperio Franc\u00e9s con la abdicaci\u00f3n de Napole\u00f3n III y comienza la Tercera Rep\u00fablica","tooltip":"En Italia \r\n\r\n- La publicaci\u00f3n de una ley de Garantias, q regulaba las relaciones con la Santa Sede. \r\n- La miseria social entre las clases campesinas y el desarrollo del bandidaje, sobretodo en el sur. \r\n- Problemas ling\u00fcisticos, que llevar\u00f3n al desarrollo de sucesivas campa\u00f1as de alfabetizaci\u00f3n. \r\n- Fragmentaci\u00f3n del territorio. Para evitarla se aceler\u00f3 la construcci\u00f3n del ferrocarril. Como vehiculo de unificaci\u00f3n, igual que ocurrio en Alemania. \r\n\r\nEn Alemania. \r\n\r\n- Los contrastes sociales y ec\u00f3nomicos en las orillas del Rhin. En las provincias orientales las poblaciones conservaban rasgos propios de un regimen feudal.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"109","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l fue la causa del resurgimiento del Imperialismo a finales del siglo XIX?","respuestauno":"La necesidad de explorar nuevos territorios en ultramar","respuestados":"Inicio del proceso armamentista en Europa","respuestatres":"La consolidaci\u00f3n de las nuevas potencias Europeas","respuestacuatro":"La necesidad de exportar sus excedentes de producci\u00f3n industrial","imagenpregunta":"","correcta":"Inicio del proceso armamentista en Europa","tooltip":"El Imperialismo en el Siglo XIX Definici\u00f3n:\r\n\r\nEs dif\u00edcil dar una definici\u00f3n de imperialismo simple y acotada, ya que es un proceso hist\u00f3rico muy complejo, pero podr\u00edamos describirlo como el proceso a trav\u00e9s del cual, estados poderosos someten a pueblos m\u00e1s d\u00e9biles para satisfacer ciertos intereses. Dentro de esta acepci\u00f3n podr\u00edamos identificar distintos procesos similares en momentos muy diferentes de la historia, pero aqu\u00ed nos abocaremos al llamado Imperialismo Moderno del siglo XIX.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"110","idmodulo":"3","pregunta":"Una caracter\u00edstica del imperialismo colonialista fue:","respuestauno":"el surgimiento el monopolio","respuestados":"el control de productos estrat\u00e9gicos","respuestatres":"la coexistencia pac\u00edfica de las metr\u00f3polis","respuestacuatro":"la insuficiente producci\u00f3n de los pa\u00edses industrializados","imagenpregunta":"","correcta":"el control de productos estrat\u00e9gicos","tooltip":"Caracteristicas del Imperialismo. Se denomina imperialismo a los hechos, acciones y doctrinas, tendientes al dominio de una naci\u00f3n sobre de otra. El imperialismo existe desde los albores de la historia de la humanidad, pero concretamente el t\u00e9rmino imperialismo se utiliza para definir dos periodos hist\u00f3ricos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"111","idmodulo":"3","pregunta":"Charles Darwin es a la teor\u00eda de la Evoluci\u00f3n de las especies como...","respuestauno":"Lu\u00eds Pasteur al descubrimiento de los rayos X","respuestados":"Gregorio Mendel a la teor\u00eda de la gen\u00e9tica","respuestatres":"Marie Curie al desarrollo de la qu\u00edmica org\u00e1nica","respuestacuatro":"Pierre Curie a la Teor\u00eda de la relatividad","imagenpregunta":"","correcta":"Marie Curie al desarrollo de la qu\u00edmica org\u00e1nica","tooltip":"Cient\u00edfica polaca, naturalizada francesa, pionera en los primeros tiempos del estudio de las radiaciones y Premio Nobel de F\u00edsica en 1903, Marie Curie falleci\u00f3 debido a las investigaciones que ven\u00eda desarrollando en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida porque la expon\u00edan a unos altos niveles de radiaci\u00f3n que, al parecer, le provocaron una anemia apl\u00e1sica de la que nunca se recuper\u00f3.\r\n\r\nDescubri\u00f3 dos nuevos elementos qu\u00edmicos radioactivos (el polonio \u0096le vali\u00f3 el Premio Nobel en 1910 y le otorg\u00f3 ese nombre en honor a Polonia\u0096 y el radio), desarroll\u00f3 t\u00e9cnicas para el aislamiento de isotopos radioactivos e investig\u00f3 el uso de la radiactividad con fines medicinales.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"112","idmodulo":"3","pregunta":" Puso en pr\u00e1ctica los planes quinquenales en Rusia:\r\n ","respuestauno":"Trotsky","respuestados":"Stalin","respuestatres":"Nicol\u00e1s II","respuestacuatro":"Lenin","imagenpregunta":"","correcta":"Stalin","tooltip":"I\u00f3sif Vissari\u00f3novich Dzhugashvili, conocido popularmente como I\u00f3sif Stalin (Gori, 18 de diciembre de 1878 - Mosc\u00fa, 5 de marzo de 1953). M\u00e1ximo l\u00edder de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas y del Partido Comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica desde mediados de los a\u00f1os 1920 hasta su muerte en 1953. A la etapa hist\u00f3rica de Stalin se la llam\u00f3 estalinismo y estuvo marcada por graves errores incompatibles con la \u00e9tica revolucionaria.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"113","idmodulo":"3","pregunta":" El 9 de octubre de 1917 convoco al comit\u00e9 y dirigi\u00f3 los levantamientos revolucionarios bolcheviques.\r\n ","respuestauno":"Trotsky","respuestados":"Stalin","respuestatres":"Lenin","respuestacuatro":"Marx","imagenpregunta":"","correcta":"Lenin","tooltip":"En la Revoluci\u00f3n de Octubre (noviembre en el calendario gregoriano), el Partido bolchevique, dirigido por Vlad\u00edmir Lenin, y los trabajadores y soldados de Petrogrado, derrocaron al gobierno provisional, form\u00e1ndose el gobierno del Sovnarkom. Los bolcheviques se nombraron a s\u00ed mismos l\u00edderes de varios ministerios del gobierno y tomaron el control del campo, creando la Checa, organizaci\u00f3n de inteligencia pol\u00edtica y militar para aplastar cualquier tipo de disidencia. Para poner fin a la participaci\u00f3n de Rusia en la Primera Guerra Mundial, los l\u00edderes bolcheviques firmaron el Tratado de Brest-Litovsk con Alemania en marzo de 1918.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"114","idmodulo":"3","pregunta":"Quien introduce el cambio pol\u00edtico-econ\u00f3mico en Rusia, conocido como Comunismo:","respuestauno":"Vladimir Ilich Ulianov Lenin","respuestados":"Fidel Castro","respuestatres":"Jean Bertr\u00e1n Aristide","respuestacuatro":"Mijail Gorbachov","imagenpregunta":"","correcta":"Vladimir Ilich Ulianov Lenin","tooltip":"Vlad\u00edmir Ilich Lenin. Fue un revolucionario ruso, L\u00edder bolchevique, pol\u00edtico comunista, principal dirigente de la Revoluci\u00f3n de Octubre y primer dirigente de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas, primer estado de obreros y campesinos. Fue autor de un conjunto te\u00f3rico y pr\u00e1ctico basado en el Marxismo conocida como leninismo y posteriormente denominado Marxismo-Leninismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"115","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n desempe\u00f1o el nacionalismo en el desencadenamiento de la Primera Guerra Mundial?","respuestauno":"El fortalecimiento del orgullo en los ciudadanos Europeos","respuestados":"El impulso de las elites gobernantes para la guerra","respuestatres":"El incremento del militarismo en las sociedades europeas","respuestacuatro":"La necesidad de obtener apoyo popular de parte de los gobierno","imagenpregunta":"","correcta":"El incremento del militarismo en las sociedades europeas","tooltip":"\r\nEl nacionalismo atribuye entidad y singularidad propias a un territorio y a sus ciudadanos, y sobre \u00e9l se asientan aspiraciones pol\u00edticas de car\u00e1cter muy diverso. En ese proceso nacieron en el siglo XIX dos estados que jugar\u00edan un papel fundamental en la historia de Europa: Alemania e Italia. Al tiempo que esto acontec\u00eda, ten\u00edan lugar procesos de signo inverso que supusieron la disgregaci\u00f3n de viejas entidades estatales en beneficio de otras nuevas. Fue el caso de la Turqu\u00eda otomana, imperio que a finales del siglo XIX estaba en plena descomposici\u00f3n, parte de la cual se desarrollaba en el \u00e1rea de los Balcanes.\r\n\r\nUn tercer escenario de fricci\u00f3n nacionalista lo constituyeron los imperios coloniales, cuyas disensiones alentaron fuertes tensiones internacionales que propiciaron la formaci\u00f3n de alianzas militares y la carrera de armamentos, dichos acontecimientos favorecieron a la primera guerra mundial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"116","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l era el Plan Alem\u00e1n para atacar a las fuerzas Francesas?","respuestauno":"Plan Marginot","respuestados":"Plan Schlieffen","respuestatres":"Plan Degaulle","respuestacuatro":"Plan Holzein","imagenpregunta":"","correcta":"Plan Schlieffen","tooltip":"El plan Schlieffen\r\nEste proyecto estrat\u00e9gico militar, creado por el comandante Alfred von Schlieffen antes de retirarse de su cargo, fue concebido para asegurar la victoria alemana en una eventual guerra contra Francia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"117","idmodulo":"3","pregunta":"Durante la revoluci\u00f3n rusa, los Bolcheviques impulsaron varios cambios pol\u00edticos, uno de los cuales fue:","respuestauno":"La creaci\u00f3n de los Soviets","respuestados":"El inicio de los consejos populares","respuestatres":"La reorganizaci\u00f3n del campo ruso","respuestacuatro":"El inicio de la industrializaci\u00f3n en el pa\u00eds","imagenpregunta":"","correcta":"La creaci\u00f3n de los Soviets","tooltip":"Soviets. Agrupaciones o asambleas de obreros, soldados y campesinos rusos que surgieron por primera vez durante la Revoluci\u00f3n de 1905 en oposici\u00f3n al zarismo, constituyendo una fuerza fundamental durante la de 1917, que logr\u00f3 derribarlo. En diciembre de 1922, se form\u00f3 la URSS, uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"118","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds surgi\u00f3 a ra\u00edz del t\u00e9rmino de la Primera Guerra Mundial?","respuestauno":"Dinamarca","respuestados":"Suecia","respuestatres":"Yugoslavia","respuestacuatro":"Rumania","imagenpregunta":"","correcta":"Yugoslavia","tooltip":"Despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial (1914-1918), la Uni\u00f3n de los pa\u00edses eslavos con Servia cre\u00f3 el estado de Yugoslavia, conocido en el lenguaje diplom\u00e1tico como Reino de los Servios, Croatas y Eslovenos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"119","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 pa\u00edses conformaban el grupo de los Aliados?","respuestauno":"Francia, B\u00e9lgica e Inglaterra","respuestados":"Holanda, Rusia y Alemania","respuestatres":"Francia, Rusia e Inglaterra","respuestacuatro":"Alemania, Austria y Hungr\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Francia, Rusia e Inglaterra","tooltip":"Las principales potencias que conformaron ese bando fueron: Gran Breta\u00f1a, Francia (exceptuando el per\u00edodo de su ocupaci\u00f3n por Alemania 1940-1944), la URSS (desde la agresi\u00f3n alemana en junio de 1941), Estados Unidos (desde la agresi\u00f3n japonesa en diciembre de 1941) y China, que ya peleaba contra Jap\u00f3n desde 1937.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"120","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfC\u00f3mo se llamaban los grupos que formaban este partido pol\u00edtico ruso?","respuestauno":"Ala dura y Chauvinista","respuestados":"Bolcheviques y Melcheviques","respuestatres":"Perestroika y Glasnot","respuestacuatro":"Socialista y Comunista","imagenpregunta":"","correcta":"Bolcheviques y Melcheviques","tooltip":"En 1903, el POS se divide en dos facciones: Partido Obrero Socialdem\u00f3crata de Rusia , dos facciones: Bolcheviques la mayor\u00eda Vladimir Lenin Mencheviques la minor\u00eda Yuli Martov Las primeras etapas del S XX victoria los Mencheviques pero , Lenin llev\u00f3 al desmembramiento de los Mencheviques y creaci\u00f3n del partido sovi\u00e9tico de los Bolcheviques.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"121","idmodulo":"3","pregunta":"El movimiento revolucionario ruso promovi\u00f3 las siguientes medidas. Identifique las correctas. \r\n\r\nI. Derrocamiento del Zar \r\n\r\nII. Abolici\u00f3n de la gran propiedad de las tierras \r\n\r\nIII. Jornadas laborales de ocho horas \r\n\r\nIV. Nacionalizaci\u00f3n de la banca \r\n\r\nV. El poder del pueblo para el pueblo","respuestauno":"I, II y III","respuestados":"I, II, II y IV","respuestatres":"III, IV y V","respuestacuatro":"V, IV y I","imagenpregunta":"","correcta":"I, II, II y IV","tooltip":"Caracter\u00edsticas de la revoluci\u00f3n rusa\r\n\r\nCausas econ\u00f3micas: La Primera Guerra cobr\u00f3 el saldo de millones de hombres del ej\u00e9rcito, hubo escasez de trabajadores en las granjas y en las f\u00e1bricas. Los alimentos no alcanzaban. Los obreros trabajaban entre doce y catorce horas por salarios bajos y la inflaci\u00f3n posguerra empeoraba, situaci\u00f3n que desemboc\u00f3 en revueltas generales. El Zar reprimi\u00f3 al campesinado y este tom\u00f3 las redes de transporte. Para el 1917, el hambre se hab\u00eda extendido.\r\n\r\nCausas sociales y pol\u00edticas: La sociedad rusa estaba compuesta, en su mayor\u00eda, por campesinos, quienes ten\u00edan pocos derechos, las parcelas que pod\u00edan trabajar eran muy peque\u00f1as. Con la Primera Guerra y su demanda de producci\u00f3n, la situaci\u00f3n se agrav\u00f3. Las ciudades requer\u00edan mano de obra en las f\u00e1bricas y se sobrepoblaron, marginalizando a\u00fan m\u00e1s a los trabajadores.\r\nEl Zar respond\u00eda con violencia a los reclamos. Se lo hizo responsable de la falta de insumos para los soldados y de los prisioneros de guerra y desaparecidos. La DUMA advirti\u00f3 en el 1916 sobre el desmoronamiento de Rusia si no se reformaba.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"122","idmodulo":"3","pregunta":"Son algunos acontecimientos que sucedieron durante la Primera Guerra Mundial. \r\n\r\n1. Se utilizaron los avances tecnol\u00f3gicos como autom\u00f3viles, tanques, aviones y submarinos. \r\n\r\n2. Se formaron alianzas que involucraron a la mayor\u00eda de las potencias imperialistas. \r\n\r\n3. El conflicto se desarroll\u00f3, en su mayor parte, en \u00c1frica y Asia. \r\n\r\n4. Alemania y el imperio Austro-h\u00fangaro fueron derrotados por Inglaterra, Francia y Estados Unidos de Am\u00e9rica. \r\n\r\n5. El conflicto provoc\u00f3 una crisis econ\u00f3mica en las naciones europeas.","respuestauno":"1, 2, 3 y 4","respuestados":"1, 3, 4, y 5","respuestatres":"2, 3, 4 y 5","respuestacuatro":"1, 2, 4 y 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 2, 4 y 5","tooltip":"Eventos clave:\r\n\r\n1914 Asesinato del archiduque Francisco Fernando en Sarajevo. ...\r\n1915 Italia entra en guerra junto a la Entente.\r\n\r\n1916 Batallas de Verd\u00fan y el Somme.\r\n\r\n1917 Estados Unidos declara la guerra a los Imperios centrales. ...\r\n1918 Rusia firma la paz con Alemania por el Tratado de Brest-Litovsk.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"123","idmodulo":"3","pregunta":"Clasifica los hechos. \r\n\r\n1. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n viv\u00eda en condiciones de extrema pobreza. El campo viv\u00eda atrasado y la industria era incipiente. \r\n\r\n2. El territorio fue repartido y controlado por varias potencias europeas y Jap\u00f3n. El emperador no ten\u00eda autoridad efectiva. \r\n\r\n3. En 1912 se impuso una rep\u00fablica y, despu\u00e9s de prolongadas luchas internas, se instaur\u00f3 un r\u00e9gimen socialista en 1949. \r\n\r\n4. En 1917, se impuso un nuevo gobierno que dividi\u00f3 a la poblaci\u00f3n en soviets y puso fin al gobierno zarista de los Romanov.\r\n\r\na. Revoluci\u00f3n Rusa.\r\nb. Revoluci\u00f3n China.","respuestauno":"a.2, 3 y b. 1, 4","respuestados":"a.3, 4 y b. 1, 2","respuestatres":"a.1, 4 y b. 2, 3","respuestacuatro":"a.2, 4 y b. 1, 3","imagenpregunta":"","correcta":"a.1, 4 y b. 2, 3","tooltip":"Revoluci\u00f3n rusa\r\n\r\nLa Revoluci\u00f3n Rusa se present\u00f3 como un golpe al modelo capitalista imperante en el mundo. \u00c9sta invitaba a la clase obrera de todo el mundo a unirse para combatir la clase capitalista.\r\n\r\nLa Revoluci\u00f3n Rusa derroc\u00f3 el r\u00e9gimen zarista, de forma tal que una rep\u00fablica democr\u00e1tica fuera establecida. La revoluci\u00f3n ret\u00f3 los valores de la cultura de occidente, los principios fundamentales de la cultura industrial y del modelo capitalista, la estructura de los sistemas de gobierno, los m\u00e9todos diplom\u00e1ticos y los valores occidentales de la democracia.\r\n\r\nEl modelo econ\u00f3mico sovi\u00e9tico fue encaminado de acuerdo a tres principios socialistas bien definidos: 1. El mejoramiento de los materiales y las condiciones morales del proletariado. 2. El bienestar social como un bien general. 3. El aseguramiento de igualdad social en t\u00e9rminos de los derecho y deberes del pueblo. (Trenton, 2015)\r\n\r\nRevoluci\u00f3n China\r\n\r\nEl triunfo comunista oblig\u00f3 a los nacionalistas a huir hacia la isla de Taiw\u00e1n, territorio que nunca pudo ser retomado por la Rep\u00fablica Popular, y donde se busc\u00f3 perpetuar el car\u00e1cter originario de la Rep\u00fablica de China, bajo el liderazgo del Partido Nacionalista.\r\n\r\nDurante a\u00f1os, las Rep\u00fablica Popular y la Rep\u00fablica de China se mantuvieron reconociendo su propia legitimidad.\r\n\r\nLa primera lleg\u00f3 a ser conocida como la China comunista y la segunda como la China nacionalista.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"124","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l fue una de las causas del inicio de la crisis de 1929?","respuestauno":"La sobreproducci\u00f3n industrial y la disminuci\u00f3n de las transacciones internacionales","respuestados":"El desastre por el periodo entre guerras en la Europa central","respuestatres":"El deterioro de las capacidades comerciales en Am\u00e9rica Latina","respuestacuatro":"La falta de diversos apoyos gubernamentales para los sectores productivos","imagenpregunta":"","correcta":"La sobreproducci\u00f3n industrial y la disminuci\u00f3n de las transacciones internacionales","tooltip":"La causas de la crisis\r\n\r\nSobre las causas hay distintas interpretaciones: superproducci\u00f3n ante un mercado que no demanda m\u00e1s productos, tambi\u00e9n subconsumo, se benefician las clases superiores y la mayor\u00eda se empobrece.\r\n\r\nCrecimiento artificial de la bolsa\r\n\r\nLa mayor\u00eda de autores se fijan en el comportamiento de la bolsa de Wall Street para explicar este fen\u00f3meno. Desde 1925 la econom\u00eda hab\u00eda ido creciendo en Norteam\u00e9rica. Es etapa de los locos a\u00f1os veinte. Uno de los mejores negocios en esa \u00e9poca de optimismo era invertir. Los cr\u00e9ditos que los bancos prestan crecen de manera espectacular y as\u00ed mucha gente lo solicita. La bolsa fue creciendo de manera espectacular debido a la especulaci\u00f3n de los invasores sin tener correspondencia con el desarrollo de la econom\u00eda. Ese desajuste ten\u00eda que estallar, y as\u00ed lo hizo el jueves 24 de Octubre de 1929, aqu\u00ed empieza la crisis.\r\n\r\nSuperproducci\u00f3n y subconsumo.\r\n\r\nEn industria se hab\u00eda producido un incremento importante de la producci\u00f3n tras la recuperaci\u00f3n de la crisis de 1921. En agricultura el aumento de producci\u00f3n era importante, varios a\u00f1os de buena cosecha hab\u00edan generado superproducci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"125","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n es el creador del primer estado Fascista en el mundo?","respuestauno":"Hitler","respuestados":"Franco","respuestatres":"Mussolini","respuestacuatro":"Roosevelt","imagenpregunta":"","correcta":"Mussolini","tooltip":"El fascismo es una ideolog\u00eda, un movimiento pol\u00edtico y un tipo de Estado de car\u00e1cter totalitario y antidemocr\u00e1tico; creado por el dirigente italiano Benito Mussolini, se difundi\u00f3 en la Europa de entreguerras desde 1918 hasta 1939. El t\u00e9rmino \u00abfascismo\u00bb proviene del italiano fascio (\u0091haz, fasces\u0092), y \u00e9ste a su vez del lat\u00edn fascēs (plural de fascis), que alude a los signos de la autoridad de los magistrados romanos. Sin embargo el t\u00e9rmino fascismo es uno de los m\u00e1s dif\u00edciles de definir con exactitud en las ciencias pol\u00edticas desde los mismos or\u00edgenes de este movimiento, posiblemente porque no existe una ideolog\u00eda ni forma de gobierno \u00abfascista\u00bb sistematizada y uniforme en el sentido que s\u00ed tendr\u00edan otras ideolog\u00edas pol\u00edticas de la Modernidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"126","idmodulo":"3","pregunta":"Con que suceso se inicia la Segunda Guerra Mundial","respuestauno":"La invasi\u00f3n de Rumania por parte de los Nazis","respuestados":"El cierre de las fronteras nacionales de Austria","respuestatres":"Alemania invade a Polonia","respuestacuatro":"La batalla de Gibralta","imagenpregunta":"","correcta":"Alemania invade a Polonia","tooltip":"El comienzo del conflicto se suele situar en el 1 de septiembre de 1939, con la invasi\u00f3n alemana de Polonia, el primer paso b\u00e9lico de la Alemania nazi en su pretensi\u00f3n de fundar un Tercer Reich alem\u00e1n sobre Europa, que produjo la inmediata declaraci\u00f3n de guerra de Francia con la mayor parte de los pa\u00edses del Imperio brit\u00e1nico y la Commonwealth al Tercer Reich.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"127","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQue hecho fundamental influy\u00f3 en la derrota final de Alemania en la Guerra?","respuestauno":"El desembarco aliado en Normand\u00eda","respuestados":"El Bombardeo At\u00f3mico en Hiroshima","respuestatres":"La toma del canal de la Mancha","respuestacuatro":"La rendici\u00f3n de Italia","imagenpregunta":"","correcta":"El desembarco aliado en Normand\u00eda","tooltip":"La batalla de Normand\u00eda, llamada en clave Operaci\u00f3n Overlord, fue la operaci\u00f3n militar efectuada por los Aliados durante la Segunda Guerra Mundial que culmin\u00f3 con la liberaci\u00f3n de los territorios de la Europa occidental ocupados por la Alemania nazi. La operaci\u00f3n dio comienzo el 6 de junio de 1944, m\u00e1s conocido como el D\u00eda D, con el desembarco de Normand\u00eda; el conjunto de las operaciones navales recibi\u00f3 el nombre clave de Operaci\u00f3n Neptuno. Un asalto aerotransportado llevado a cabo por mil doscientas aeronaves precedi\u00f3 al desembarco anfibio, que involucr\u00f3 a cinco mil barcos. El 6 de junio, ciento sesenta mil soldados cruzaron el canal de la Mancha de Inglaterra a Francia y hacia finales de agosto las tropas aliadas en suelo franc\u00e9s eran m\u00e1s de tres millones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"128","idmodulo":"3","pregunta":"Escoge la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada:","respuestauno":"Con el desembarco aliado de Normand\u00eda se inici\u00f3 la liberaci\u00f3n de Francia","respuestados":"Con el ataque japon\u00e9s a la flota estadounidense situada en la base de Pearl Harbor comenz\u00f3 la guerra del Pac\u00edfico","respuestatres":"Con el Tratado de Versalles termina la Segunda Guerra Mundial","respuestacuatro":"Las dos primeras afirmaciones son ciertas","imagenpregunta":"","correcta":"Las dos primeras afirmaciones son ciertas","tooltip":"La batalla de Normand\u00eda, llamada en clave Operaci\u00f3n Overlord, fue la operaci\u00f3n militar efectuada por los Aliados durante la Segunda Guerra Mundial que culmin\u00f3 con la liberaci\u00f3n de los territorios de la Europa occidental ocupados por la Alemania nazi.\r\n\r\nEl ataque a Pearl Harbor fue una ofensiva militar sorpresa efectuada por la Armada Imperial Japonesa contra la base naval de los Estados Unidos en Pearl Harbor (Haw\u00e1i) en la ma\u00f1ana del domingo 7 de diciembre de 1941.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"129","idmodulo":"3","pregunta":"Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, el bloque capitalista forma una nueva alianza, que lleva por nombre:","respuestauno":"Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte","respuestados":"Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas","respuestatres":"UNESCO","respuestacuatro":"FMI","imagenpregunta":"","correcta":"Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte","tooltip":"​La Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN) tiene sus or\u00edgenes en la firma del Tratado de Washington de 1949, mediante el cual diez pa\u00edses de ambos lados del Atl\u00e1ntico (B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Islandia, Italia, Luxemburgo, Noruega, Pa\u00edses Bajos, Portugal y Reino Unido) se comprometieron a defenderse mutuamente en caso de agresi\u00f3n armada contra cualquiera de ellos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"130","idmodulo":"3","pregunta":"Se\u00f1ala los a\u00f1os de la Segunda Guerra Mundial.","respuestauno":"1939-1945","respuestados":"1939-1943","respuestatres":"1939-1944","respuestacuatro":"1939-1946","imagenpregunta":"","correcta":"1939-1945","tooltip":"La Segunda Guerra Mundial fue un conflicto militar global que se desarroll\u00f3 entre 1939 y 1945. En este se vieron implicadas la mayor parte de las naciones del mundo, de hecho en el momento de la ca\u00edda del Reich hitleriano s\u00f3lo nueve Estados del mundo eran oficialmente neutrales (Afganist\u00e1n, Dinamarca, Espa\u00f1a, Irlanda, Mongolia, Nepal, Portugal, Suecia y Suiza)1​, incluidas todas las grandes potencias, agrupadas en dos alianzas militares enfrentadas: los Aliados de la Segunda Guerra Mundial y las Potencias del Eje.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"131","idmodulo":"3","pregunta":"Son ejemplos del expansionismo alem\u00e1n, japon\u00e9s e italiano.\r\n\r\n1. La invasi\u00f3n alemana a Abisinia.\r\n\r\n2. El control japon\u00e9s en Manchuria.\r\n\r\n3. La invasi\u00f3n de Polonia por el ej\u00e9rcito alem\u00e1n.\r\n\r\n4. La conquista italiana de Asbinia.\r\n\r\n5. El control alem\u00e1n en Manchuria. ","respuestauno":"3, 4 y 5","respuestados":"4, 5 y 1","respuestatres":"2, 3 y 4","respuestacuatro":"1, 2 y 3","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3 y 4","tooltip":"Expansionismo Italiano: se concreto en dos golpes principales: 1935: invasion y ocupacion de Abisinia en busca de un imperio colonian en africa oriental. \r\n\r\nExpansionismo japones: se centro primero en la zona de Manchuria con un proyecto ambicioso de disponer japon de un espacio vital que se extendiera por Asia Oriental. \r\n\r\nTras la Primera Guerra Mundial la situaci\u00f3n de Alemania era desastrosa. Los territorios perdidos, m\u00e1s las penas impuestas por el Tratado de Versalles: ej\u00e9rcito limitado y pago por resarcimientos de guerra a los vencedores, determinaron la pobreza y la disconformidad que facilit\u00f3 la llegada del totalitarismo como una posible salida que le permitir\u00eda al pueblo alem\u00e1n recuperar lo que ellos sent\u00edan arrebatado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"132","idmodulo":"3","pregunta":"Son los grupos pol\u00edticos opositores durante la Guerra Civil espa\u00f1ola.","respuestauno":"Nazis y republicanos","respuestados":"Nazis y fascistas","respuestatres":"Fascistas y nacionalistas","respuestacuatro":"Nacionalistas y republicanos","imagenpregunta":"","correcta":"Nacionalistas y republicanos","tooltip":"La Guerra Civil espa\u00f1ola tuvo lugar en Espa\u00f1a entre 1936 y 1939 entre el bando republicano y el bando nacional, que estaba dirigido por el general Francisco Franco. Por aquella \u00e9poca, el presidente de Espa\u00f1a era Manuel Aza\u00f1a, un republicano elegido democr\u00e1ticamente. Como parte del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol estaba asentado en Marruecos, varios de los generales m\u00e1s influyentes, con Francisco Franco a la cabeza, dieron un golpe de estado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"133","idmodulo":"3","pregunta":"La Sociedad de las Naciones es a la Primera Guerra Mundial como","respuestauno":"la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas a la Segunda Guerra Mundial","respuestados":"la Liga de las Naciones a la Segunda Guerra Mundial.","respuestatres":"la Organizaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Norte a la Segunda Guerra Mundial.","respuestacuatro":"la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos a la Segunda Guerra Mundial.","imagenpregunta":"","correcta":"la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas a la Segunda Guerra Mundial","tooltip":"La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), la mayor organizaci\u00f3n internacional al d\u00eda de hoy, fue creada en 1945 despues de la Segunda Guerra Mundial por 51 pa\u00edses con el fin de mantener la paz y la seguridad en el mundo, promover amistad entre las naciones, mejorar el nivel de vida y defender los derechos humanos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"134","idmodulo":"3","pregunta":"En que a\u00f1o surge la Organizaci\u00f3n de la Naciones Unidas ","respuestauno":"1946","respuestados":"1947","respuestatres":"1945","respuestacuatro":"1948","imagenpregunta":"","correcta":"1945","tooltip":"La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), la mayor organizaci\u00f3n internacional al d\u00eda de hoy, fue creada en 1945 por 51 pa\u00edses con el fin de mantener la paz y la seguridad en el mundo, promover amistad entre las naciones, mejorar el nivel de vida y defender los derechos humanos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"135","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfC\u00f3mo se le llam\u00f3 a la lucha diplom\u00e1tica e ideol\u00f3gica entre EE.UU. y la URSS?","respuestauno":"La guerra de la Post-guerra","respuestados":"La guerra Fr\u00eda","respuestatres":"La guerra de Vietnam","respuestacuatro":"La guerra de Corea","imagenpregunta":"","correcta":"La guerra Fr\u00eda","tooltip":"La Guerra Fr\u00eda fue un enfrentamiento pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, militar, informativo y cient\u00edfico iniciado tras finalizar la Segunda Guerra Mundial entre el bloque Occidental (occidental-capitalista) liderado por Estados Unidos, y el bloque del Este (oriental-comunista) liderado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"136","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQue plan utilizado por los EE.UU. para lograr la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Europa al finalizar la guerra?","respuestauno":"Plan S\u00e9ller","respuestados":"Plan de Gaulle","respuestatres":"Plan Roosevel","respuestacuatro":"Plan Marshall","imagenpregunta":"","correcta":"Plan Marshall","tooltip":"El Plan Marshall (denominado oficialmente European Recovery Program o ERP) fue el principal plan de los Estados Unidos para la reconstrucci\u00f3n de los pa\u00edses europeos despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, que a la vez estaba destinado a contener un posible avance del comunismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"137","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n es el l\u00edder pol\u00edtico que logra la creaci\u00f3n del Estado de Israel?","respuestauno":"Mahatma Gandhi","respuestados":"David Ben Guri\u00f3n","respuestatres":"Teodoro Herzl","respuestacuatro":"Charles de Gaull","imagenpregunta":"","correcta":"David Ben Guri\u00f3n","tooltip":"David Ben-Guri\u00f3n, Polonia del Congreso; 16 de octubre de 1886-Sde Boker, Israel: 1 de diciembre de 1973), quien recibi\u00f3 al nacer el nombre de David Gr\u00fcn (l\u00e9ase Gri\u00fan), fue un l\u00edder sionista, sindicalista, periodista, pol\u00edtico y estadista israel\u00ed, primer ministro de Israel entre 1948 y 1954 y nuevamente entre 1955 y 1963. Fue uno de los principales mentores del Estado jud\u00edo y quien proclam\u00f3 oficialmente la independencia del Estado de Israel, el 14 de mayo de 1948.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"138","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n es el l\u00edder social, espiritual y pol\u00edtico que impulsa la independencia de la India en la etapa de la posguerra? ","respuestauno":"Ben Guri\u00f3n","respuestados":"Teodoro Herzl","respuestatres":"Yasser Arafat","respuestacuatro":"Mahatma Gandh","imagenpregunta":"","correcta":"Mahatma Gandh","tooltip":"Mohandas Karamchand Gandhi (Porbandar, India brit\u00e1nica; 2 de octubre de 1869-Nueva Delhi, Uni\u00f3n de la India; 30 de enero de 1948) fue el dirigente m\u00e1s destacado del Movimiento de independencia indio contra el Raj brit\u00e1nico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"139","idmodulo":"3","pregunta":"La lucha entre nacionalistas y comunistas en China tuvo como resultado que:","respuestauno":"La llegada al poder de Mao Tse Tung","respuestados":"La elecci\u00f3n como presidente de Sun Ya Sen","respuestatres":"La prohibici\u00f3n del comercio Internacional con Inglaterra","respuestacuatro":"La ruptura de relaciones Diplom\u00e1ticas con los EE.UU","imagenpregunta":"","correcta":"La llegada al poder de Mao Tse Tung","tooltip":"Mao Zedong fue el m\u00e1ximo dirigente del Partido Comunista de China y fundador de la Rep\u00fablica Popular China.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"140","idmodulo":"3","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones menciona un aspecto de la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Am\u00e9rica latina despu\u00e9s de la segunda guerra mundial? ","respuestauno":"El resurgimiento de luchas religiosas en el continente","respuestados":"El establecimiento de reg\u00edmenes democr\u00e1ticos","respuestatres":"El establecimiento de reg\u00edmenes dictatoriales en el continente","respuestacuatro":"El surgimiento de movimientos fascistas en el continente","imagenpregunta":"","correcta":"El establecimiento de reg\u00edmenes dictatoriales en el continente","tooltip":"A diferencia de las dictaduras olig\u00e1rquicas que imperaron hasta la primera mitad del siglo XX, en la segunda posguerra, con una modernizaci\u00f3n limitada, las dictaduras militares emergieron como resultado del temor a la reforma o a la revoluci\u00f3n. La historia de los pa\u00edses latinoamericanos, al menos desde la segunda mitad del siglo XX, tiene un com\u00fan denominador: la presencia de reg\u00edmenes dictatoriales que en pos de las asumieron la direcci\u00f3n pol\u00edtica de sus pa\u00edses.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"141","idmodulo":"3","pregunta":"Una consecuencia que trabajo para Cuba la toma del poder por las fuerzas de Fidel Castro fue:","respuestauno":"El fortalecimiento de las relaciones diplom\u00e1ticas con Jap\u00f3n","respuestados":"El asilamiento pol\u00edtico por parte de las naciones Africanas","respuestatres":"El bloqueo pol\u00edtico en las naciones de medio oriente","respuestacuatro":"El inicio de relaciones diplom\u00e1ticas y econ\u00f3micas con la URSS","imagenpregunta":"","correcta":"El inicio de relaciones diplom\u00e1ticas y econ\u00f3micas con la URSS","tooltip":"Tras el establecimiento de lazos diplom\u00e1ticos con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica tras la Revoluci\u00f3n Cubana de 1959, Cuba aument\u00f3 su dependencia del mercado y de la ayuda militar sovi\u00e9tica, volvi\u00e9ndose un aliado de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en la Guerra Fr\u00eda. En 1972 Cuba ingresa en el COMECON, una organizaci\u00f3n econ\u00f3mica entre estados dise\u00f1ada para promover la cooperaci\u00f3n mutua entre Estados de econom\u00eda planificada. Mosc\u00fa mantuvo un contacto regular con La Habana, manteniendo relaciones estrechas hasta el colapso del campo socialista en 1990. Tras el derrumbe de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Cuba entr\u00f3 en un periodo de dificultades econ\u00f3micas conocido como el Periodo Especial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"142","idmodulo":"3","pregunta":"Generalmente se reconoce que tanto el militarismo como el nacionalismo jugaron un papel indispensable durante el periodo formativo de la sociedad capitalista en la \u00e9poca imperialista ambos elementos se transformaron en armas entre los pa\u00edses capitalistas para justificar:","respuestauno":"la expansi\u00f3n imperialista","respuestados":"la ca\u00edda de los salarios","respuestatres":"la obtenci\u00f3n de capitales","respuestacuatro":"el aumento de la poblaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"la expansi\u00f3n imperialista","tooltip":"El t\u00e9rmino Nuevo Imperialismo (tambi\u00e9n Neoimperialismo) se refiere a la pol\u00edtica e ideolog\u00eda de expansi\u00f3n colonial e imperialismo adoptada por las potencias europeas y posteriormente por los Estados Unidos y Jap\u00f3n desde fines del siglo XIX hasta principios del siglo XX, aproximadamente desde la Guerra Franco-Prusiana (1871) hasta comienzos de la Primera Guerra Mundial (1914).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"143","idmodulo":"3","pregunta":"Conflictos armados considerados como una consecuencia directa e inmediata de la Guerra Fr\u00eda:","respuestauno":"Divisi\u00f3n de Yugoslavia, la guerra de Ruanda y la guerra de Corea.","respuestados":"Guerra de Vietnam, la guerra en los Balcanes y la Revoluci\u00f3n Cubana.","respuestatres":"Guerra de Corea, el conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed y la guerra Ir\u00e1n-Irak.","respuestacuatro":"Guerra de Corea, la guerra de Vietnam y el conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed.","imagenpregunta":"","correcta":"Guerra de Vietnam, la guerra en los Balcanes y la Revoluci\u00f3n Cubana.","tooltip":"La Guerra Fr\u00eda fue un enfrentamiento pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, militar, informativo y cient\u00edfico iniciado tras finalizar la Segunda Guerra Mundial entre el bloque Occidental (occidental-capitalista) liderado por Estados Unidos, y el bloque del Este (oriental-comunista) liderado por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\r\n\r\nAlgunos hechos hist\u00f3ricos:\r\n\r\nAl triunfar la Revoluci\u00f3n cubana en 1959, se da un verdadero giro en la historia de Am\u00e9rica Latina.\r\n\r\nDurante la Guerra de Vietnam, Estados Unidos sigui\u00f3 apoyando en al gobierno survietnamita de Ng\u00f4 Đ\u00ecnh Diệm en su conflicto contra los insurgentes comunistas del Viet Cong (FNLV).\r\n\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"144","idmodulo":"3","pregunta":"En el marco de la Guerra Fr\u00eda cada uno de los bloques crea su organizaci\u00f3n militar global. En el caso de los pa\u00edses capitalistas fue la OTAN y en el caso de los pa\u00edses orientales fue","respuestauno":"La Primera Internacional","respuestados":"La Segunda Internacional","respuestatres":"El COMITERN","respuestacuatro":"El Pacto de Varsovia","imagenpregunta":"","correcta":"El Pacto de Varsovia","tooltip":"Pacto de Varsovia\r\n\r\nEl Tratado de Amistad, Colaboraci\u00f3n y Asistencia Mutua, m\u00e1s conocido como Pacto de Varsovia por la ciudad en que fue firmado, fue un acuerdo de cooperaci\u00f3n militar firmado el 14 de mayo de 1955 por los pa\u00edses del Bloque del Este. Dise\u00f1ado bajo el liderazgo de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), su objetivo expreso era contrarrestar la amenaza de la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), y en especial el rearme de la Rep\u00fablica Federal Alemana, a la que los Acuerdos de Par\u00eds permit\u00edan reorganizar sus fuerzas armadas. El Pacto se disolvi\u00f3 el 1 de julio de 1991.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"145","idmodulo":"3","pregunta":"A\u00f1o en que inicia la Perestroika en la URSS","respuestauno":"1990","respuestados":"1985","respuestatres":"1988","respuestacuatro":"1991","imagenpregunta":"","correcta":"1985","tooltip":"La Perestroika es conocida como la reforma econ\u00f3mica destinada a desarrollar una nueva estructura de la econom\u00eda interna de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, la cual fue llevada a la pr\u00e1ctica en todo su territorio por Mija\u00edl Gorbachov, un mes despu\u00e9s de que tomara el poder.\r\n\r\nPer\u00edodo: 1985 - 1991","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"146","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfEn que a\u00f1o desaparece la URSS y se crea la Comunidad de Estados Independientes?","respuestauno":"1990","respuestados":"1985","respuestatres":"1988","respuestacuatro":"1991","imagenpregunta":"","correcta":"1991","tooltip":"El 12 de junio de 1990, el Congreso de los Diputados del Pueblo de Rusia aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Soberan\u00eda Estatal de la RSFS de Rusia. El 19 de agosto de 1991, los altos cargos del PCUS y la KGB realizaron un intento de golpe de Estado con el objetivo de boicotear el Nuevo Tratado de la Uni\u00f3n que permitir\u00eda el autogobierno de las rep\u00fablicas de la URSS. \u00c9ste fracas\u00f3 debido a la pasividad de altos dirigentes militares y a la actitud del presidente de la RSFS de Rusia, Bor\u00eds Yeltsin. Muchas rep\u00fablicas federadas declararon entonces su independencia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"147","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfEn que a\u00f1o se da la guerra del Golfo P\u00e9rsico?","respuestauno":"1999","respuestados":"1980","respuestatres":"1991","respuestacuatro":"1975","imagenpregunta":"","correcta":"1991","tooltip":"La llamada Guerra del Golfo P\u00e9rsico o simplemente Guerra del Golfo, tambi\u00e9n conocida como Operaci\u00f3n Tormenta del desierto, fue la guerra que se dio desde el 15 de enero de 1990 a 1991 entre Irak y una coalici\u00f3n internacional, compuesta por 34 naciones y liderada por Estados Unidos, como respuesta a la invasi\u00f3n y anexi\u00f3n de Irak al emirato de Kuwait.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"148","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfA qu\u00e9 elementos se refiere el siguiente conjunto?\r\n\r\nCrecimiento de los movimientos nacionalistas.\r\n\r\nDeseos de libertad de los pueblos colonizados.\r\n\r\nEl debilitamiento de las metr\u00f3polis europeas.\r\n\r\nEl reconocimiento de los organismos internacionales a la autodeterminaci\u00f3n. ","respuestauno":"Causas de la Primera Guerra Mundial","respuestados":"Consecuencias de la descolonizaci\u00f3n.","respuestatres":"Causas de la colonizaci\u00f3","respuestacuatro":"Causas de la descolonizaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Causas de la descolonizaci\u00f3n","tooltip":"La descolonizaci\u00f3n es uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s importantes del siglo XX, y la situaci\u00f3n actual de los pa\u00edses que pasaron por ese proceso depende de su etapa como colonias y de la forma en la que se desarroll\u00f3 esa descolonizaci\u00f3n.\r\n\r\nLos factores que influyeron en el proceso de la descolonizaci\u00f3n son de muy diverso tipo y podemos destacar los siguientes:\r\n\r\nLas ideas democr\u00e1ticas que se extendieron por algunos pa\u00edses colonizados.\r\n\r\nFactores sociol\u00f3gicos como el aumento de la poblaci\u00f3n.\r\n\r\nLas ideas de libertad e independencia.\r\n\r\nLos conflictos b\u00e9licos como la I y la II Guerra Mundial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"149","idmodulo":"3","pregunta":" Son consecuencias de las reformas pol\u00edticas y econ\u00f3micas de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\r\n\r\n1. El fortalecimiento de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\r\n\r\n2. El fin de la llamada Guerra de las galaxias.\r\n\r\n3. La creaci\u00f3n de la Comunidad de Estados Independientes.\r\n\r\n4. El desmembramiento del bloque sovi\u00e9tico y la aparici\u00f3n de nuevas naciones.\r\n\r\n5. El debilitamiento de las naciones capitalistas. ","respuestauno":"3 y 4","respuestados":"1 y 5","respuestatres":"2 y 3","respuestacuatro":"5 y 4","imagenpregunta":"","correcta":"3 y 4","tooltip":"Las reformas pol\u00edticas y sociales m\u00e1s profundas, llevadas a cabo por el \u00faltimo l\u00edder de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Mija\u00edl Gorbachov, y denominadas perestroika y gl\u00e1snost, crearon una atm\u00f3sfera de cr\u00edtica abierta al r\u00e9gimen de Mosc\u00fa. La dram\u00e1tica ca\u00edda del precio del petr\u00f3leo en 1985 y 1986, y la consecuente falta de divisas que deb\u00edan utilizarse en la compra de grano en los siguientes a\u00f1os influy\u00f3 profundamente en la actuaci\u00f3n de los l\u00edderes sovi\u00e9ticos. Algunas Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas empezaron a resistirse al poder central de Mosc\u00fa, al calor de la relativa democratizaci\u00f3n. El d\u00e9ficit comercial amenazaba las arcas de la Uni\u00f3n, acerc\u00e1ndola a una posible situaci\u00f3n de quiebra debido al colapso econ\u00f3mico de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"150","idmodulo":"3","pregunta":"Es una tendencia del crecimiento demogr\u00e1fico actual.","respuestauno":"Es bajo en los pa\u00edses ricos y alto en los pa\u00edses en desarrollo.","respuestados":"Es medio en los pa\u00edses pobres y bajo en los pa\u00edses ricos.","respuestatres":"Es alto en los pa\u00edses pobres y bajo en los pa\u00edses ricos","respuestacuatro":"Es medio en los pa\u00edses ricos y bajo en las naciones en desarrollo.","imagenpregunta":"","correcta":"Es bajo en los pa\u00edses ricos y alto en los pa\u00edses en desarrollo.","tooltip":"Ricos y pobres en un mismo planeta, pero marcados por tendencias opuestas. La desigualdad aumenta. La poblaci\u00f3n de los pa\u00edses ricos crece a un ritmo cada vez m\u00e1s lento, mientras los habitantes pobres se multiplican aceleradamente. Lejos de encontrar l\u00edmite, la brecha demogr\u00e1fica se extiende con libertad. Las desigualdades afectan a \u00e1mbitos tan delicados como la salud, por lo que las medidas paliativas conf\u00edan en llegar a tiempo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"151","idmodulo":"3","pregunta":"Despu\u00e9s de la segunda Guerra Mundial, el bloque capitalista forma una nueva alianza, que lleva por nombre:","respuestauno":"OTAN","respuestados":"ONU","respuestatres":"UNESCO","respuestacuatro":"Pacto de Varsovia","imagenpregunta":"","correcta":"OTAN","tooltip":"La Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte, tambi\u00e9n denominada la Alianza Atl\u00e1ntica, es una alianza militar intergubernamental que se rige por el Tratado del Atl\u00e1ntico Norte o Tratado de Washington, firmado el 4 de abril de 1949.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"152","idmodulo":"3","pregunta":"En 1947 en la ONU se acuerda crear dos estados en el territorio palestino, \u00bfCu\u00e1les eran?","respuestauno":"el estado de Ir\u00e1n y el estado de Irak","respuestados":"el estado Palestino y el estado del L\u00edbano","respuestatres":"el estado \u00c1rabe y el estado Sirio","respuestacuatro":"el estado de Israel y el estado de Palestina","imagenpregunta":"","correcta":"el estado de Israel y el estado de Palestina","tooltip":"​ El 14 de mayo de 1948, el Estado de Israel declar\u00f3 su independencia, lo cual fue seguido por la Guerra \u00e1rabe-israel\u00ed de 1948 con los vecinos pa\u00edses \u00e1rabes, que se negaron a aceptar el plan de la ONU. Las sucesivas victorias en una serie de guerras posteriores confirmaron su independencia y ampliaron las fronteras del Estado jud\u00edo m\u00e1s all\u00e1 de lo dispuesto en el Plan de Partici\u00f3n de las Naciones Unidas. Desde entonces, Israel ha estado en conflicto con muchos de los pa\u00edses \u00e1rabes vecinos, con varias guerras y d\u00e9cadas de violencia que contin\u00faan hasta el d\u00eda de hoy.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"153","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfEn que a\u00f1o triunfa la Revoluci\u00f3n Cubana?","respuestauno":"1955","respuestados":"1959","respuestatres":"1960","respuestacuatro":"1967","imagenpregunta":"","correcta":"1959","tooltip":"La Revoluci\u00f3n cubana es el principal resultado del movimiento revolucionario cubano de izquierda que provoc\u00f3 la ca\u00edda del r\u00e9gimen del dictador Fulgencio Batista, y la llegada al poder del l\u00edder del Ej\u00e9rcito Guerrillero, Fidel Castro. \r\nFecha: 26 jul. 1953 - 1 ene. 1959","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"154","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n es el l\u00edder de la Revoluci\u00f3n Vietnamita? ","respuestauno":"Mao Tse Tung","respuestados":"Chian Kai Shek","respuestatres":"Ho Chi Min","respuestacuatro":"Anuar El Sadat","imagenpregunta":"","correcta":"Ho Chi Min","tooltip":"Francia dese\u00f3 restablecer su mandato colonial en Indochina tras la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n, pero Hồ Ch\u00ed Minh hab\u00eda declarado la independencia de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Vietnam el 2 de septiembre de 1945.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"155","idmodulo":"3","pregunta":"\u00bfEn que a\u00f1o fue la Guerra de las Malvinas?","respuestauno":"1980","respuestados":"1982","respuestatres":"1985","respuestacuatro":"1990","imagenpregunta":"","correcta":"1982","tooltip":"La guerra de las Malvinas o conflicto del Atl\u00e1ntico Sur fue un enfrentamiento b\u00e9lico entre la Argentina y el Reino Unido que tuvo lugar en las islas Malvinas, Georgias del Sur y S\u00e1ndwich del Sur.\r\nFecha: 2 abr. 1982 - 14 jun. 1982","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"156","idmodulo":"3","pregunta":"Organismo mundial que ofrece asistencia financiera a pa\u00edses con problemas econ\u00f3micos. ","respuestauno":"FMI","respuestados":"GATT","respuestatres":"OMC","respuestacuatro":"BM","imagenpregunta":"","correcta":"FMI","tooltip":"El Fondo Monetario Internacional o FMI (en ingl\u00e9s: International Monetary Fund) es una organizaci\u00f3n financiera internacional con sede en Washington D. C., Estados Unidos. Nace como idea el 22 de julio de 1944 en los acuerdos de Bretton Woods, una reuni\u00f3n de 730 delegados de 44 pa\u00edses aliados de la Segunda Guerra Mundial, entrando en vigor oficialmente el 27 de diciembre de 1945. Despu\u00e9s de 1976 y de la desaparici\u00f3n del sistema de cambio fijo, el FMI toma un papel preponderante ante pa\u00edses en desarrollo y crisis financieras internacionales.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"157","idmodulo":"4","pregunta":" El cient\u00edfico que dio nombre a la c\u00e9lula a trav\u00e9s de sus cortes en corcho fue: ","respuestauno":"Theodore Schwann","respuestados":"Robert Brown","respuestatres":"Thomas Morgan","respuestacuatro":"Robert Hooke","imagenpregunta":"","correcta":"Robert Hooke","tooltip":"Robert Hooke fue el descubridor de las c\u00e9lulas y fue quien las dio nombre, mencion\u00e1ndolas por primera vez en una publicaci\u00f3n suya de 1665. Lo consigui\u00f3 gracias a un primitivo microscopio, mejorado por \u00e9l mismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"158","idmodulo":"4","pregunta":" Generaliza la idea de que toda c\u00e9lula posee un n\u00facleo: ","respuestauno":"Mathias J. Scheiden","respuestados":"Robert Brown","respuestatres":"Charles Darwin","respuestacuatro":"Louis Pasteur","imagenpregunta":"","correcta":"Robert Brown","tooltip":"Robert Brown (Montrose, 21 de diciembre de 1773 Londres, 10 de junio de 1857) fue un m\u00e9dico, cirujano y bot\u00e1nico escoc\u00e9s formado en la Universidad de Edimburgo. Adem\u00e1s de por su descomunal trabajo de recopilaci\u00f3n de la flora de Australia, es recordado por haber fijado el t\u00e9rmino n\u00facleo celular.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"159","idmodulo":"4","pregunta":"Considera que Toda c\u00e9lula proviene de otra preexistente:","respuestauno":"Rudolf Virchow","respuestados":"Louis Pasteurs","respuestatres":"James Watson","respuestacuatro":"Robert Koch","imagenpregunta":"","correcta":"Rudolf Virchow","tooltip":"Rudolf Ludwig Karl Virchow (Schivelbein, Pomerania, Prusia, 13 de octubre de 1821 - Berl\u00edn, 5 de septiembre de 1902) fue un m\u00e9dico y pol\u00edtico alem\u00e1n. Acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino omnis cellula e cellula (toda c\u00e9lula proviene de otra c\u00e9lula).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"160","idmodulo":"4","pregunta":"La glucosa como los carbohidratos son importantes porque: ","respuestauno":"Tiene sabor muy dulce.","respuestados":"En la naturaleza no hay mucha dificultad para conseguirse. ","respuestatres":"La energ\u00eda de sus enlaces proporciona gran parte de la energ\u00eda necesaria para la vida.","respuestacuatro":"La pueden producir plantas verdes.","imagenpregunta":"","correcta":"La energ\u00eda de sus enlaces proporciona gran parte de la energ\u00eda necesaria para la vida.","tooltip":"La funci\u00f3n principal de los carbohidratos es darle energ\u00eda al cuerpo en forma de glucosa, esta es una energ\u00eda mucho m\u00e1s limpia que la que se puede sacara de las grasas o prote\u00ednas. La energ\u00eda que sacamos de los carbohidratos no deja residuos ni toxinas en el cuerpo como las otras. Nuestro cerebro y el sistema nervioso dependen mucho de los carbohidratos para poder cumplir con sus funciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"161","idmodulo":"4","pregunta":" La mol\u00e9cula universal altamente almacenadora de energ\u00eda es: ","respuestauno":"AMP","respuestados":"ADN","respuestatres":"ATP","respuestacuatro":"Clorofila","imagenpregunta":"","correcta":"ATP","tooltip":"En 1978 Peter Mitchell recibi\u00f3 el mismo galard\u00f3n por la formulaci\u00f3n de la teor\u00eda que describe el modo en que los seres vivos acoplan el proceso de formaci\u00f3n (s\u00edntesis) de ATP (trif\u00f3sfato de adenosina) a la combusti\u00f3n de sustratos (respiraci\u00f3n) o a la captaci\u00f3n de la energ\u00eda de la luz (fotosintesis). El ATP es la mol\u00e9cula universal que almacena y distribuye la energ\u00eda a muchos procesos: fabricaci\u00f3n de componentes celulares, transporte, transmisi\u00f3n de se\u00f1ales, etc\u00e9tera.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"162","idmodulo":"4","pregunta":"Algunas de las ramas de la biolog\u00eda son:\r\n\r\nI. Citolog\u00eda\t\r\nII. Bot\u00e1nica\t\r\nIII. Qu\u00edmica\t\r\nIV: Fisiolog\u00eda\t\r\nV. F\u00edsica","respuestauno":"I, III, IV","respuestados":"I, II, IV","respuestatres":"II, III, V","respuestacuatro":"III, IV, V","imagenpregunta":"","correcta":"I, III, IV","tooltip":"Las ramas de la Biolog\u00eda:\r\n\r\n1. Biolog\u00eda celular\r\n2. Biolog\u00eda del desarrollo\r\n3. Biolog\u00eda marina\r\n4. Biolog\u00eda molecular\r\n5. Bot\u00e1nica\r\n6. Ecolog\u00eda\r\n7. Fisiolog\u00eda\r\n8. Gen\u00e9tica\r\n9. Microbiolog\u00eda\r\n10. Zoolog\u00eda","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"163","idmodulo":"4","pregunta":" Los materiales b\u00e1sicos inorg\u00e1nicos requeridos para la fotos\u00edntesis son ","respuestauno":"Agua y ox\u00edgeno","respuestados":"Ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono","respuestatres":"Glucosa y ox\u00edgeno","respuestacuatro":"Di\u00f3xido de carbono y agua","imagenpregunta":"","correcta":"Di\u00f3xido de carbono y agua","tooltip":"Las plantas necesitan tres cosas para hacer el proceso de la fotos\u00edntesis: luz del sol, di\u00f3xido de carbono, y agua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"164","idmodulo":"4","pregunta":" Las substancias m\u00e1s importantes liberadas como productos del proceso fotosint\u00e9tico son: ","respuestauno":"Prote\u00ednas y grasas","respuestados":"Sales minerales y glucosa","respuestatres":"Glucosa y ox\u00edgeno","respuestacuatro":"Ox\u00edgeno y clorofila","imagenpregunta":"","correcta":"Glucosa y ox\u00edgeno","tooltip":"La fotos\u00edntesis es el proceso en el cual la energ\u00eda de la luz se convierte en energ\u00eda qu\u00edmica en forma de az\u00facares. En un proceso impulsado por la energ\u00eda de la luz, se crean mol\u00e9culas de glucosa (y otros az\u00facares) a partir de agua y di\u00f3xido de carbono, mientras que se libera ox\u00edgeno como subproducto.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"165","idmodulo":"4","pregunta":"Las c\u00e9lulas heter\u00f3trofas tienen como caracter\u00edstica esencial:","respuestauno":"Transforman la energ\u00eda qu\u00edmica en luminosa.","respuestados":"No efect\u00faan lo anterior porque tienen enzimas.","respuestatres":"Carecen de la facultad de transformar la energ\u00eda luminosa en qu\u00edmica.","respuestacuatro":"Producen sus propias mol\u00e9culas de ATP.","imagenpregunta":"","correcta":"Carecen de la facultad de transformar la energ\u00eda luminosa en qu\u00edmica.","tooltip":"Se les llama c\u00e9lulas heter\u00f3trofas, porque no pueden elaborar su propio alimento y necesitan de los productores para obtener la energ\u00eda a trav\u00e9s del alimento que ellas fabrican para seguir viviendo.\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"166","idmodulo":"4","pregunta":" Para que las mol\u00e9culas alimenticias como la glucosa se descomponga completamente y desprendan toda su energ\u00eda para fabricar el ATP deben ocurrir los procesos de: ","respuestauno":"Respiraci\u00f3n aer\u00f3bica y fotos\u00edntesis.","respuestados":"Fermentaci\u00f3n y respiraci\u00f3n anaerobia","respuestatres":"Oxidaci\u00f3n y fotos\u00edntesis.","respuestacuatro":"Respiraci\u00f3n anaerobia y respiraci\u00f3n aerobia.","imagenpregunta":"","correcta":"Respiraci\u00f3n aer\u00f3bica y fotos\u00edntesis.","tooltip":"El anabolismo se inicia con la sintesis de los primeros compuestos org\u00e1nicos a partir de sustancias inorg\u00e1nicas, mediante la fotos\u00edntesis.\r\n\r\nLa fotos\u00edntesis en las c\u00e9lulas eucariotas tiene lugar en l cloroplasto, mientras que, la respiraci\u00f3n celular aerobia ocurre en la mitocondria.\r\n\r\nLa fotos\u00edntesis y la respiraci\u00f3n celular aerobia son conjuntos complejos que se parecen.\r\n\r\nEn la respiraci\u00f3n aerobia, el ox\u00edgeno se utiliza para romper los az\u00facares. El di\u00f3xido de carbono y el agua se eliminan como producto de desecho.\r\n\r\nEn ambos procesos est\u00e1 involucrada la energ\u00eda, ambas requieren enzimas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"167","idmodulo":"4","pregunta":" La estructura que funciona como el centro que controla todas las actividades celulares es ","respuestauno":"El centr\u00f3mero","respuestados":"El n\u00facleo","respuestatres":"El centr\u00edolo","respuestacuatro":"El centrosoma","imagenpregunta":"","correcta":"El n\u00facleo","tooltip":"La funci\u00f3n del n\u00facleo es mantener la integridad de esos genes y controlar las actividades celulares regulando la expresi\u00f3n g\u00e9nica.​ Por ello se dice que el n\u00facleo es el centro de control de la c\u00e9lula.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"168","idmodulo":"4","pregunta":" La prueba m\u00e1s convincente que afirma que la vida ha cambiado a trav\u00e9s del tiempo son los: ","respuestauno":"Organismos","respuestados":"F\u00f3siles","respuestatres":"Esqueletos","respuestacuatro":"Helechos Fosilizados","imagenpregunta":"","correcta":"F\u00f3siles","tooltip":"Los f\u00f3siles (del lat\u00edn fossilis, que significa excavado) son los restos o se\u00f1ales de la actividad de organismos pret\u00e9ritos.​ Dichos restos, conservados en las rocas sedimentarias, pueden haber sufrido transformaciones en su composici\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"169","idmodulo":"4","pregunta":" Lamarck postulo que el factor importante en la evoluci\u00f3n era: ","respuestauno":"La mutaci\u00f3n","respuestados":"hormonas","respuestatres":"La herencia de los caracteres adquiridos","respuestacuatro":"cromosomas","imagenpregunta":"","correcta":"La herencia de los caracteres adquiridos","tooltip":"Lamarck en su teor\u00eda propuso que la vida evolucionaba por tanteos y sucesivamente, que a medida que los individuos de una de nuestras especies cambian de situaci\u00f3n, de clima, de manera de ser o de h\u00e1bito, reciben por ello las influencias que cambian poco a poco la consistencia y las proporciones de sus partes, de su forma, sus facultades y hasta su misma organizaci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"170","idmodulo":"4","pregunta":" El mecanismo que propone Darwin para explicar su mecanismo de la evoluci\u00f3n se llama: ","respuestauno":"Supervivencia del m\u00e1s apto","respuestados":"Uso y desuso de \u00f3rganos","respuestatres":"Selecci\u00f3n natural","respuestacuatro":"Lucha por la existencia","imagenpregunta":"","correcta":"Selecci\u00f3n natural","tooltip":"La selecci\u00f3n natural es el proceso por el cual una especie se adapta a su medio ambiente. La selecci\u00f3n natural lleva al cambio evolucionario cuando individuos con ciertas caracter\u00edsticas poseen una tasa de supervivencia o reproducci\u00f3n m\u00e1s alta que los otros individuos de la poblaci\u00f3n y pasan estas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas heredables a su progenie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"171","idmodulo":"4","pregunta":" Entre las fuentes que motivan a que haya variaci\u00f3n tenemos a: ","respuestauno":"Mutaciones y recombinaciones","respuestados":"Meiosis y poliploid\u00eda","respuestatres":"Mitosis y mutaciones","respuestacuatro":"Meiosis y mitosis","imagenpregunta":"","correcta":"Mutaciones y recombinaciones","tooltip":"Mutaci\u00f3n es un cambio en la informaci\u00f3n gen\u00e9tica (genotipo) de un ser vivo (muchas veces por contacto con mut\u00e1genos), que produce una variaci\u00f3n en las caracter\u00edsticas de este que se presenta de manera espont\u00e1nea y s\u00fabita y que se puede heredar a la descendencia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"172","idmodulo":"4","pregunta":" La hip\u00f3tesis que propuso Oparin acerca del origen de la vida, menciona que la atm\u00f3sfera de la Tierra primitiva conten\u00eda las substancias: ","respuestauno":"Di\u00f3xido de carbono, metano, hidr\u00f3geno y agua.","respuestados":"Vapor de agua metano, hidr\u00f3geno y amon\u00edaco.","respuestatres":"Amon\u00edaco, nitr\u00f3geno, vapor de agua e hidr\u00f3geno.","respuestacuatro":"Carbono, metano, nitr\u00f3geno y vapor de agua.","imagenpregunta":"","correcta":"Vapor de agua metano, hidr\u00f3geno y amon\u00edaco.","tooltip":"Experimento de Oparin\r\n\r\nEn el experimento se us\u00f3 agua (H2O), metano (CH4), amoniaco (NH3) e hidr\u00f3geno (H2). Estas sustancias qu\u00edmicas fueron selladas dentro de un conjunto est\u00e9ril de tubos y recipientes de cristal conectados entre s\u00ed en circuito cerrado. Uno de los recipientes estaba medio lleno de agua y otro conten\u00eda un par de electrodos. Se calent\u00f3 el agua para que se evaporase, y los electrodos emit\u00edan descargas el\u00e9ctricas a otros recipientes, que atravesaban el vapor de agua y los gases de matraz, y que simulaban los rayos que se producir\u00edan en una atm\u00f3sfera de Tierra primitiva. Despu\u00e9s, la atm\u00f3sfera del experimento se enfri\u00f3 de modo que el vapor de agua condensara de nuevo y las gotas volviesen al primer recipiente, que se volv\u00eda a calentar en un ciclo continuo, creando de esta manera, diferentes compuestos org\u00e1nicos. Oparin sab\u00eda que la Tierra carec\u00eda de ox\u00edgeno antes de la vida.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"173","idmodulo":"4","pregunta":"El movimiento de substancias alimenticias y de desechos al interior y al exterior respectivamente se llama: ","respuestauno":"Transporte","respuestados":"Difusi\u00f3n","respuestatres":"\u00d3smosis","respuestacuatro":"Di\u00e1lisis","imagenpregunta":"","correcta":"Difusi\u00f3n","tooltip":"Difusi\u00f3n es el proceso irreversible por el cual un grupo de part\u00edculas se distribuye de manera uniforme en un medio ya sea vac\u00edo o formado por otro grupo de part\u00edculas. Este proceso es estad\u00edsticamente predecible en conjunto, aunque el movimiento de cada part\u00edcula aislada es totalmente aleatorio. Se encuentra impulsado por el movimiento t\u00e9rmico de las part\u00edculas que componen ese sistema y se produce siguiendo las l\u00edneas de mayor diferencia de concentraci\u00f3n entre regiones, esto es, siguiendo los gradientes de concentraci\u00f3n.\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"174","idmodulo":"4","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 proceso de los que se mencionan, est\u00e1 representado por la ecuaci\u00f3n? ","respuestauno":"Asimilaci\u00f3n","respuestados":"Digesti\u00f3n","respuestatres":"Fotos\u00edntesis","respuestacuatro":"Respiraci\u00f3n","imagenpregunta":"preguntadieziochobiologiaunam.png","correcta":"Respiraci\u00f3n","tooltip":"Respiraci\u00f3n celular. \r\n\r\nOcurre en los organismos aut\u00f3trofos y heter\u00f3trofos y en c\u00e9lulas vegetales y animales y en los organelos llamados Mitocondrias. \r\n\r\nLos organismos aut\u00f3trofos obtienen la glucosa a trav\u00e9s de la Fotos\u00edntesis y los heter\u00f3trofos la obtienen consumiendo alimento fabricado por los aut\u00f3trofos. \r\n\r\nLos organismos aut\u00f3trofos obtienen el oxigeno por los Estomas y Lenticelas (tallos viejos). Los organismos heter\u00f3trofos obtienen el ox\u00edgeno ya sea por la piel (Respiraci\u00f3n cut\u00e1nea), por las tr\u00e1queas (Respiraci\u00f3n Traqueal), por las Branquias (Respiraci\u00f3n Branquial) o por los Pulmones (Respiraci\u00f3n Pulmonar). \r\n\r\nLa energ\u00eda que aparece en este proceso proviene de la combusti\u00f3n del alimento.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"175","idmodulo":"4","pregunta":"Cualquier relaci\u00f3n en la que los organismos procuran sus alimentos dentro de un ecosistema se llama:","respuestauno":"Cadena alimenticia","respuestados":"Ciclo alimenticio","respuestatres":"Trama alimenticia","respuestacuatro":"Eslab\u00f3n alimenticio","imagenpregunta":"","correcta":"Cadena alimenticia","tooltip":"La cadena alimenticia o cadena tr\u00f3fica se\u00f1ala las relaciones alimenticias entre productores, consumidores y descomponedores. En otras palabras, la cadena refleja qui\u00e9n se come a quien (un ser vivo se alimenta del que lo precede en la cadena y, a la vez, es comido por el que lo sigue).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"176","idmodulo":"4","pregunta":"Los organismos fundamentales que pr\u00e1cticamente inician un ciclo alimenticio en un ecosistema se llaman:","respuestauno":"Consumidores","respuestados":"Destructores","respuestatres":"Productores","respuestacuatro":"Par\u00e1sitos","imagenpregunta":"","correcta":"Productores","tooltip":"En las cadenas alimentarias, los productores utilizan la materia inorg\u00e1nica y la convierten en org\u00e1nica, que ser\u00e1 la fuente alimenticia para todos los consumidores. La importancia de los descomponedores radica en la conversi\u00f3n que hacen de la materia org\u00e1nica en inorg\u00e1nica, actuando sobre los restos depositados en la tierra y las aguas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"177","idmodulo":"4","pregunta":" Un insecto como el insecto palo Manta Religiosa o Santa Teresa que trata de parecerse a otro organismo como una rama seca para obtener su alimento; ilustrar\u00eda un ejemplo de: ","respuestauno":"Mutualismo","respuestados":"Comensalismo","respuestatres":"Mimetismo","respuestacuatro":"Coloraci\u00f3n disimulada","imagenpregunta":"","correcta":"Mimetismo","tooltip":"El mimetismo es una habilidad que ciertos seres vivos poseen para asemejarse a otros organismos y a su propio entorno para obtener alguna ventaja funcional. El objetivo del mimetismo es enga\u00f1ar a los sentidos de los otros animales que conviven en el mismo h\u00e1bitat, induciendo en ellos una determinada conducta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"178","idmodulo":"4","pregunta":" Ciertas plantas como las de los tr\u00f3picos, viven sobre otras de mayor altura para tener mejor oportunidad de captar la luz solar, esta relaci\u00f3n ser\u00eda un ejemplo de: ","respuestauno":"Parasitismo","respuestados":"Comensalismo","respuestatres":"Mutualismo","respuestacuatro":"Simbiosis","imagenpregunta":"","correcta":"Comensalismo","tooltip":"El comensalismo es una forma de interacci\u00f3n biol\u00f3gica en la que uno de los intervinientes obtiene un beneficio, mientras que el otro no se perjudica ni se beneficia.\r\n\r\nUn claro ejemplo de comensalismo partiendo de dicha acepci\u00f3n y explicaci\u00f3n es el que se establece entre los leones y los buitres que habitan en una zona concreta. As\u00ed, las mencionadas aves carro\u00f1eras lo que hacen es alimentarse de los restos de los cuerpos de animales que son asesinados y devorados por los citados felinos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"179","idmodulo":"4","pregunta":" Un cerdo, en cuyo cuerpo se encuentran gusanos como el Ascaris y la Trichinella (triquina) y por afuera habitan piojos, estos animales junto con el cerdo har\u00edan la relaci\u00f3n: ","respuestauno":"Ectopar\u00e1sitos","respuestados":"Hospedero","respuestatres":"Endopar\u00e1sitos","respuestacuatro":"Parasitismo","imagenpregunta":"","correcta":"Hospedero","tooltip":"En biolog\u00eda, se llama hu\u00e9sped, ​ hospedador, ​ hospedante y hospedero​ a aquel organismo que alberga a otro en su interior o que lo porta sobre s\u00ed, ya sea en una simbiosis de parasitismo, comensalismo o mutualismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"180","idmodulo":"4","pregunta":" \u00d3rganos celulares que producen la fotos\u00edntesis. ","respuestauno":"Centrosomas","respuestados":"Vacuolas","respuestatres":"Fol\u00edculos","respuestacuatro":"Cloroplastos","imagenpregunta":"","correcta":"Cloroplastos","tooltip":"Los cloroplastos son los org\u00e1nulos celulares que en las celulas eucariotas fotosintetizadoras que se ocupan de la fotos\u00edntesis.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"181","idmodulo":"4","pregunta":" Elija la secuencia que est\u00e1 ordenada en forma correcta: ","respuestauno":"Interfase, profase, anafase, metafase","respuestados":"Profase, anafase, metafase, telofase","respuestatres":"Profase, metafase, anafase, telofase","respuestacuatro":"Anafase, telofase, metafase, interfase","imagenpregunta":"","correcta":"Profase, metafase, anafase, telofase","tooltip":"Mitosis es la divisi\u00f3n nuclear m\u00e1s citocinesis, y produce dos c\u00e9lulas hijas id\u00e9nticas durante la profase, prometafase, metafase, anafase y telofase. La interfase frecuentemente se incluye en discusiones sobre mitosis, pero la interfase t\u00e9cnicamente no es parte de la mitosis, m\u00e1s bien incluye los etapas G1, S y G2 del ciclo celular. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"182","idmodulo":"5","pregunta":" Divide a la Tierra en los hemisferios Occidental y Oriental. ","respuestauno":"El Ecuador.","respuestados":"El meridiano cero.","respuestatres":"El Tr\u00f3pico de C\u00e1ncer","respuestacuatro":"El eje terrestre","imagenpregunta":"","correcta":"El meridiano cero.","tooltip":"El meridiano de Greenwich, tambi\u00e9n conocido como meridiano cero, meridiano base o primer meridiano, es el meridiano a partir del cual se miden las longitudes. \r\n\r\nSustitutivo del meridiano de Par\u00eds, se corresponde con la circunferencia imaginaria que une los polos y recibe su nombre por cruzar por la localidad inglesa de Greenwich, en concreto por su antiguo observatorio astron\u00f3mico. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"183","idmodulo":"5","pregunta":" Es la teor\u00eda que considera que la corteza terrestre est\u00e1 constituida por bloques de roca de gran tama\u00f1o. ","respuestauno":"Deriva continental.","respuestados":"Tect\u00f3nica de placas.","respuestatres":"Del origen continental.","respuestacuatro":"Epirog\u00e9nica","imagenpregunta":"","correcta":"Tect\u00f3nica de placas.","tooltip":"Tect\u00f3nica de placas.\r\n\r\nUna placa tect\u00f3nica o placa litosf\u00e9rica es un fragmento de litosfera de la Tierra relativamente r\u00edgido que se mueve sobre la astenosfera, una zona relativamente pl\u00e1stica del manto superior. Toda la litosfera est\u00e1 dividida en placas tect\u00f3nicas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"184","idmodulo":"5","pregunta":" El conjunto de movimientos que afectan la corteza terrestre y provocan que las capas rocosas se deformen, rompan y reacomoden se llama ","respuestauno":"fracturas","respuestados":"Fallas","respuestatres":"Vulcanismo","respuestacuatro":"plegamiento","imagenpregunta":"","correcta":"plegamiento","tooltip":"Plegamiento o pliegue, es una deformaci\u00f3n de las rocas, generalmente sedimentarias, en la que elementos de car\u00e1cter horizontal, como los estratos o los planos de esquistosidad (en el caso de rocas metam\u00f3rficas), quedan curvados formando ondulaciones alargadas y de direcciones m\u00e1s o menos paralelas entre s\u00ed. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"185","idmodulo":"5","pregunta":" Es la coordenada que indica la distancia angular que hay entre un punto de la superficie terrestre y el meridiano de Greenwich. ","respuestauno":"Longitud","respuestados":"Altitud","respuestatres":"Latitud.","respuestacuatro":"Latitud alta","imagenpregunta":"","correcta":"Longitud","tooltip":"La longitud (abreviada long.), es una medida que en cartograf\u00eda expresa la distancia angular entre un punto dado de la superficie terrestre y el meridiano que se toma como 0\u00b0 (es decir, el meridiano de base), medida a lo largo del paralelo en el que se encuentra dicho punto, una circunferencia cuyo centro es la intersecci\u00f3n del eje de la Tierra con el plano del citado paralelo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"186","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l es el oc\u00e9ano con mayor extensi\u00f3n en el mundo? ","respuestauno":"atlantico","respuestados":"glacial artico","respuestatres":"pacifico","respuestacuatro":"indico","imagenpregunta":"","correcta":"pacifico","tooltip":"Oc\u00e9ano Pac\u00edfico\r\n\r\nEl oc\u00e9ano Pac\u00edfico es la parte del oc\u00e9ano mundial de mayor extensi\u00f3n de la Tierra. Ocupa la tercera parte de su superficie y se extiende aproximadamente 15 000 kil\u00f3metros desde el mar de Bering limitando con el \u00c1rtico por el norte, hasta los m\u00e1rgenes congelados del mar de Ross y limitando por el sur con la Ant\u00e1rtida. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"187","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los movimientos de los oc\u00e9anos ","respuestauno":"Corrientes marinas","respuestados":"Mares","respuestatres":"Mareas","respuestacuatro":"Olas","imagenpregunta":"","correcta":"Mareas","tooltip":"Marea\r\n\r\nLa marea es el cambio peri\u00f3dico del nivel del mar producido principalmente por las fuerzas de atracci\u00f3n gravitatoria que ejercen el Sol y la Luna sobre la Tierra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"188","idmodulo":"5","pregunta":" Identifica los factores que intervienen en el modelo del relieve continental.\r\na. Vulcanismo.\r\nb. Tectonismo.\r\nc. La depositacion de sedimentos acarreados por los r\u00edos.\r\nd. Agentes de erosi\u00f3n, como el agua y el viento.\r\ne. Las cadenas monta\u00f1osas.\r\n ","respuestauno":"a y b","respuestados":"b y c","respuestatres":"b y d","respuestacuatro":"c y d","imagenpregunta":"","correcta":"b y d","tooltip":"Tectonismo\r\n\r\nEl tectonismo son las transformaciones internas que sufre corteza terrestre por medio del acomodamiento de las capas que la forman. \r\n\r\nErosi\u00f3n\r\n\r\nDescripci\u00f3n La erosi\u00f3n es el desgaste del suelos y rocas que producen distintos procesos en la superficie de la Tierra.​","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"189","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 elemento no pertenece al conjunto?\r\n1.\tAsia\r\n2.\t\u00c1frica\r\n3.\tEuropa\r\n4.\tAustralia\r\n5.\tOcean\u00eda\r\n6.\tAm\u00e9rica \r\n ","respuestauno":"asia","respuestados":"africa","respuestatres":"oceania","respuestacuatro":"australia","imagenpregunta":"","correcta":"australia","tooltip":"Australia es un pa\u00eds en Ocean\u00eda, siendo este ultimo un continente.\r\n\r\nDescripci\u00f3n Australia es un pa\u00eds soberano de Ocean\u00eda, cuya forma de gobierno es la monarqu\u00eda constitucional federal parlamentaria. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"190","idmodulo":"5","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el nombre de los siguientes elementos?\r\n\r\nAsia\r\n\u00c1frica\r\nEuropa\r\nOcean\u00eda\r\nAm\u00e9rica \r\n ","respuestauno":"Los territorios de mayor latitud","respuestados":"Los pa\u00edses con menos longitud","respuestatres":"Los territorios que carecen de poblaci\u00f3n permanente","respuestacuatro":"Los continentes","imagenpregunta":"","correcta":"Los continentes","tooltip":"Continente\r\n\r\nSe considera como continente a una gran extensi\u00f3n de tierra que se diferencia de otras menores o sumergidas por conceptos geogr\u00e1ficos, como son los oc\u00e9anos; y culturales, como la etnograf\u00eda.\r\n\r\nContinente: Am\u00e9rica, Europa, \u00c1frica, Asia y Ocean\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"191","idmodulo":"5","pregunta":" . Los aspectos que permiten agrupar a los pa\u00edses en desarrollo y en v\u00edas de desarrollo son\r\n\r\na. el desarrollo industrial y el econ\u00f3mico.\r\nb. la transformaci\u00f3n de los recursos naturales.\r\nc. el nivel de vida de la poblaci\u00f3n.\r\nd. el financiamiento de transporte.\r\ne. las exportaciones e importaciones de las actividades econ\u00f3micas.\r\n ","respuestauno":"a, b, d","respuestados":"b, d, e","respuestatres":"b, e, c","respuestacuatro":"a, c, e","imagenpregunta":"","correcta":"a, c, e","tooltip":"Paises desarrollados\r\n\r\nEl concepto pa\u00edses desarrollados se utiliza para describir aquellos pa\u00edses que tienen un elevado nivel de desarrollo atendiendo diversidad de tem\u00e1ticas que aquejan y envuelven al individuo. \r\n\r\nEn vias de desarrollo\r\n\r\nPa\u00edses en vias de desarrollo nos referimos al grado de desarrollo econ\u00f3mico de un pa\u00eds. Se aplica a naciones caracterizadas por un retraso en t\u00e9rminos de desarrollo humano de un segmento importante de su poblaci\u00f3n, un alto nivel de desigualdad social, una debilidad institucional y una inestabilidad pol\u00edtica. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"192","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona los n\u00fameros del mapa con el nombre de los continentes \r\n\r\na. Asia\r\nb. Am\u00e9rica\r\nc. \u00c1frica\r\nd. Europa\r\ne. Ocean\u00eda\r\n ","respuestauno":"1a, 2c, 3e, 4b, 5d","respuestados":"1b, 2e, 3d, 4a, 5c","respuestatres":"1e, 2d, 3a, 4c, 5b","respuestacuatro":"1e, 2a, 3b, 4d, 5c","imagenpregunta":"preguntaoncegeografiaunam.png","correcta":"1e, 2a, 3b, 4d, 5c","tooltip":"Los continentes son seis: \u00c1frica, Ant\u00e1rtida, Am\u00e9rica, Asia, Europa y Ocean\u00eda. ","imagentooltip":"tooltippreguntaoncegeografiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"193","idmodulo":"5","pregunta":" De acuerdo con el mapa anterior, selecciona la opci\u00f3n que representa los oc\u00e9anos ordenados de mayor a menor superficie. ","respuestauno":"III, IV, II, I","respuestados":"I, II, IV, III","respuestatres":"I, III, II, IV","respuestacuatro":"II, IV, I, III.","imagenpregunta":"preguntadocegeografiaunam.png","correcta":"I, III, II, IV","tooltip":"Observa el siguiente mapa:","imagentooltip":"tooltippreguntadocegeografiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"194","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 elementos pertenecen al conjunto?\r\n1. Ingreso per c\u00e1pita\r\n2. Esperanza de vida al nacer\r\n3. Mortalidad infantil\r\n4. Consumo diario de calor\u00edas\r\n5. Poblaci\u00f3n absoluta\r\n6. Alfabetismo\r\n ","respuestauno":"1, 3, 4, 5, 6","respuestados":"1, 2, 3, 4, 6","respuestatres":"2, 3, 4, 5, 6","respuestacuatro":"1, 2, 4, 5, 6","imagenpregunta":"","correcta":"1, 2, 3, 4, 6","tooltip":"Indicadores socioecon\u00f3micos\r\n\r\nUn indicador socioecon\u00f3mico es una medida, de preferencia estad\u00edstica, asociada al estado de una sociedad. Generalmente se busca que act\u00fae a modo de resumen de un conjunto de par\u00e1metros o atributos de una sociedad.\r\n\r\nComo son:\r\n\r\nIngreso per c\u00e1pita\r\nEsperanza de vida al nacer\r\nMortalidad infantil\r\nConsumo diario de calor\u00edas\r\nAlfabetismo","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"195","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 nombre reciben los siguientes aspectos de la poblaci\u00f3n? \r\n\r\n1. Ingreso per c\u00e1pita\r\n2. Esperanza de vida al nacer\r\n3. Mortalidad infantil\r\n4. Consumo diario de calor\u00edas\r\n5. Alfabetismo","respuestauno":"Indicadores socioecon\u00f3micos","respuestados":"Indicadores de los pa\u00edses con baja densidad de poblaci\u00f3n","respuestatres":"Indicadores de los pa\u00edses con alta densidad de poblaci\u00f3n","respuestacuatro":"Rasgos f\u00edsicos y sociales de los continentes.","imagenpregunta":"","correcta":"Indicadores socioecon\u00f3micos","tooltip":"Indicadores socioecon\u00f3micos\r\n\r\nUn indicador socioecon\u00f3mico es una medida, de preferencia estad\u00edstica, asociada al estado de una sociedad. Generalmente se busca que act\u00fae a modo de resumen de un conjunto de par\u00e1metros o atributos de una sociedad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"196","idmodulo":"5","pregunta":"Relaciona cada continente con sus caracter\u00edsticas.\r\n\r\na. Am\u00e9rica\t\r\nb. Europa\t\r\nc. Asia\t\r\nd. \u00c1frica\t\r\ne. Ocean\u00eda\t\r\n\r\n1. Es el segundo m\u00e1s extenso y poblado.\r\n2. Posee la mayor extensi\u00f3n y densidad de poblaci\u00f3n.\r\n3. Su territorio equivale a una cuarta parte de Am\u00e9rica.\r\n4. Es tres veces m\u00e1s grande que Europa.\r\n5. Tiene la menor extensi\u00f3n y densidad de poblaci\u00f3n.\r\n ","respuestauno":"a1, b2, c3, d5, e4","respuestados":"a2, b1, c3, d5, e4","respuestatres":"a3, b4, c2, d1, e5","respuestacuatro":"a1, b3, c2, d4, e5","imagenpregunta":"","correcta":"a1, b3, c2, d4, e5","tooltip":"\u00c1frica\r\n\r\nLa superficie total de \u00c1frica es de 30.272.922 km2 y su poblaci\u00f3n es de m\u00e1s de mil millones de habitantes. En su territorio se encuentran 54 pa\u00edses. \r\n\r\nAm\u00e9rica\r\n\r\nSu superficie de 43.316.000 km2 se encuentra dividida en tres subcontinentes.\r\n\r\nAnt\u00e1rtida\r\n\r\nLa Ant\u00e1rtida es el \u00fanico continente que no tiene poblaci\u00f3n permanente, y s\u00f3lo tiene habitantes temporales cuyo n\u00famero var\u00eda entre 1.000 y 5.000.\r\n\r\nAsia\r\n\r\nEs el continente con mayor superficie: 44.541.138 km2. Tambi\u00e9n es el continente con mayor poblaci\u00f3n, 4.400.000.000 habitantes aproximadamente. En esta placa tect\u00f3nica son frecuentes los terremotos y la actividad volc\u00e1nica.\r\n\r\nEuropa\r\n\r\nEuropa se encuentra en el Hemisferio Norte. De los continentes es el segundo m\u00e1s peque\u00f1o, con una superficie de 10.530.751 kil\u00f3metros cuadrados. Su poblaci\u00f3n es de casi 750 millones de habitantes, con una densidad de 70 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado. En Europa existen 50 pa\u00edses.\r\n\r\nOcean\u00eda\r\n\r\nEs el continente de menor tama\u00f1o, con una extensi\u00f3n de 9.008.458 km2 y una poblaci\u00f3n aproximada de 40 millones de habitantes. Est\u00e1 compuesto por una plataforma continental central (Australia) y las islas de Nueva Guinea, Nueva Zelanda, Micronesia, Melanesia y Polinesia.\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"197","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona las regiones naturales con el grupo clim\u00e1tico que le corresponde.\r\n\r\na. Selva y sabana\t\r\nb. Estepa y desierto\t\r\nc. Pradera y bosque mixto\t\r\nd. Taiga\t\r\ne. Tundra\t\r\n\r\n1. C\u00e1lido\r\n2. Fr\u00edo\r\n3. Polar\r\n4. Templado\r\n5. Seco\r\n\r\n ","respuestauno":"a2, b3, c1, d4, e5","respuestados":"a1, b5, c4, d2, e3","respuestatres":"a3, b2, c5, d4, e1","respuestacuatro":"a4, b3, c2, d1, e5","imagenpregunta":"","correcta":"a1, b5, c4, d2, e3","tooltip":"Las sabanas son zonas secas de transici\u00f3n entre selvas y semidesiertos.\r\n\r\nLas selvas cuentan con diversos tipos de climas seg\u00fan la ubicaci\u00f3n y tipo de selva, aunque predominan los h\u00famedos, monz\u00f3nicos y tropicales secos.\r\n\r\nLa estepa ​ es un bioma que consiste en un territorio de vegetaci\u00f3n herb\u00e1cea, propio de climas extremos y escasas precipitaciones. Tambi\u00e9n se le asocia a un desierto fr\u00edo, para establecer una diferencia con los desiertos t\u00f3rridos.\r\n\r\nUn desierto es un bioma donde las precipitaciones son escasas. Estos suelen poseer poca vida, pero eso depende del tipo de desierto; en muchos existe vida abundante, la vegetaci\u00f3n se adapta a la poca humedad y la fauna usualmente se oculta durante el d\u00eda para preservar humedad.\r\n\r\nLas praderas, conforman un bioma cuyos ecosistemas predominantes lo constituyen los herbazales de clima templado entre semi\u00e1rido y h\u00famedo, con una estaci\u00f3n c\u00e1lida y otra marcadamente fr\u00eda en invierno.\r\n\r\nLos bosques mixtos son aquellos bosques que combinan equilibradamente \u00e1rboles de angiospermas con gimnospermas, es decir, es una combinaci\u00f3n de bosques de hoja ancha (frondosos) de tipo caducifolio con bosques de con\u00edferas, los cuales son de hoja acicular y perennifolios. Suelen ser de clima templado, con marcada diferencia estacional y generalmente forman un bosque de transici\u00f3n entre el bosque de con\u00edferas y el bosque templado caducifolio.\r\n\r\nLa taiga o bosque boreal es un bioma caracterizado por sus formaciones boscosas de con\u00edferas, siendo la mayor masa forestal del planeta.​\r\n\r\nLa tundra describe la regi\u00f3n biogeogr\u00e1fica polar, cuya vegetaci\u00f3n es de bajo crecimiento m\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite norte de la zona arbolada.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"198","idmodulo":"5","pregunta":" Son los tres rasgos f\u00edsicos m\u00e1s importantes de los continentes ","respuestauno":"Cordilleras, mares, espacios geogr\u00e1ficos","respuestados":"Precipitaci\u00f3n, humedad y vegetaci\u00f3n","respuestatres":"Clima, latitud y altitud","respuestacuatro":"Relieve, corrientes marinas y mesetas","imagenpregunta":"","correcta":"Clima, latitud y altitud","tooltip":"Factores del clima: \r\n\r\nLa latitud: Es la distancia desde un punto de la Tierra al Ecuador. \r\n\r\nLas zonas clim\u00e1ticas de la tierra se diferencian por su latitud: Las zonas c\u00e1lidas se encuentran cerca del Ecuador, y las zonas fr\u00edas, muy alejadas de \u00e9l.\r\n\r\nLa altitud: Es la altura del suelo de un lugar con respecto al nivel del mar. Influye en la temperatura y en la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica.\r\n\r\nLa proximidad del mar: El mar act\u00faa como regulador t\u00e9rmico, influyendo en la temperatura y en la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica. Las corrientes marinas tambi\u00e9n influyen en el clima de las zonas costeras que recorren.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"199","idmodulo":"5","pregunta":" Es el r\u00edo con mayor extensi\u00f3n de Am\u00e9rica del Norte. ","respuestauno":"Bravo.","respuestados":"Colorado","respuestatres":"Mississippi","respuestacuatro":"Orinoco","imagenpregunta":"","correcta":"Colorado","tooltip":"El r\u00edo Colorado es un r\u00edo del suroeste de los Estados Unidos y noroeste de M\u00e9xico que fluye en direcci\u00f3n suroeste y sur por los estados de Colorado, Utah, Arizona, Nevada y California, en Estados Unidos, y por Baja California y Sonora, en M\u00e9xico, desembocando en el golfo de California o mar de Cort\u00e9s (oc\u00e9ano Pac\u00edfico). Con 2333 km de longitud, es el quinto r\u00edo m\u00e1s largo de Am\u00e9rica del Norte por detr\u00e1s del Misuri, Misisipi, Bravo y Arkansas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"200","idmodulo":"5","pregunta":" Es el r\u00edo m\u00e1s caudaloso del mundo, el de mayor cuenca y el segundo de mayor longitud en el planeta ","respuestauno":"mississippi","respuestados":"mackenzie","respuestatres":"eufrates","respuestacuatro":"amazonas","imagenpregunta":"","correcta":"amazonas","tooltip":"El r\u00edo Amazonas es un r\u00edo de Am\u00e9rica del Sur que atraviesa Per\u00fa (nacimiento), Colombia y Brasil (desembocadura). Es el r\u00edo m\u00e1s largo y caudaloso del mundo, y contiene m\u00e1s agua que el Nilo, el Yangts\u00e9 y el Misisipi juntos, suponiendo cerca de una quinta parte del agua dulce en estado l\u00edquido del planeta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"201","idmodulo":"5","pregunta":"El organismo cuyo fin es lograr la uni\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica del continente europeo es\r\n\r\na) Comunidad Econ\u00f3mica Europea.\r\nb) Uni\u00f3n Europea.\r\nc) Tratado de Maastricht.\r\nd) Alianza para la recuperaci\u00f3n.\r\ne) Cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica.","respuestauno":"Uni\u00f3n Europea","respuestados":"Tratado de Maastricht","respuestatres":"Alianza para la recuperaci\u00f3n","respuestacuatro":"Cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica","imagenpregunta":"","correcta":"Tratado de Maastricht","tooltip":"El Tratado de la Uni\u00f3n Europea (TUE) o Tratado de Maastricht es, junto al Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea, uno de los tratados fundacionales de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nFirmado en la ciudad neerlandesa (Pa\u00edses Bajos) de Maastricht el 7 de febrero de 1992, entr\u00f3 en vigor el 1 de noviembre de 1993 y fue concebido como la culminaci\u00f3n pol\u00edtica de un conjunto normativo, vinculante para todos los Estados miembro de la Uni\u00f3n Europea, tanto para los futuros miembros como para los estados firmantes en el momento del tratado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"202","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1les son los tres pa\u00edses m\u00e1s poblados del continente americano? ","respuestauno":"Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa.","respuestados":"Brasil, M\u00e9xico, Bolivia.","respuestatres":"Colombia, Argentina y M\u00e9xico.","respuestacuatro":"Estados Unidos de Am\u00e9rica, Brasil y M\u00e9xico","imagenpregunta":"","correcta":"Estados Unidos de Am\u00e9rica, Brasil y M\u00e9xico","tooltip":"N\u00daMERO DE HABITANTES DE LOS 3 PA\u00cdSES M\u00c1S POBLADOS DE AM\u00c9RICA (a\u00f1o 2018)\r\n\r\nEstados Unidos ≈ 325 318 000.\r\nBrasil ≈ 207 012 000.\r\nM\u00e9xico ≈ 122 916 000.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"203","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses con el mayor ingreso per c\u00e1pita de Am\u00e9rica? ","respuestauno":"Bahamas y Argentina.","respuestados":"Estados Unidos y Puerto Rico","respuestatres":"Estados Unidos y Canad\u00e1.","respuestacuatro":"Barbados y Cuba.","imagenpregunta":"","correcta":"Estados Unidos y Canad\u00e1.","tooltip":"Simplemente por tama\u00f1o, est\u00e1 claro que las mayores econom\u00edas del mundo son Estados Unidos y Canada, entre otros pa\u00edses seg\u00fan los datos del Banco Mundial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"204","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l es el continente que registra los niveles de vida m\u00e1s altos del mundo? ","respuestauno":"am\u00e9rica","respuestados":"africa","respuestatres":"asia","respuestacuatro":"auropa","imagenpregunta":"","correcta":"africa","tooltip":"\u00c1frica es el tercer continente m\u00e1s extenso, tras Asia y Am\u00e9rica. Est\u00e1 situado entre los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, al oeste, el \u00cdndico, al este. El mar Mediterr\u00e1neo lo separa al norte del continente europeo; el punto en el que los dos continentes se hallan m\u00e1s cercanos es el estrecho de Gibraltar de 14,4 km de ancho.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"205","idmodulo":"5","pregunta":" Es el continente que posee los picos m\u00e1s elevados del mundo. ","respuestauno":"Am\u00e9rica","respuestados":"asia","respuestatres":"africa","respuestacuatro":"europa","imagenpregunta":"","correcta":"asia","tooltip":"Asia es el continente m\u00e1s extenso y poblado de la Tierra. Con cerca de 45 millones de km\u00b2, supone el 8,70 % del total de la superficie terrestre y el 29,45 % de las tierras emergidas y, con alrededor de 4 140 000 000 de habitantes, el 69 % de la poblaci\u00f3n mundial.\r\n\r\n4 picos m\u00e1s altos de Asia:\r\nEl Everest\r\nEl K2\r\nEl Kangchenjunga\r\nEl Lhotse","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"206","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"roble, hablar","respuestados":"amvici\u00f3n, ambos","respuestatres":"brasa, abvnegaci\u00f3n","respuestacuatro":"iva, \u00edbamos","imagenpregunta":"","correcta":"roble, hablar","tooltip":"SE ESCRIBE CON B:\r\n- Antes de consonante.\r\n- Despu\u00e9s de m.\r\n- Al final de s\u00edlaba.\r\n- Al final de palabra.\r\n- En las palabras derivadas cuyas primitivas se escriban con b.\r\n- En las palabras terminadas en: bilidad, bundo y bunda con excepci\u00f3n de civilidad y movilidad.\r\n- En la terminaci\u00f3n del pret\u00e9rito imperfecto (copret\u00e9rito) de ir.\r\n- Todas las formas de los verbos terminados en aber, -eber, -bir. Excepto los verbos, precaver, hervir, servir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"207","idmodulo":"5","pregunta":" Es el pa\u00eds con mayor producci\u00f3n pesquera del mundo. ","respuestauno":"jap\u00f3n","respuestados":"corea","respuestatres":"taiwan","respuestacuatro":"mexico","imagenpregunta":"","correcta":"jap\u00f3n","tooltip":"Sorprendentemente, las flotas de cinco pa\u00edses acaparan el 85% de la pesca en alta mar, es decir, lejos de sus zonas econ\u00f3micas exclusivas: China, Espa\u00f1a, Taiw\u00e1n, Jap\u00f3n y Corea del Sur. Principalmente jap\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"208","idmodulo":"5","pregunta":" Son los mayores productores de petr\u00f3leo ","respuestauno":"Irak y Turqu\u00eda","respuestados":"siria e Irak","respuestatres":"Ir\u00e1n e Irak","respuestacuatro":"Arabia Saudita y Estados Unidos","imagenpregunta":"","correcta":"Arabia Saudita y Estados Unidos","tooltip":"Arabia Saudita: 11 590 000 barriles por d\u00eda\r\nEstados Unidos: 11 270 000 barriles por d\u00eda\r\nRusia: 10 050 000 barriles por d\u00eda\r\nChina: 4 180 000 barriles por d\u00eda\r\nCanad\u00e1: 4 001 000 barriles por d\u00eda\r\nIr\u00e1n: 3 113 000 barriles por d\u00eda\r\n\r\nCifras del 2017","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"209","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l es el nombre oficial de nuestro pa\u00eds? ","respuestauno":"M\u00e9xico","respuestados":"Rep\u00fablica Mexicana","respuestatres":"Estados Unidos Mexicanos","respuestacuatro":"Estados Unidos de M\u00e9xico","imagenpregunta":"","correcta":"Estados Unidos Mexicanos","tooltip":"M\u00e9xico​, oficialmente llamado Estados Unidos Mexicanos, ​​​​ es un pa\u00eds de Am\u00e9rica ubicado en la parte meridional de Am\u00e9rica del Norte. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"210","idmodulo":"5","pregunta":" Nuestro territorio se encuentra atravesado por el ","respuestauno":"Tr\u00f3pico de Capricornio","respuestados":"Ecuador","respuestatres":"Meridiano de Greenwich","respuestacuatro":"Tr\u00f3pico de C\u00e1ncer","imagenpregunta":"","correcta":"Tr\u00f3pico de C\u00e1ncer","tooltip":"El tr\u00f3pico de C\u00e1ncer es uno de los paralelos del planeta que est\u00e1n ubicados en el hemisferio norte. Es el paralelo situado al norte del ecuador.","imagentooltip":"tooltippreguntoveinteiochogeografiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"211","idmodulo":"5","pregunta":" Es el lugar que ocupa M\u00e9xico en el Continente Americano con base en su extensi\u00f3n territorial. ","respuestauno":"Primero","respuestados":"Segundo","respuestatres":"Quinto","respuestacuatro":"Sexto","imagenpregunta":"","correcta":"Quinto","tooltip":"M\u00e9xico​, oficialmente llamado Estados Unidos Mexicanos, ​​​​ es un pa\u00eds de Am\u00e9rica ubicado en la parte meridional de Am\u00e9rica del Norte. Su capital es la Ciudad de M\u00e9xico.​ Pol\u00edticamente es una rep\u00fablica, representativa, democr\u00e1tica, federal y laica; compuesta por 32 entidades federativas.\r\n\r\nEl territorio mexicano tiene una superficie de 1 964 375 km, por lo que es el decimotercer pa\u00eds m\u00e1s extenso del mundo y el quinto m\u00e1s grande de Am\u00e9rica. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"212","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes expresiones, es un n\u00famero racional? ","respuestauno":"runomateunampreguntauno.png","respuestados":"rdosmateunampreguntauno.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntauno.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntauno.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtresmateunampreguntauno.png","tooltip":"Un n\u00famero racional es un n\u00famero que se puede escribir en fracci\u00f3n\r\n (o sea, como un cociente). \r\nEjemplo:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntauno.png"},{"idpreguntasmodulo":"213","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes expresiones, es un n\u00famero irracional?","respuestauno":"runomateunampreguntados.png","respuestados":"rdosmateunampreguntados.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntados.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntados.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdosmateunampreguntados.png","tooltip":"N\u00fameros Irracionales: Son los n\u00fameros que en su forma decimal son una serie infinita de d\u00edgitos.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntados.png"},{"idpreguntasmodulo":"214","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificando la siguiente expresi\u00f3n \u00bfQu\u00e9 se obtiene?:","respuestauno":"68","respuestados":"48","respuestatres":"78","respuestacuatro":"58","imagenpregunta":"preguntatresmate.png","correcta":"78","tooltip":"Observa:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntatres.png"},{"idpreguntasmodulo":"215","idmodulo":"6","pregunta":"Simplifica la expresi\u00f3n:","respuestauno":"22","respuestados":"178","respuestatres":"-178","respuestacuatro":"-22","imagenpregunta":"preguntacuatromate.png","correcta":"-22","tooltip":"Observa:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuatro.png"},{"idpreguntasmodulo":"216","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de simplificar la siguiente expresi\u00f3n?","respuestauno":"-17","respuestados":"5","respuestatres":"-11","respuestacuatro":"17","imagenpregunta":"preguntacincomate.png","correcta":"17","tooltip":"Observa:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacinco.png"},{"idpreguntasmodulo":"217","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfEntre que letras est\u00e1 la ubicaci\u00f3n del n\u00famero: -15\/13?","respuestauno":"A y B","respuestados":"B y C","respuestatres":"B y D","respuestacuatro":"C y D","imagenpregunta":"preguntaseismate.png","correcta":"A y B","tooltip":"Observa la grafica:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaseis.png"},{"idpreguntasmodulo":"218","idmodulo":"6","pregunta":"Si a es un n\u00famero donde a < 0 entonces:","respuestauno":"runomateunampreguntasiete.png","respuestados":"rdosmateunampreguntasiete.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntasiete.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntasiete.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdosmateunampreguntasiete.png","tooltip":"Observa: si a es un n\u00famero, la funci\u00f3n es a < 0, es decir la condici\u00f3n es que a siempre ser\u00e1 menor que 0. Observa el desglose de la funci\u00f3n.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntasiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"219","idmodulo":"6","pregunta":"El inverso de -10 es:","respuestauno":"-1\/10","respuestados":"10","respuestatres":"1\/10","respuestacuatro":"-10","imagenpregunta":"","correcta":"-1\/10","tooltip":"El inverso multiplicativo, rec\u00edproco o inverso de un n\u00famero x no nulo, es el n\u00famero, denotado como 1\/X, que multiplicado por x da 1 como resultado. En los n\u00fameros reales el 0 no tiene inverso multiplicativo porque ning\u00fan n\u00famero real multiplicado por 0 da como resultado 1.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaocho.png"},{"idpreguntasmodulo":"220","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 n\u00famero es mayor que -50?","respuestauno":"-60","respuestados":"-80","respuestatres":"-70","respuestacuatro":"-40","imagenpregunta":"","correcta":"-40","tooltip":"Para este ejercicio -40 es mayor a -50, porque -40 es mas cercano a el 0. Recuerda que a partir del 0 ya existen valores positivos mismos que son mayores que cualquier n\u00famero negativo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"221","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfLa expresi\u00f3n de desigualdad correcta es?","respuestauno":"runomateunampreguntadiez.png","respuestados":"rdosmateunampreguntadiez.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntadiez.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntadiez.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtresmateunampreguntadiez.png","tooltip":"Es una expresi\u00f3n que indica que una es mayor o menor que otra. En estas expresiones se utilizan signos como:\r\n\r\n-Mayor que (>)\r\n-Menor que (<)\r\n-Mayor o igual que (≥)\r\n-Menor o igual que (≤)\r\n\r\nTodas ellas son desigualdades a las que llamamos inecuaciones. La soluci\u00f3n de cada una de estas inecuaciones es un conjunto de valores que hace que la desigualdad sea cierta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"222","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el M\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo y M\u00e1ximo com\u00fan divisor, de los siguientes n\u00fameros: 120, 60 y 30.","respuestauno":"60 y 30","respuestados":"120 y 60","respuestatres":"60 y 120","respuestacuatro":"120 y 30","imagenpregunta":"","correcta":"120 y 30","tooltip":"M\u00ednimo Com\u00fan M\u00faltiplo: \r\n\r\n120:\r\n120 \/ 2\r\n60 \/ 2\r\n30 \/ 2\r\n15 \/ 3\r\n5 \/ 5\r\n1\r\n\r\n60:\r\n60 \/ 2\r\n30 \/ 2\r\n15 \/ 3\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\n30:\r\n30 \/ 2\r\n15 \/ 3\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\nRepetimos el mismo procedimiento para 60 y para 30.\r\n\r\n120 = 2 x 2 x 2 x 3 x 5\r\n60 = 2 x 2 x 3 x 5\r\n30 = 2 x 3 x 5\r\n\r\nla potencia de base 2 tiene los exponentes 3 y 2. Nos quedamos con el mayor:\r\n\r\n2 x 2 x 2 = base 2 con potencia 3.\r\n3 = base 3 sin potencia.\r\n5 = base 5 sin potencia.\r\n\r\nCon estas referencias generamos lo siguiente:\r\n\r\n2 x 2 x 2 x 3 x 5 = 120 m.c.m.\r\n\r\nAhora buscamos el m\u00e1ximo com\u00fan divisor:\r\n\r\nUna vez fragmentados ambos n\u00fameros vemos cuales son los n\u00fameros que se repiten y los multiplicamos:\r\n\r\n120 = 2 x 2 x 2 x 3 x 5\r\n60 = 2 x 2 x 3 x 5\r\n30 = 2 x 3 x 5\r\n\r\n2 x 3 x 5 = 30\r\n\r\nEl m\u00e1ximo com\u00fan divisor de 120, 60 y 30 es 30 M.C.D.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"350","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de simplificar la siguiente expresi\u00f3n?","respuestauno":"8 - 2i","respuestados":"8i - 2","respuestatres":"5 + 3i","respuestacuatro":"8 + 2i","imagenpregunta":"preguntacincuentamate.png","correcta":"8 + 2i","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\nPaso1: Aplicamos propiedades de los n\u00fameros imaginarios, en este caso -1 y aplicamos leyes de los exponentes.\r\n\r\nPaso2: Aplicamos propiedades de los n\u00fameros imaginarios, en este caso -1.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacincuenta.png"},{"idpreguntasmodulo":"223","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"brasa, abnegaci\u00f3n","respuestados":"ambos, tambor","respuestatres":"ambici\u00f3n, avbos","respuestacuatro":"bueno, vondad","imagenpregunta":"","correcta":"brasa, abnegaci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON B:\r\n- Antes de consonante.\r\n- Despu\u00e9s de m.\r\n- Al final de s\u00edlaba.\r\n- Al final de palabra.\r\n- En las palabras derivadas cuyas primitivas se escriban con b.\r\n- En las palabras terminadas en: bilidad, bundo y bunda con excepci\u00f3n de civilidad y movilidad.\r\n- En la terminaci\u00f3n del pret\u00e9rito imperfecto (copret\u00e9rito) de ir.\r\n- Todas las formas de los verbos terminados en aber, -eber, -bir. Excepto los verbos, precaver, hervir, servir, vivir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"224","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"amabilidad, bagabundo","respuestados":"meditabundo, \u00edbamos","respuestatres":"iva, saber","respuestacuatro":"beber, saver","imagenpregunta":"","correcta":"meditabundo, \u00edbamos","tooltip":"SE ESCRIBE CON B:\r\n- Antes de consonante.\r\n- Despu\u00e9s de m.\r\n- Al final de s\u00edlaba.\r\n- Al final de palabra.\r\n- En las palabras derivadas cuyas primitivas se escriban con b.\r\n- En las palabras terminadas en: bilidad, bundo y bunda con excepci\u00f3n de civilidad y movilidad.\r\n- En la terminaci\u00f3n del pret\u00e9rito imperfecto (copret\u00e9rito) de ir.\r\n- Todas las formas de los verbos terminados en aber, -eber, -bir. Excepto los verbos, precaver, hervir, servir, vivir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"225","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"escribir, beben","respuestados":"Jacob, nabav","respuestatres":"Octavo, braba","respuestacuatro":"Vida, bital","imagenpregunta":"","correcta":"escribir, beben","tooltip":"SE ESCRIBE CON B:\r\n- Antes de consonante.\r\n- Despu\u00e9s de m.\r\n- Al final de s\u00edlaba.\r\n- Al final de palabra.\r\n- En las palabras derivadas cuyas primitivas se escriban con b.\r\n- En las palabras terminadas en: bilidad, bundo y bunda con excepci\u00f3n de civilidad y movilidad.\r\n- En la terminaci\u00f3n del pret\u00e9rito imperfecto (copret\u00e9rito) de ir.\r\n- Todas las formas de los verbos terminados en aber, -eber, -bir. Excepto los verbos, precaver, hervir, servir, vivir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"226","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"vagabundo, meditabundo","respuestados":"roble, hablar","respuestatres":"amvos, tambor","respuestacuatro":"bello, velleza","imagenpregunta":"","correcta":"vagabundo, meditabundo","tooltip":"SE ESCRIBE CON B:\r\n- Antes de consonante.\r\n- Despu\u00e9s de m.\r\n- Al final de s\u00edlaba.\r\n- Al final de palabra.\r\n- En las palabras derivadas cuyas primitivas se escriban con b.\r\n- En las palabras terminadas en: bilidad, bundo y bunda con excepci\u00f3n de civilidad y movilidad.\r\n- En la terminaci\u00f3n del pret\u00e9rito imperfecto (copret\u00e9rito) de ir.\r\n- Todas las formas de los verbos terminados en aber, -eber, -bir. Excepto los verbos, precaver, hervir, servir, vivir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"227","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"octavo, brava","respuestados":"abusivo, suave","respuestatres":"leve, longevo","respuestacuatro":"viva, activo","imagenpregunta":"","correcta":"octavo, brava","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n-\tLos adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"228","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"abusivo, suave","respuestados":"obio, envidia","respuestatres":"adverso, enviar","respuestacuatro":"benir, viniste","imagenpregunta":"","correcta":"abusivo, suave","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n-\tLos adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"229","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"ve, vayan","respuestados":"bayamos, vamos","respuestatres":"adversario, advertencia","respuestacuatro":"estubiese, detuvimos","imagenpregunta":"","correcta":"ve, vayan","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n-\tLos adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"230","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"ve, vayan","respuestados":"bayamos, vamos","respuestatres":"adversario, advertencia","respuestacuatro":"estubiese, detuvimos","imagenpregunta":"","correcta":"ve, vayan","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n-\tLos adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"231","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"vida, vital","respuestados":"adverso, enbiar","respuestatres":"viva, actibo","respuestacuatro":"be, vayan","imagenpregunta":"","correcta":"vida, vital","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n- Los adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"232","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"benir, viniste","respuestados":"vayamos, vamos","respuestatres":"tuve, anduvieras","respuestacuatro":"leve, longebo","imagenpregunta":"","correcta":"tuve, anduvieras","tooltip":"SE ESCRIBE CON V\r\n-\tLos adjetivos terminados en ava, ave, avo, eva, eve, evo, iva, ivo\r\n-\tLas palabras compuestas que empiezan por el prefijo vice y derivadas de villa\r\n-\tDespu\u00e9s de b, d y n.\r\n-\tLas palabras derivadas de otras, cuyas primitivas se escriban con v.\r\n-\tCuando una palabra empiezan con la s\u00edlaba ad.\r\n-\tEn los tiempos presentes del indicativo, subjuntivo e imperativo del verbo ir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"233","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"234","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"235","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"236","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"237","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"238","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"239","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"240","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"atento, atenci\u00f3n","respuestados":"corrupto, corrupsi\u00f3n","respuestatres":"parte, parsial","respuestacuatro":"diferente, diferencia","imagenpregunta":"","correcta":"atento, atenci\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"241","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"infansia","respuestados":"ignorancia","respuestatres":"toleranzia","respuestacuatro":"ausensia","imagenpregunta":"","correcta":"ignorancia","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"242","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"nuevo \/ nuevesito","respuestados":"l\u00e1piz \/ lapicito","respuestatres":"mozo \/ mosito","respuestacuatro":"sal\u00f3n \/ saloncillo","imagenpregunta":"","correcta":"l\u00e1piz \/ lapicito","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"243","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"Lus \/ luces","respuestados":"pas \/ paces","respuestatres":"capataz \/ capataces","respuestacuatro":"hos \/ hoce","imagenpregunta":"","correcta":"capataz \/ capataces","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"244","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"alimentisia","respuestados":"acaricia","respuestatres":"justicza","respuestacuatro":"delisia","imagenpregunta":"","correcta":"acaricia","tooltip":"SE ESCRIBE CON C\r\n-\tEn aquellas palabras terminadas en -cion que proceden de palabras primitivas terminadas en -to, y en las que procedan de palabras que posean t.\r\n-\tLas palabras terminadas en ancia y enc\u00eda, con excepci\u00f3n de ansia y Hortensia.\r\n-\tEn los diminutivos que terminen en cito o cillo, siempre que no provengan de palabras terminadas en s.\r\n-\tLos verbos terminados en ciar, cer y cir. Excepciones: ser, coser (con aguja), toser y asir.\r\n-\tCuando se pluralizan los sustantivos que terminan en z.\r\n-\tToda palabra terminada en aci\u00f3n, cuando es af\u00edn de un participio terminado en ado.\r\n-\tEn la primera persona del pret\u00e9rito de indicativo y en todo el presente de subjuntivo de los verbos terminados en azar.\r\n-\tLas terminaciones icia, icie.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"245","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"acidez, vejez","respuestados":"candidez, solides","respuestatres":"grandeza, ni\u00f1es","respuestacuatro":"bellesa, tristeza","imagenpregunta":"","correcta":"acidez, vejez","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"246","idmodulo":"1","pregunta":"Son palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"acidez, vejez","respuestados":"candidez, solides","respuestatres":"grandeza, ni\u00f1es","respuestacuatro":"bellesa, tristeza","imagenpregunta":"","correcta":"acidez, vejez","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"247","idmodulo":"1","pregunta":"Es una palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Ezequiel","respuestados":"Senon","respuestatres":"Seta","respuestacuatro":"Zigzag","imagenpregunta":"","correcta":"Ezequiel","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"249","idmodulo":"1","pregunta":"Es una palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"abanicazo","respuestados":"manotaso","respuestatres":"portaso","respuestacuatro":"reyesuelo","imagenpregunta":"","correcta":"abanicazo","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"250","idmodulo":"1","pregunta":"Es una palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"nietezuelo","respuestados":"rayasuelo","respuestatres":"naser","respuestacuatro":"nasco","imagenpregunta":"","correcta":"nietezuelo","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"251","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"renacer","respuestados":"renasco","respuestatres":"renasca","respuestacuatro":"conozer","imagenpregunta":"","correcta":"renacer","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"252","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"renacer","respuestados":"renasco","respuestatres":"renasca","respuestacuatro":"conozer","imagenpregunta":"","correcta":"renacer","tooltip":"SE ESCRIBE CON Z\r\n-\tEn una palabra, antes de las vocales a, o, u, para poder obtener gr\u00e1ficamente un sonido suave como la c que suena como s.\r\n-\tLa terminaci\u00f3n anza, con excepciones: ansa, cansa, gansa, mansa.\r\n-\tEn los sustantivos abstractos que terminan en ez y eza.\r\n-\tUn limitado numero de palabras que, pudi\u00e9ndose escribir con c llevan z.\r\n-\tEn los adjetivos aumentativos o las palabras terminadas en aza, azo, cuando expresan golpe.\r\n-\tEn los adjetivos diminutivos que terminen en zuelo.\r\n-\tEn la primera persona del presente de indicativo y en todo el presente del modo subjuntivo en los verbos que terminan en, acer, ecer, ocer y ucir. La \u00fanica excepci\u00f3n de esto es el verbo hacer.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"253","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"optimismo","respuestados":"car\u00edcimo","respuestatres":"fatalizmo","respuestacuatro":"bell\u00edcimo","imagenpregunta":"","correcta":"optimismo","tooltip":"SE ESCRIBE CON S\r\n-\tEn las palabras terminadas en ismo o isimo en los adjetivos superlativos.\r\n-\tLos adjetivos gentilicios terminados en ense y sivo. Excepciones: vascuence, nocivo, lascivo.\r\n-\tLas terminaciones verbales ase y ese.\r\n-\tLos adjetivos terminados en oso, osa.\r\n-\tLas terminaciones sion, en las palabras afines terminadas en sor, so y sivo.\r\n-\tLas palabras terminadas en esta, esto.\r\n-\tLas palabras terminadas en simo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"254","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"militarismo","respuestados":"bonaerence","respuestatres":"canadience","respuestacuatro":"jaliscience","imagenpregunta":"","correcta":"militarismo","tooltip":"SE ESCRIBE CON S\r\n-\tEn las palabras terminadas en ismo o isimo en los adjetivos superlativos.\r\n-\tLos adjetivos gentilicios terminados en ense y sivo. Excepciones: vascuence, nocivo, lascivo.\r\n-\tLas terminaciones verbales ase y ese.\r\n-\tLos adjetivos terminados en oso, osa.\r\n-\tLas terminaciones sion, en las palabras afines terminadas en sor, so y sivo.\r\n-\tLas palabras terminadas en esta, esto.\r\n-\tLas palabras terminadas en simo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"255","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"terminase","respuestados":"comiece","respuestatres":"amaze","respuestacuatro":"ansioza","imagenpregunta":"","correcta":"terminase","tooltip":"SE ESCRIBE CON S\r\n-\tEn las palabras terminadas en ismo o isimo en los adjetivos superlativos.\r\n-\tLos adjetivos gentilicios terminados en ense y sivo. Excepciones: vascuence, nocivo, lascivo.\r\n-\tLas terminaciones verbales ase y ese.\r\n-\tLos adjetivos terminados en oso, osa.\r\n-\tLas terminaciones sion, en las palabras afines terminadas en sor, so y sivo.\r\n-\tLas palabras terminadas en esta, esto.\r\n-\tLas palabras terminadas en simo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"256","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"curiozo","respuestados":"arenoza","respuestatres":"famozo","respuestacuatro":"aceitoso","imagenpregunta":"","correcta":"aceitoso","tooltip":"SE ESCRIBE CON S\r\n-\tEn las palabras terminadas en ismo o isimo en los adjetivos superlativos.\r\n-\tLos adjetivos gentilicios terminados en ense y sivo. Excepciones: vascuence, nocivo, lascivo.\r\n-\tLas terminaciones verbales ase y ese.\r\n-\tLos adjetivos terminados en oso, osa.\r\n-\tLas terminaciones sion, en las palabras afines terminadas en sor, so y sivo.\r\n-\tLas palabras terminadas en esta, esto.\r\n-\tLas palabras terminadas en simo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"257","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"He","respuestados":"ab\u00eda","respuestatres":"as","respuestacuatro":"ar\u00e9","imagenpregunta":"","correcta":"He","tooltip":"SE ESCRIBE CON H\r\n-\tEn todas las palabras derivadas del verbo haber.\r\n-\tLas palabras derivadas y compuestas del verbo hacer.\r\n-\tPalabras que se inician con los diptongos ie, ia, ue, ui\r\n-\tEn todas las palabras que comienzan por los prefijos hidr (agua), hiper (exceso), hipo (bajo, subordinancia).\r\n-\tPalabras que empiezan con los prefijos: hemi (mitad), hexa (seis), hepta (siete), hecto (cien). Si la palabra no cumple la finalidad o significaci\u00f3n que tienen, no se aplica la regla (ectoplasma, eminencia, etc.).\r\n-\tEn las interjecciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"258","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"uelga, hielo","respuestados":"hiato, u\u00e9sped","respuestatres":"huevo, hiel","respuestacuatro":"iedra, huipi","imagenpregunta":"","correcta":"huevo, hiel","tooltip":"SE ESCRIBE CON H\r\n-\tEn todas las palabras derivadas del verbo haber.\r\n-\tLas palabras derivadas y compuestas del verbo hacer.\r\n-\tPalabras que se inician con los diptongos ie, ia, ue, ui\r\n-\tEn todas las palabras que comienzan por los prefijos hidr (agua), hiper (exceso), hipo (bajo, subordinancia).\r\n-\tPalabras que empiezan con los prefijos: hemi (mitad), hexa (seis), hepta (siete), hecto (cien). Si la palabra no cumple la finalidad o significaci\u00f3n que tienen, no se aplica la regla (ectoplasma, eminencia, etc.).\r\n-\tEn las interjecciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"259","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"idr\u00e1ulica","respuestados":"idropes\u00eda","respuestatres":"ip\u00e9rbaton","respuestacuatro":"hipertensi\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"hipertensi\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON H\r\n-\tEn todas las palabras derivadas del verbo haber.\r\n-\tLas palabras derivadas y compuestas del verbo hacer.\r\n-\tPalabras que se inician con los diptongos ie, ia, ue, ui\r\n-\tEn todas las palabras que comienzan por los prefijos hidr (agua), hiper (exceso), hipo (bajo, subordinancia).\r\n-\tPalabras que empiezan con los prefijos: hemi (mitad), hexa (seis), hepta (siete), hecto (cien). Si la palabra no cumple la finalidad o significaci\u00f3n que tienen, no se aplica la regla (ectoplasma, eminencia, etc.).\r\n-\tEn las interjecciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"260","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"!ah!","respuestados":"!e!","respuestatres":"!ho!","respuestacuatro":"!ola!","imagenpregunta":"","correcta":"!ah!","tooltip":"SE ESCRIBE CON H\r\n-\tEn todas las palabras derivadas del verbo haber.\r\n-\tLas palabras derivadas y compuestas del verbo hacer.\r\n-\tPalabras que se inician con los diptongos ie, ia, ue, ui\r\n-\tEn todas las palabras que comienzan por los prefijos hidr (agua), hiper (exceso), hipo (bajo, subordinancia).\r\n-\tPalabras que empiezan con los prefijos: hemi (mitad), hexa (seis), hepta (siete), hecto (cien). Si la palabra no cumple la finalidad o significaci\u00f3n que tienen, no se aplica la regla (ectoplasma, eminencia, etc.).\r\n-\tEn las interjecciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"261","idmodulo":"1","pregunta":"Palabras escritas correctamente: ","respuestauno":"gato, huante","respuestados":"guerra, huitarra","respuestatres":"guillotina, huijarro","respuestacuatro":"verg\u00fcenza, antig\u00fcedad","imagenpregunta":"","correcta":"verg\u00fcenza, antig\u00fcedad","tooltip":"SE ESCRIBE CON G\r\n-\tDelante de las vocales a, o, u, o de cualquier consonante\r\n-\tDelante de las vocales e, i, intercalando una u (muda), cuando se pronuncia la u, esta deber\u00e1 tener di\u00e9resis.\r\n-\tEn las palabras que terminan con: gelico, genico, genito, gesico, genio, geneo, genario, gesimo, gesimal, ogia, ogica, igero, igena, ger, gir, igerar, gen, gia, gio, gion, gional, gionario, gioso.\r\n-\tPalabras que llevan el prefijo geo (tierra) o ges y en las que aparezcan la s\u00edlaba gen.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"263","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"antoloj\u00eda","respuestados":"ang\u00e9lico","respuestatres":"escojer","respuestacuatro":"antropolog\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"ang\u00e9lico","tooltip":"SE ESCRIBE CON G\r\n-\tDelante de las vocales a, o, u, o de cualquier consonante\r\n-\tDelante de las vocales e, i, intercalando una u (muda), cuando se pronuncia la u, esta deber\u00e1 tener di\u00e9resis.\r\n-\tEn las palabras que terminan con: gelico, genico, genito, gesico, genio, geneo, genario, gesimo, gesimal, ogia, ogica, igero, igena, ger, gir, igerar, gen, gia, gio, gion, gional, gionario, gioso.\r\n-\tPalabras que llevan el prefijo geo (tierra) o ges y en las que aparezcan la s\u00edlaba gen.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"265","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"fotog\u00e9nico","respuestados":"bioloj\u00eda","respuestatres":"teoloj\u00eda","respuestacuatro":"vij\u00e9simo","imagenpregunta":"","correcta":"fotog\u00e9nico","tooltip":"SE ESCRIBE CON G\r\n-\tDelante de las vocales a, o, u, o de cualquier consonante\r\n-\tDelante de las vocales e, i, intercalando una u (muda), cuando se pronuncia la u, esta deber\u00e1 tener di\u00e9resis.\r\n-\tEn las palabras que terminan con: gelico, genico, genito, gesico, genio, geneo, genario, gesimo, gesimal, ogia, ogica, igero, igena, ger, gir, igerar, gen, gia, gio, gion, gional, gionario, gioso.\r\n-\tPalabras que llevan el prefijo geo (tierra) o ges y en las que aparezcan la s\u00edlaba gen.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"266","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"alijerar","respuestados":"nonaj\u00e9simo","respuestatres":"proteger","respuestacuatro":"resurjir","imagenpregunta":"","correcta":"proteger","tooltip":"SE ESCRIBE CON G\r\n-\tDelante de las vocales a, o, u, o de cualquier consonante\r\n-\tDelante de las vocales e, i, intercalando una u (muda), cuando se pronuncia la u, esta deber\u00e1 tener di\u00e9resis.\r\n-\tEn las palabras que terminan con: gelico, genico, genito, gesico, genio, geneo, genario, gesimo, gesimal, ogia, ogica, igero, igena, ger, gir, igerar, gen, gia, gio, gion, gional, gionario, gioso.\r\n-\tPalabras que llevan el prefijo geo (tierra) o ges y en las que aparezcan la s\u00edlaba gen.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"267","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Juan","respuestados":"gej\u00e9n","respuestatres":"gefe","respuestacuatro":"gilguero","imagenpregunta":"","correcta":"Juan","tooltip":"SE ESCRIBE CON J\r\n-\tEn todas las palabras que tengan un sonido fuerte y la j vaya seguida de las vocales a, o, u y en algunos casos de e, i\r\n-\tEn las palabras que se inician con adj, obj, eje\r\n-\tEn las palabras que terminan en aje\r\n-\tEn las palabras que terminan en jeria.\r\n-\tEn los pret\u00e9ritos de los verbos terminados en ducir\r\n-\tLos verbos cuyo infinitivo contenga j.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"268","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"adjetivo","respuestados":"obgeto","respuestatres":"adgudicar","respuestacuatro":"adgunto","imagenpregunta":"","correcta":"adjetivo","tooltip":"SE ESCRIBE CON J\r\n-\tEn todas las palabras que tengan un sonido fuerte y la j vaya seguida de las vocales a, o, u y en algunos casos de e, i\r\n-\tEn las palabras que se inician con adj, obj, eje\r\n-\tEn las palabras que terminan en aje\r\n-\tEn las palabras que terminan en jeria.\r\n-\tEn los pret\u00e9ritos de los verbos terminados en ducir\r\n-\tLos verbos cuyo infinitivo contenga j.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"269","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Pasaje","respuestados":"hospedage","respuestatres":"montage","respuestacuatro":"reloger\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Pasaje","tooltip":"SE ESCRIBE CON J\r\n-\tEn todas las palabras que tengan un sonido fuerte y la j vaya seguida de las vocales a, o, u y en algunos casos de e, i\r\n-\tEn las palabras que se inician con adj, obj, eje\r\n-\tEn las palabras que terminan en aje\r\n-\tEn las palabras que terminan en jeria.\r\n-\tEn los pret\u00e9ritos de los verbos terminados en ducir\r\n-\tLos verbos cuyo infinitivo contenga j.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"270","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Pasaje","respuestados":"hospedage","respuestatres":"montage","respuestacuatro":"reloger\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Pasaje","tooltip":"SE ESCRIBE CON J\r\n-\tEn todas las palabras que tengan un sonido fuerte y la j vaya seguida de las vocales a, o, u y en algunos casos de e, i\r\n-\tEn las palabras que se inician con adj, obj, eje\r\n-\tEn las palabras que terminan en aje\r\n-\tEn las palabras que terminan en jeria.\r\n-\tEn los pret\u00e9ritos de los verbos terminados en ducir\r\n-\tLos verbos cuyo infinitivo contenga j.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"271","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Festejar","respuestados":"Festego","respuestatres":"Festegas","respuestacuatro":"trabagar","imagenpregunta":"","correcta":"Festejar","tooltip":"SE ESCRIBE CON J\r\n-\tEn todas las palabras que tengan un sonido fuerte y la j vaya seguida de las vocales a, o, u y en algunos casos de e, i\r\n-\tEn las palabras que se inician con adj, obj, eje\r\n-\tEn las palabras que terminan en aje\r\n-\tEn las palabras que terminan en jeria.\r\n-\tEn los pret\u00e9ritos de los verbos terminados en ducir\r\n-\tLos verbos cuyo infinitivo contenga j.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"272","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Perro","respuestados":"Caro","respuestatres":"Corida","respuestacuatro":"Ahoro","imagenpregunta":"","correcta":"Perro","tooltip":"SE ESCRIBE CON RR\r\n-\tCuando tiene sonido fuerte y va en medio de vocales.\r\n-\tCuando se forman palabras compuestas y la segunda empieza con r.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"273","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"encierro","respuestados":"becero","respuestatres":"terible","respuestacuatro":"taro","imagenpregunta":"","correcta":"encierro","tooltip":"SE ESCRIBE CON RR\r\n-\tCuando tiene sonido fuerte y va en medio de vocales.\r\n-\tCuando se forman palabras compuestas y la segunda empieza con r.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"274","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"recado","respuestados":"rraya","respuestatres":"rrep\u00fablica","respuestacuatro":"rraz\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"recado","tooltip":"SE ESCRIBE CON R\r\n-\tAl inicio de palabra aunque tenga mayor fuerza.\r\n-\tCuando esta en el interior de la palabra, siempre que vaya precedida de consonante, aunque suene fuerte.\r\n-\tEn todos los dem\u00e1s casos se escribe r, ya sea que suene suave o fuerte","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"275","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"ambici\u00f3n","respuestados":"anbos","respuestatres":"ambre","respuestacuatro":"anplitud","imagenpregunta":"","correcta":"ambici\u00f3n","tooltip":"SE ESCRIBE CON M\r\n-\tAntes de las letras b, p o n.\r\n-\tAl final de algunas palabras latinas que se utilizan en el espa\u00f1ol.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"276","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Importancia","respuestados":"ambicioso","respuestatres":"alunno","respuestacuatro":"columa","imagenpregunta":"","correcta":"ambicioso","tooltip":"SE ESCRIBE CON M\r\n-\tAntes de las letras b, p o n.\r\n-\tAl final de algunas palabras latinas que se utilizan en el espa\u00f1ol.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"277","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"amfibio","respuestados":"convento","respuestatres":"inferior","respuestacuatro":"imposible","imagenpregunta":"","correcta":"convento","tooltip":"SE ESCRIBE CON N\r\n-\tNo se debe de escribir m, antes de f o v.\r\n-\tEn el prefijo in (negaci\u00f3n) (invicto, invisible). Cuando este prefijo se escribe antes de b o p, la n se convierte en m.\r\n-\tEn casos de duplicaci\u00f3n. En las palabras compuestas por prefijos que terminan con n y palabras que principian con la misma letra n y palabras que principian con la misma letra n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"278","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"inborrable","respuestados":"impotente","respuestatres":"Imecesario","respuestacuatro":"Innato","imagenpregunta":"","correcta":"impotente","tooltip":"SE ESCRIBE CON N\r\n-\tNo se debe de escribir m, antes de f o v.\r\n-\tEn el prefijo in (negaci\u00f3n) (invicto, invisible). Cuando este prefijo se escribe antes de b o p, la n se convierte en m.\r\n-\tEn casos de duplicaci\u00f3n. En las palabras compuestas por prefijos que terminan con n y palabras que principian con la misma letra n y palabras que principian con la misma letra n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"279","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"axila","respuestados":"accioma","respuestatres":"occido","respuestacuatro":"eccalumno","imagenpregunta":"","correcta":"axila","tooltip":"SE ESCRIBE X\r\n-\tLa x representa dos (ks).\r\n-\tLas palabras compuestas que lleven los prefijos ex y extra que significan: fuera, exterior, m\u00e1s all\u00e1.\r\n-\tEn los verbos sustantivados terminados en xion, cuando sus participios se escriban con y, o con x.\r\n-\tEn muchos vocablos de origen n\u00e1huatl.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"280","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"extraterritorial","respuestados":"ecmaestro","respuestatres":"ectraordinario","respuestacuatro":"extravagante","imagenpregunta":"","correcta":"extraterritorial","tooltip":"SE ESCRIBE X\r\n-\tLa x representa dos (ks).\r\n-\tLas palabras compuestas que lleven los prefijos ex y extra que significan: fuera, exterior, m\u00e1s all\u00e1.\r\n-\tEn los verbos sustantivados terminados en xion, cuando sus participios se escriban con y, o con x.\r\n-\tEn muchos vocablos de origen n\u00e1huatl.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"281","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"chiquillo","respuestados":"pajariyo","respuestatres":"yuvia","respuestacuatro":"yama","imagenpregunta":"","correcta":"chiquillo","tooltip":"SE ESCRIBE CON LL\r\n-\tDiminutivos y despectivos terminados en illo.\r\n-\tVocablos que en su origen conten\u00edan los grupos conson\u00e1nticos: pl, fl, cl.\r\n-\tPalabras que terminen en ello.\r\n-\tVerbos que en infinitivo tenga ll.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"282","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Cabello","respuestados":"Reseyo","respuestatres":"Seyo","respuestacuatro":"Cayar","imagenpregunta":"","correcta":"Cabello","tooltip":"SE ESCRIBE CON LL\r\n-\tDiminutivos y despectivos terminados en illo.\r\n-\tVocablos que en su origen conten\u00edan los grupos conson\u00e1nticos: pl, fl, cl.\r\n-\tPalabras que terminen en ello.\r\n-\tVerbos que en infinitivo tenga ll.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"283","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"hoi","respuestados":"Paraguay","respuestatres":"estoi","respuestacuatro":"buei","imagenpregunta":"","correcta":"Paraguay","tooltip":"SE ESCRIBE CON Y\r\n-\tCuando se usa como conjunci\u00f3n (letra o palabra que une o relaciona palabras u oraciones.\r\n-\tCuando la palabra finaliza en esta letra y la letra que la precede es vocal acentuada pros\u00f3dicamente.\r\n-\tEn verbos conjugadas de infinitivos terminados en uir, o siempre que esta letra vaya entre dos vocales. o en los casos donde no tenga y ni ll y en los que aparezca el sonido y.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"284","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"construllo","respuestados":"hullamos","respuestatres":"diluy\u00e1is","respuestacuatro":"callo","imagenpregunta":"","correcta":"diluy\u00e1is","tooltip":"SE ESCRIBE CON Y\r\n-\tCuando se usa como conjunci\u00f3n (letra o palabra que une o relaciona palabras u oraciones.\r\n-\tCuando la palabra finaliza en esta letra y la letra que la precede es vocal acentuada pros\u00f3dicamente.\r\n-\tEn verbos conjugadas de infinitivos terminados en uir, o siempre que esta letra vaya entre dos vocales. o en los casos donde no tenga y ni ll y en los que aparezca el sonido y.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"285","idmodulo":"1","pregunta":"Palabra escrita correctamente: ","respuestauno":"Cayeron","respuestados":"Olleron","respuestatres":"Voi","respuestacuatro":"Valla","imagenpregunta":"","correcta":"Cayeron","tooltip":"SE ESCRIBE CON Y\r\n-\tCuando se usa como conjunci\u00f3n (letra o palabra que une o relaciona palabras u oraciones.\r\n-\tCuando la palabra finaliza en esta letra y la letra que la precede es vocal acentuada pros\u00f3dicamente.\r\n-\tEn verbos conjugadas de infinitivos terminados en uir, o siempre que esta letra vaya entre dos vocales. o en los casos donde no tenga y ni ll y en los que aparezca el sonido y.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"286","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el M\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo y M\u00e1ximo com\u00fan divisor, de los siguientes n\u00fameros: 48, 24, 12 y 6","respuestauno":"12 y 6","respuestados":"48 y 24","respuestatres":"24 y 48","respuestacuatro":"48 y 6","imagenpregunta":"","correcta":"48 y 6","tooltip":"M\u00ednimo Com\u00fan M\u00faltiplo: \r\n\r\n48:\r\n48 \/ 2\r\n24 \/ 2\r\n12 \/ 2\r\n6 \/ 2\r\n3 \/ 3\r\n1\r\n\r\n24:\r\n24 \/ 2\r\n12 \/ 2\r\n6 \/ 2\r\n3 \/ 3\r\n1\r\n\r\n12:\r\n12 \/ 2\r\n6 \/ 2\r\n3 \/ 3\r\n1 \r\n\r\n6:\r\n6 \/ 2\r\n3 \/ 3\r\n1 \r\n\r\nRepetimos el mismo procedimiento para 60 y para 30.\r\n\r\n48 = 2 x 2 x 2 x 2 x 3\r\n24 = 2 x 2 x 2 x 3\r\n12 = 2 x 2 x 3\r\n6 = 2 x 3\r\n\r\nla potencia de base 2 tiene los exponentes 4, 3 y 2. Nos quedamos con el mayor:\r\n\r\n2 x 2 x 2 x 2 = base 2 con potencia 4.\r\n3 = base 3 sin potencia.\r\n\r\nCon estas referencias generamos lo siguiente:\r\n\r\n2 x 2 x 2 x 2 x 3 = 48 m.c.m.\r\n\r\nAhora buscamos el m\u00e1ximo com\u00fan divisor:\r\n\r\nUna vez fragmentados los n\u00fameros vemos cuales son los n\u00fameros que se repiten y los multiplicamos:\r\n\r\n48 = 2 x 2 x 2 x 2 x 3\r\n24 = 2 x 2 x 2 x 3\r\n12 = 2 x 2 x 3\r\n6 = 2 x 3\r\n\r\n2 x 3 = 6\r\n\r\nEl m\u00e1ximo com\u00fan divisor de 48, 24, 12 y 6 es 6 M.C.D.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"287","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el M\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo \r\ny M\u00e1ximo com\u00fan divisor, de los \r\nsiguientes n\u00fameros: 35, 70, 5","respuestauno":"35 y 70","respuestados":"5 y 70","respuestatres":"5 y 35","respuestacuatro":"70 y 5","imagenpregunta":"","correcta":"70 y 5","tooltip":"M\u00ednimo Com\u00fan M\u00faltiplo: \r\n\r\n35:\r\n35 \/ 5\r\n7 \/ 7\r\n1 \r\n\r\n70:\r\n70 \/ 5\r\n14 \/ 7\r\n2 \/ 2\r\n1 \r\n\r\n\r\n5:\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\n\r\nRepetimos el mismo procedimiento para 60 y para 30.\r\n\r\n35 = 5 x 7 \r\n70 = 5 x 7 x 2\r\n5 = 5\r\n\r\nla potencia de base 5, 7 y 2 No tienen exponentes. Nos quedamos con las bases sin exponentes:\r\n\r\n5 = base 5 sin potencia.\r\n7 = base 7 sin potencia.\r\n2 = base 2 sin potencia.\r\n\r\nCon estas referencias generamos lo siguiente:\r\n\r\n5 x 7 x 2 = 70 m.c.m.\r\n\r\nAhora buscamos el m\u00e1ximo com\u00fan divisor:\r\n\r\nUna vez fragmentados los n\u00fameros vemos cuales son los n\u00fameros que se repiten y los multiplicamos:\r\n\r\n35 = 5 x 7 \r\n70 = 5 x 7 x 2\r\n5 = 5\r\n\r\n5 = 5\r\n\r\nEl m\u00e1ximo com\u00fan divisor de 35, 70 y 5 es 5 M.C.D.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"288","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el M\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo \r\ny M\u00e1ximo com\u00fan divisor, de los \r\nsiguientes n\u00fameros: 15, 30 y 45","respuestauno":"30 y 45","respuestados":"45 y 30","respuestatres":"15 y 30","respuestacuatro":"90 y 15","imagenpregunta":"","correcta":"90 y 15","tooltip":"M\u00ednimo Com\u00fan M\u00faltiplo: \r\n\r\n15:\r\n15 \/ 3\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\n30:\r\n30 \/ 2\r\n15 \/ 3\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\n45:\r\n45 \/ 5\r\n9 \/ 3\r\n3 \/ 3\r\n1 \r\n\r\n15 = 3 x 5\r\n30 = 2 x 3 x 5\r\n45 = 5 x 3 x 3\r\n\r\n\r\nla potencia de base 3 tiene los exponentes 2. Nos quedamos con el mayor:\r\n\r\n3 x 3 = base 3 con potencia 2.\r\n5 = base 5 sin potencia.\r\n\r\nCon estas referencias generamos lo siguiente:\r\n\r\n3 x 3 x 2 x 5 = 90 m.c.m.\r\n\r\nAhora buscamos el m\u00e1ximo com\u00fan divisor:\r\n\r\nUna vez fragmentados los n\u00fameros vemos cuales son los n\u00fameros que se repiten y los multiplicamos:\r\n\r\n15 = 3 x 5\r\n30 = 2 x 3 x 5\r\n45 = 5 x 3 x 3\r\n\r\n3 x 5 = 15\r\n\r\nEl m\u00e1ximo com\u00fan divisor de 15, 30, y 45 es 6 M.C.D.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"289","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el M\u00ednimo com\u00fan m\u00faltiplo \r\ny M\u00e1ximo com\u00fan divisor, de los \r\nsiguientes n\u00fameros: 25, 30 y 70.","respuestauno":"70 y 25","respuestados":"25 y 70","respuestatres":"70 y 5","respuestacuatro":"1050 y 5","imagenpregunta":"","correcta":"1050 y 5","tooltip":"M\u00ednimo Com\u00fan M\u00faltiplo: \r\n\r\n25:\r\n25 \/ 5\r\n5 \/ 5\r\n1 \r\n\r\n30:\r\n30 \/ 2\r\n15 \/ 5\r\n3 \/ 3\r\n1 \r\n\r\n70:\r\n70 \/ 2\r\n35 \/ 5\r\n7 \/ 7\r\n1 \r\n\r\nRepetimos el mismo procedimiento para 60 y para 30.\r\n\r\n25 = 5 x 5\r\n30 = 2 x 5 x 3\r\n70 = 2 x 5 x 7\r\n\r\nla potencia de base 5 tiene exponentes 2. Nos quedamos con el mayor:\r\n\r\n5 x 5 = base 5 con potencia 2.\r\n2 = base 2 sin potencia.\r\n3 = base 3 sin potencia.\r\n7 = base 7 sin potencia.\r\n\r\nCon estas referencias generamos lo siguiente:\r\n\r\n5 x 5 x 2 x 3 x 7 = 1050 m.c.m.\r\n\r\nAhora buscamos el m\u00e1ximo com\u00fan divisor:\r\n\r\nUna vez fragmentados los n\u00fameros vemos cuales son los n\u00fameros que se repiten y los multiplicamos:\r\n\r\n25 = 5 x 5\r\n30 = 2 x 5 x 3\r\n70 = 2 x 5 x 7\r\n\r\n5 x 1 = 5\r\n\r\nEl m\u00e1ximo com\u00fan divisor de 25, 30 y 70 es 5 M.C.D.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"290","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfEl resultado de la siguiente operaci\u00f3n es?","respuestauno":"13\/18","respuestados":"38\/38","respuestatres":"13\/12","respuestacuatro":"40\/36","imagenpregunta":"preguntasietemate.png","correcta":"13\/12","tooltip":"Vamos a calcular las fracciones equivalentes:\r\n\r\nPrimero calculamos el denominador com\u00fan: 12 x 18 x 9 = 1944\r\n\r\nAhora vamos a calcular el numerador equivalente de cada fracci\u00f3n:\r\n\r\nPrimera fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 12 = 162\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n162 x 7 = 1134\r\n\r\nSegunda fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 18 = 108\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n108 x 5 = 540\r\n\r\nTercera fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 9 = 216\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n216 x 2 = 432\r\n\r\nYa podemos sustituir las fracciones originales por sus fracciones equivalentes:\r\n\r\n1134\/1944 + 540\/1944 + 432\/1944 = 2106\/1944\r\n\r\n2106\/1944 \r\n\r\nBuscamos su m\u00ednima expresi\u00f3n:\r\n\r\n2106 \/ 2\r\n1053 \/ 3\r\n351 \/ 3\r\n117 \/ 3\r\n39 \/ 3\r\n13 \/ \r\n\r\nY\r\n\r\n1944 \/ 2\r\n972 \/ 3\r\n324 \/ 3\r\n108 \/ 3\r\n36 \/ 3\r\n12 \/ \r\n\r\nResultado Final = 13\/12\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"291","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfEl resultado de la siguiente operaci\u00f3n es?","respuestauno":"28\/36","respuestados":"-28\/36","respuestatres":"3\/4","respuestacuatro":"15\/36","imagenpregunta":"preguntaochomate.png","correcta":"3\/4","tooltip":"Vamos a calcular las fracciones equivalentes:\r\n\r\nPrimero calculamos el denominador com\u00fan: 12 x 9 x 18 = 1944\r\n\r\nAhora vamos a calcular el numerador equivalente de cada fracci\u00f3n:\r\n\r\nPrimera fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 12 = 162\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n162 x 7 = 1134\r\n\r\nSegunda fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 9 = 216\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n216 x 5 = 1080\r\n\r\nTercera fracci\u00f3n:\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n1944 \/ 18 = 108\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n108 x 13 = 1404\r\n\r\nYa podemos sustituir las fracciones originales por sus fracciones equivalentes:\r\n\r\n1134\/1944 - 1080\/1944 + 1404\/1944 = 1458\/1944\r\n\r\n2106\/1944 \r\n\r\nBuscamos su m\u00ednima expresi\u00f3n:\r\n\r\n1458 \/ 2\r\n729 \/ 3\r\n243 \/ 3\r\n81 \/ 3\r\n27 \/ 3\r\n9 \/ 3\r\n3 \r\n\r\nY\r\n\r\n1944 \/ 2\r\n972 \/ 3\r\n324 \/ 3\r\n108 \/ 3\r\n36 \/ 3\r\n12 \/ 3\r\n4 \r\n\r\nResultado Final = 3\/4","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"292","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfEl resultado de la siguiente operaci\u00f3n es?","respuestauno":"-1","respuestados":"-1\/3","respuestatres":"-2\/3","respuestacuatro":"1\/3","imagenpregunta":"preguntanuevemate.png","correcta":"1\/3","tooltip":"Soluci\u00f3n:\r\n1) Simplificar fracciones: Cualquier numerador se puede simplificar con cualquier denominador.\r\n2) Multiplicar en l\u00ednea: Se multiplican los denominadores para obtener el denominador final y se multiplican los numeradores para obtener el numerador final.\r\n\r\nFracci\u00f3n uno:\r\n\r\n22\/24\r\n\r\n22 = 11 x 2\r\n24 = 12 x 2\r\n\r\nFracci\u00f3n uno:\r\n\r\n- 16\/44\r\n\r\n16 = 4 x 4\r\n44 = 11 x 4\r\n\r\nEntonces:\r\n\r\n(11 x 2\/ 12 x 2) * (4 x 4\/11 x 4)\r\n\r\n(11\/12)*(4\/11) = 44\/132\r\n\r\nSimplificamos:\r\n\r\n44 \/ 2\r\n22 \/ 2\r\n11 \/ 11\r\n1 \r\n\r\n132 \/ 2\r\n66 \/ 2\r\n33 \/ 11\r\n3 \r\n\r\nResultado: \r\n1\/3\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"293","idmodulo":"6","pregunta":" Simplificar la siguiente expresi\u00f3n ","respuestauno":"3","respuestados":"5\/7","respuestatres":"9\/10","respuestacuatro":"7\/5","imagenpregunta":"preguntadiezmate.png","correcta":"5\/7","tooltip":"Divisi\u00f3n de fracciones\r\nEs muy sencillo. \r\nPara dividir dos o m\u00e1s fracciones, se multiplican en cruz. Esto es: el numerador (n\u00famero de arriba) de la primera fracci\u00f3n por el denominador (n\u00famero de abajo) de la segunda fracci\u00f3n, as\u00ed conseguimos el numerador. Para obtener el denominador, tenemos que multiplicar el denominador (n\u00famero de abajo) de la primera fracci\u00f3n por el numerador (n\u00famero de arriba) de la segunda fracci\u00f3n.\r\n\r\nPasamos los enteros a fracciones.\r\n\r\nFracci\u00f3n uno:\r\n\r\n3 + 1\/2 = 7\/2\r\n\r\nFracci\u00f3n dos:\r\n\r\n3 - 1\/2 = 5\/2\r\n\r\nTenemos:\r\n7\/2 entre 5\/2\r\n\r\nAplicamos:\r\n\r\n10\/14\r\n\r\nSimplificamos:\r\n\r\n5\/7","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"294","idmodulo":"6","pregunta":" Simplificar la siguiente expresi\u00f3n: ","respuestauno":"3","respuestados":"1\/3","respuestatres":"-1\/3","respuestacuatro":"-3","imagenpregunta":"preguntaoncemate.png","correcta":"-3","tooltip":"Suma de fracciones en el numerador:\r\n\r\n1\/4 + 1\/2 estas son las fracciones del numerador.\r\n\r\nPrimero calculamos el denominador com\u00fan: \r\n4 x 2 = 8\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n8 \/ 4 = 2 y 8 \/ 2 = 4\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n2 x 1 = 2 y 4 x 1 = 4\r\n\r\nYa podemos sustituir las fracciones originales por sus fracciones equivalentes:\r\n\r\n2\/8 + 4\/8 = 6\/8\r\n\r\nSuma de fracciones en el denominador:\r\n\r\n1\/4 - 1\/2 estas son las fracciones del denominador.\r\n\r\nPrimero calculamos el denominador com\u00fan: \r\n4 x 2 = 8\r\n\r\nDividimos el denominador com\u00fan entre su denominador: \r\n8 \/ 4 = 2 y 8 \/ 2 = 4\r\n\r\nMultiplicamos este resultado por su numerador: \r\n2 x 1 = 2 y 4 x 1 = 4\r\n\r\nYa podemos sustituir las fracciones originales por sus fracciones equivalentes:\r\n\r\n2\/8 - 4\/8 = 2\/8\r\n\r\nAhora la divisi\u00f3n nos queda: 6\/8 entre -2\/8\r\n\r\nDivisi\u00f3n de fracciones\r\nEs muy sencillo. \r\nPara dividir dos o m\u00e1s fracciones, se multiplican en cruz. Esto es: el numerador (n\u00famero de arriba) de la primera fracci\u00f3n por el denominador (n\u00famero de abajo) de la segunda fracci\u00f3n, as\u00ed conseguimos el numerador. Para obtener el denominador, tenemos que multiplicar el denominador (n\u00famero de abajo) de la primera fracci\u00f3n por el numerador (n\u00famero de arriba) de la segunda fracci\u00f3n.\r\n\r\n\r\nTenemos:\r\n6\/8 entre -2\/8\r\n\r\nAplicamos:\r\n\r\n-48\/16\r\n\r\nSimplificamos:\r\n\r\n-24\/8 = -12\/4 = -6\/2 = -3","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"295","idmodulo":"6","pregunta":"Busca la equivalencia de la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntadoce.png","respuestados":"rdosmateunampreguntadoce.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntadoce.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntadoce.png","imagenpregunta":"preguntadocemate.png","correcta":"rdosmateunampreguntadoce.png","tooltip":"Analicemos el caso paso a paso:\r\n\r\n1) Dentro del par\u00e9ntesis hay un n\u00famero de \r\nbase 12 elevado al cuadrado.\r\n\r\n2) Fuera del par\u00e9ntesis nos indica que la base contenida ser\u00e1 elevada al cuadrado, es decir multiplicada por si mismo.\r\n\r\nPor lo tanto decimos que:\r\n\r\n(12x12) al cuadrado multiplicado por (12x12) al cuadrado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"296","idmodulo":"6","pregunta":"La siguiente expresi\u00f3n es igual a:","respuestauno":"runomateunampreguntatrece.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatrece.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatrece.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatrece.png","imagenpregunta":"preguntatrecemate.png","correcta":"runomateunampreguntatrece.png","tooltip":"La ra\u00edz cuadrada se corresponde con la radicaci\u00f3n de \u00edndice 2 o, equivalentemente, con la potenciaci\u00f3n de exponente 1\/2.\r\n\r\nEntonces decimos que la ra\u00edz cuadrada de cualquier valor es elevada a la 1\/2.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"297","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra la expresi\u00f3n similar de:","respuestauno":"runomateunampreguntacatorce.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacatorce.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacatorce.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacatorce.png","imagenpregunta":"preguntacatorcemate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntacatorce.png","tooltip":"Analicemos la expresi\u00f3n:\r\n\r\n1) Dentro del par\u00e9ntesis hay una potencia 4 elevada al cuadrado.\r\n\r\n2) Fuera del par\u00e9ntesis hay una potencia al cuadrado, es decir todo aquello dentro del par\u00e9ntesis ser\u00e9 elevado al cuadrado.\r\n\r\nEntonces tenemos que:\r\n\r\n(4 x 4) dentro del par\u00e9ntesis.\r\n(4 x 4) = 2 x 2 x 2 x 2 \r\n\r\n(4 x 4) x (4 x 4) fuera del par\u00e9ntesis.\r\n(4 x 4) x (4 x 4) = (2 x 2 x 2 x 2) * (2 x 2 x 2 x 2)\r\n(2 x 2 x 2 x 2) * (2 x 2 x 2 x 2) = Base 2 elevado al cuadrado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"298","idmodulo":"6","pregunta":"La siguiente expresi\u00f3n a que es equivalente:","respuestauno":"243\/162","respuestados":"9\/81","respuestatres":"81\/9","respuestacuatro":"243\/9","imagenpregunta":"preguntaquincemate.png","correcta":"81\/9","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaquince.png"},{"idpreguntasmodulo":"299","idmodulo":"6","pregunta":"Al simplificar la ra\u00edz cuadrada de 160 encontramos que es igual a:","respuestauno":"runomateunampreguntadieziseis.png","respuestados":"rdosmateunampreguntadieziseis.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntadieziseis.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntadieziseis.png","imagenpregunta":"","correcta":"runomateunampreguntadieziseis.png","tooltip":"Para obtener ra\u00edces cuadradas forma radical:\r\n\r\n1) Vamos a encontrar todos los factores bajo la ra\u00edz cuadrada: 160 tiene el factor cuadrado de 16.\r\n\r\n2) Vamos a ver este ancho √16*10=√160. Como puede ver, los radicales no est\u00e1n en su forma m\u00e1s simple.\r\n\r\n3) Ahora extraer y sacar la ra\u00edz cuadrada √16 * √10. \r\n\r\n4) Ra\u00edz de √16=4 lo que se traduce en 4√10","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"300","idmodulo":"6","pregunta":"Si tenemos la ra\u00edz cuadrada de x y como resultado exacto da 18 \u00bfCu\u00e1l es el valor de x?","respuestauno":"El doble de 18","respuestados":"El cuadrado de 18","respuestatres":"El tercio de 18","respuestacuatro":"La mitad de 18","imagenpregunta":"","correcta":"El cuadrado de 18","tooltip":"Recuerda que la ra\u00edz cuadrada de cualquier valor es el valor mismo con exponente de 1\/2.\r\n\r\nPor lo tanto si el resultado es 18, debemos elevar el 18 al cuadrado para obtener el resultado.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"301","idmodulo":"6","pregunta":"Un agricultor cosecho en su parcela la producci\u00f3n de naranja, obteniendo un total de 3200 costales con un peso de 40 kg. cada uno \u00bfCu\u00e1l fue el peso total en kg de su producci\u00f3n?","respuestauno":"800","respuestados":"12800","respuestatres":"80","respuestacuatro":"128000","imagenpregunta":"","correcta":"128000","tooltip":"Analicemos el caso: \r\n\r\nNos indican que cada costal tiene un total de 40 kg y nos mencionan que son un total de 3200 costales, por lo tanto decimos que:\r\n\r\n3200 x 40 = 128000","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"302","idmodulo":"6","pregunta":"Si se vende un caballo en $84, ganando $18,\u00bfCu\u00e1nto hab\u00eda costado?","respuestauno":"66","respuestados":"35","respuestatres":"69","respuestacuatro":"99","imagenpregunta":"","correcta":"66","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nEl problema menciona que cada caballo se vendi\u00f3 en 84, con una utilidad de 18, por lo tanto decimos que su costo fue de:\r\n\r\n84 - 18 = 66","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"303","idmodulo":"6","pregunta":"Si se vende un caballo en $84, ganando $18,\u00bfCu\u00e1nto hab\u00eda costado?","respuestauno":"66","respuestados":"35","respuestatres":"69","respuestacuatro":"99","imagenpregunta":"","correcta":"66","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nEl problema menciona que cada caballo se vendi\u00f3 en 84, con una utilidad de 18, por lo tanto decimos que su costo fue de:\r\n\r\n84 - 18 = 66","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"304","idmodulo":"6","pregunta":"Dos hombres realizan una obra por $60 y trabajan durante 5 d\u00edas. Uno recibe un jornal de $4 diarios. \u00bfCu\u00e1l es el jornal del otro?","respuestauno":"10","respuestados":"12","respuestatres":"14","respuestacuatro":"8","imagenpregunta":"","correcta":"8","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nNos dicen que dos hombres realizaron una obra por un total de 60 pesos y que uno de ellos cobra 4 pesos por d\u00eda, \u00bfCuanto cobra el otro?\r\n\r\nHombre uno = H1\r\nHombre dos = H2\r\n\r\nH1 = 4 x 5 dias = 20 pesos\r\nH1 = 20\r\nTotal = 60 \r\n\r\nH2 = Total - H1 = 60 - 20 = 40\r\nH2 = 40 \/ 5 = 8\r\n\r\nPor lo tanto decimos que el segundo hombre cobro 8 pesos por d\u00eda.\r\n\r\n\r\n\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"305","idmodulo":"6","pregunta":"De la central camionera parten diariamente 725 autobuses con 42 pasajeros cada uno. Si durante 15 d\u00edas se mantuvo la misma demanda de pasajeros \u00bfCu\u00e1ntas personas salieron de dicha central?","respuestauno":"456,570","respuestados":"654,750","respuestatres":"564,750","respuestacuatro":"456,750","imagenpregunta":"","correcta":"456,750","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nEn la central camionera se registran 725 viajes con 42 pasajeros cada viaje, durante 15 d\u00edas, por lo que decimos que:\r\n\r\n725 viajes x 42 personas x 15 d\u00edas = 456,750","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"306","idmodulo":"6","pregunta":"Rosa tiene una tienda de mascotas y vende perritos, hay 15 french que cuestan $380 c\/u, 10 rot wailler que cuestan $275 c\/u, 5 cocker spanish que cuestan $315 c\/u. \u00bfCu\u00e1nto ganar\u00eda si vende 3 cocker y 8 french?, y \u00bfCu\u00e1nto ganar\u00eda si vendieran todos los perritos?","respuestauno":"$3985, $10,025","respuestados":"$3654, $10,00","respuestatres":"$3645, $10,055","respuestacuatro":"$3456, $10,250","imagenpregunta":"","correcta":"$3985, $10,025","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\n\u00bfCu\u00e1nto ganar\u00eda si vende 3 cocker y 8 french?\r\n\r\nPrecio cocker = 315 c\/u\r\nPrecio french = 380 c\/u\r\n\r\nganacia = (315 * 3) + (380 * 8) = $3985\r\n\r\n\u00bfCu\u00e1nto ganar\u00eda si vendieran todos los perritos?\r\n\r\nPrecio cocker = 315 c\/u\r\nPrecio french = 380 c\/u\r\nPrecio rot waille = 275 c\/u\r\n\r\nganacia = (315 * 5) + (380 * 15) + (275 * 10) = $10,025\r\n\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"307","idmodulo":"6","pregunta":"Julio compr\u00f3 25 pelotas de $14 c\/u, 13 camioncitos de $12.50 c\/u y 12 mu\u00f1ecas de $10 c\/u, pag\u00f3 con dos billetes de $500 \u00bfCu\u00e1nto fue el total pagado por los juguetes y cuanto le dieron de cambio?","respuestauno":"total $367.50, cambio $632.50","respuestados":"total $632.50, cambio $367.50","respuestatres":"total $512.50, cambio $487.50","respuestacuatro":"total $487.50, cambio $512.50","imagenpregunta":"","correcta":"total $632.50, cambio $367.50","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nNos dice el problema que compraron:\r\n\r\n25 pelotas por $14 c\/u = $350\r\n13 camioncitos por $12.50 c\/u = $162.5\r\n12 mu\u00f1ecas por $10 c\/u = $120\r\n\r\ntotal = $632.5\r\ncambio = (500 x 2) - 632. 5 = $367.5","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"308","idmodulo":"6","pregunta":"Un dep\u00f3sito cil\u00edndrico para almacenar agua, mide 45 m. de altura y de radio de su base es igual a 2 m. \u00bfCu\u00e1ntos litros de agua aproximadamente se requieren para llenar a su m\u00e1xima capacidad el dep\u00f3sito?","respuestauno":"655,486","respuestados":"565,488","respuestatres":"565,684","respuestacuatro":"56,846,767","imagenpregunta":"","correcta":"565,488","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntadiezisiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"309","idmodulo":"6","pregunta":"Un dep\u00f3sito cil\u00edndrico para almacenar agua, mide 45 m. de altura y de radio de su base es igual a 2 m. \u00bfCu\u00e1ntos litros de agua aproximadamente se requieren para llenar a su m\u00e1xima capacidad el dep\u00f3sito?","respuestauno":"655,486","respuestados":"565,488","respuestatres":"565,684","respuestacuatro":"56,846,767","imagenpregunta":"","correcta":"565,488","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntadiezisiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"310","idmodulo":"6","pregunta":"To\u00f1o compro una caja de galletas que contiene 20 paquetes con 6 galletas c\/u , invito a sus amigos Julian, Paco y Judith les dio igual cantidad de paquetes \u00e9l se qued\u00f3 con 30 galletas \u00bfCu\u00e1ntos paquetes le dio a cada uno?","respuestauno":"5 paquetes","respuestados":"4 paquetes","respuestatres":"6 paquetes","respuestacuatro":"7 paquetes","imagenpregunta":"","correcta":"5 paquetes","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\ntotal galletas = 20 por 6 = 120\r\n\r\nTo\u00f1o = 30\r\ntotal repartido = 120 - 30 = 90 galletas\r\n3 personas = 90 \/ 3 = 30 galletas por persona\r\n\r\ntotal por persona = 30 \/ 6 = 5 paquetes por persona.\r\n\r\n\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"311","idmodulo":"6","pregunta":"La proporci\u00f3n equivalente a 72:18 es","respuestauno":"64:16","respuestados":"65:13","respuestatres":"57:45","respuestacuatro":"34:68","imagenpregunta":"","correcta":"64:16","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nVerificando la informaci\u00f3n podemos observar que 72 es divisible entre 18, por lo que buscamos un par similar, en este caso 64 \/ 16 = 4, tal y como 72 \/ 18 = 4, es decir ambas divisiones dan como resultado un entero y un cociente de cero.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"312","idmodulo":"6","pregunta":" 666 minutos es ______________ que 1\/14 de semana, 666 horas es____________ que 28 d\u00edas ","respuestauno":"m\u00e1s tiempo - menos tiempo","respuestados":"menos tiempo - m\u00e1s tiempo","respuestatres":"menos tiempo - menos tiempo","respuestacuatro":"m\u00e1s tiempo - igual tiempo","imagenpregunta":"","correcta":"menos tiempo - menos tiempo","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\n666 minutos = 11.1 horas\r\n1 semana = 7 dias x 24 horas = 168 horas\r\n\r\n1\/14 semana x 168 horas = 12 horas.\r\n\r\nPor lo tanto decimos que 666 minutos es menos tiempo que 1\/4 de smena.\r\n\r\n666 horas \/ 24 horas = 27.75 dias.\r\n\r\nPor ello decimos que 666 horas es menos tiempo que 28 dias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"313","idmodulo":"6","pregunta":"Don Paco compr\u00f3 un motor en $10,483.70, si \u00e9ste ten\u00eda el 18% de descuento, \u00bfCu\u00e1l era el precio original del motor?","respuestauno":"$8,884.50","respuestados":"$12,366.66","respuestatres":"$12,370.00","respuestacuatro":"$12,785.00","imagenpregunta":"","correcta":"$12,785.00","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nPrecio pagado = 10,483.70 con un descuento de 18%\r\nDescuento = 18% = 0.18\r\nTotal pagado en porcentaje = 82 % = 0.82\r\n\r\nAplicando una regla de 3 para obtener el descuento en pesos:\r\n\r\n10,483.70 - 0.82\r\nx - 0.18\r\n\r\nx = (10,483.70 * 0.18) \/ 0.82 = 2,301.30\r\n\r\nPor lo tanto decimos que el pago total es:\r\n\r\ntotal = 10,483.70 + 2,301.30 = $12,785.00\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"314","idmodulo":"6","pregunta":"En una escuela hay 960 alumnos, de los cuales 336 son hombres \u00bfCu\u00e1l es el porcentaje de mujeres?","respuestauno":"65%","respuestados":"35%","respuestatres":"75%","respuestacuatro":"45%","imagenpregunta":"","correcta":"65%","tooltip":"Aplicamos un regla de tres:\r\n\r\nmujeres = 336 hombres - 960 alumnos\r\nmujeres = 624\r\n\r\n960 alumnos - 100%\r\n624 mujeres - x \r\n\r\nx = (624 * 1) \/ 960 = 0.65 \r\nx= 65%","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"315","idmodulo":"6","pregunta":"Juanito junto dinero para comprar una bicicleta. Su t\u00edo le dio $50 con los cuales compr\u00f3 una pelota que le costo $ 10, su t\u00eda le dio $100 con los cu\u00e1les compro una bolsa de canicas que le cost\u00f3 $6, colores para dibujar, que le costaron $15, un chocolate de $ 7 y una paleta de $ 2. Su mam\u00e1 le dio $ 200 y su pap\u00e1 $300 \u00bfCu\u00e1nto le falta para poder comprar una bicicleta si \u00e9sta cuesta $1,625?","respuestauno":"$1005","respuestados":"$1150","respuestatres":"$1010.50","respuestacuatro":"$1015","imagenpregunta":"","correcta":"$1015","tooltip":"Para la soluci\u00f3n de este problema debemos llevar a cabo la cuenta total de los ingresos y de los gastos:\r\n\r\nIngresos:\r\nt\u00edo - 50\r\nt\u00eda - 100\r\nmam\u00e1 - 200\r\npap\u00e1 - 300\r\ntotal ingresos = 650\r\n\r\nGastos:\r\npelota - 10\r\ncanicas - 6\r\ncolores - 15\r\nchocolate - 7\r\npaleta - 2\r\ntotal gastos = 40\r\n\r\ndinero total = 650 - 40 = 610\r\ncosto bicicleta = 1625 - 610 = 1015","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"316","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"2y-z","respuestados":"-2x-z","respuestatres":"2y+z","respuestacuatro":"2x+z","imagenpregunta":"preguntadiesiochomate.png","correcta":"2y-z","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntadieziocho.png"},{"idpreguntasmodulo":"317","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"2a-b-1","respuestados":"b-2a","respuestatres":"2a+b+1","respuestacuatro":"2b-a-1","imagenpregunta":"preguntadiesinuevemate.png","correcta":"2a-b-1","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntadiezinueve.png"},{"idpreguntasmodulo":"318","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"-x+3y+4","respuestados":"x-3y+4","respuestatres":"-x-3y+4","respuestacuatro":"x+3y-4","imagenpregunta":"preguntaveintemate.png","correcta":"-x-3y+4","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinte.png"},{"idpreguntasmodulo":"319","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el valor num\u00e9rico de la expresi\u00f3n:\r\na-2(3b+c) \r\ncuando:\r\na=3, b=-1 y c=-4?","respuestauno":"-17","respuestados":"11","respuestatres":"-11","respuestacuatro":"17","imagenpregunta":"","correcta":"17","tooltip":"Observa el procemiento:\r\n\r\na-2(3b+c)\r\nx=3-2(3*-1-4)\r\nx=3-2(-3-4)\r\nx=3-2(-7)\r\nx=3+14\r\nx=17","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"320","idmodulo":"6","pregunta":"Obtener el valor final de la siguiente funci\u00f3n con los siguientes valores:\r\nx=-1, y=-2","respuestauno":"-1","respuestados":"8","respuestatres":"19","respuestacuatro":"18","imagenpregunta":"preguntaveinteiunomate.png","correcta":"19","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteiuno.png"},{"idpreguntasmodulo":"321","idmodulo":"6","pregunta":"Evaluar la siguiente expresi\u00f3n con los valores:\r\na=-1, b=3, c=-1 y d=2","respuestauno":"-15\/8","respuestados":"15\/8","respuestatres":"-7\/4","respuestacuatro":"7\/4","imagenpregunta":"preguntaveinteidosmate.png","correcta":"-7\/4","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteidos.png"},{"idpreguntasmodulo":"322","idmodulo":"6","pregunta":"Escoja la opci\u00f3n en que la frase: La mitad de a aumentada con el producto 25 veces b, est\u00e1 escrita correctamente en notaci\u00f3n matem\u00e1tica.","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteitres.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteitres.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteitres.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteitres.png","imagenpregunta":"","correcta":"runomateunampreguntaveinteitres.png","tooltip":"Analicemos la pregunta:\r\n\r\nLa mitad de a aumentada con el producto 25 veces b.\r\n\r\nEsto implica que:\r\n1) la mitad de a es decir: a\/2\r\n2) aumenta el producto 25 veces de b: 25b\r\n3) funci\u00f3n final: a\/2 + 25b","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"323","idmodulo":"6","pregunta":"El per\u00edmetro de una habitaci\u00f3n rectangular es igual a la suma del doble del largo y del doble del ancho.\u00bfCual expresi\u00f3n matem\u00e1tica corresponde a esta afirmaci\u00f3n?","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteicuatro.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteicuatro.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteicuatro.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteicuatro.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdosmateunampreguntaveinteicuatro.png","tooltip":"Analicemos:\r\n\r\nEl per\u00edmetro de una habitaci\u00f3n rectangular es igual a la suma del doble del largo y del doble del ancho\r\n\r\nP = 2L + 2A = 2A + 2L","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"324","idmodulo":"6","pregunta":"El promedio de bateo (b) de un jugador de b\u00e9isbol es igual al numero de hits (h) dividido entre el n\u00famero de veces oficiales que batea (ba)","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteicinco.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteicinco.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteicinco.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteicinco.png","imagenpregunta":"","correcta":"runomateunampreguntaveinteicinco.png","tooltip":"Analicemos el caso:\r\n\r\nEl promedio de bateo (b) de un jugador de b\u00e9isbol es igual al numero de hits (h) dividido entre el n\u00famero de veces oficiales que batea (ba)\r\n\r\nb = hits \/ bateo oficial\r\nb = h\/ba\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"325","idmodulo":"6","pregunta":"Si sumamos o restamos expresiones algebraicas, sus exponentes se:","respuestauno":"Se suman","respuestados":"Se restan","respuestatres":"Pasan igual","respuestacuatro":"Se dividen","imagenpregunta":"","correcta":"Pasan igual","tooltip":"En cualquier suma o resta algebraica, los exponentes no son afectados, ya que para sumar o restar se agrupan por bases y\/o por exponentes.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"326","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de la siguiente suma algebraica?","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteiseis.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteiseis.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteiseis.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteiseis.png","imagenpregunta":"preguntaveinteiseismate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntaveinteiseis.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteiseis.png"},{"idpreguntasmodulo":"327","idmodulo":"6","pregunta":"El resultado de sumar:","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteisiete.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteisiete.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteisiete.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteisiete.png","imagenpregunta":"preguntaveinteisietemate.png","correcta":"runomateunampreguntaveinteisiete.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteisiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"328","idmodulo":"6","pregunta":"El resultado de sumar:","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteiocho.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteiocho.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteiocho.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteiocho.png","imagenpregunta":"preguntaveinteiochomate.png","correcta":"rtresmateunampreguntaveinteiocho.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteiocho.png"},{"idpreguntasmodulo":"329","idmodulo":"6","pregunta":"Restar las siguientes expresiones:","respuestauno":"runomateunampreguntaveinteinueve.png","respuestados":"rdosmateunampreguntaveinteinueve.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntaveinteinueve.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntaveinteinueve.png","imagenpregunta":"preguntaveinteinuevemate.png","correcta":"rtresmateunampreguntaveinteinueve.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteinueve.png"},{"idpreguntasmodulo":"330","idmodulo":"6","pregunta":"Restar las siguientes expresiones:","respuestauno":"runomateunampreguntatreinta.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreinta.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreinta.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreinta.png","imagenpregunta":"preguntatreintamate.png","correcta":"rtresmateunampreguntatreinta.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreinta.png"},{"idpreguntasmodulo":"331","idmodulo":"6","pregunta":"Resolver las siguientes operaciones:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaiuno.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaiuno.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaiuno.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaiuno.png","imagenpregunta":"preguntatreintaiunomate.png","correcta":"rtresmateunampreguntatreintaiuno.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaiuno.png"},{"idpreguntasmodulo":"332","idmodulo":"6","pregunta":"Encontrar el producto de:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaidos.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaidos.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaidos.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaidos.png","imagenpregunta":"preguntatreintaidosmate.png","correcta":"rtresmateunampreguntatreintaidos.png","tooltip":"Observa el procedimiento","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaidos.png"},{"idpreguntasmodulo":"333","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el resultado de:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaitres.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaitres.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaitres.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaitres.png","imagenpregunta":"preguntatreintaitresmate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntatreintaitres.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaitres.png"},{"idpreguntasmodulo":"334","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el resultado del producto de:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaicuatro.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaicuatro.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaicuatro.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaicuatro.png","imagenpregunta":"preguntatreintaicuatromate.png","correcta":"runomateunampreguntatreintaicuatro.png","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\nNota: recuerda que en la multiplicaci\u00f3n de expresiones los exponentes se suman.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaiuatro.png"},{"idpreguntasmodulo":"335","idmodulo":"6","pregunta":"El resultado de multiplicar las siguientes expresiones es:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaicinco.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaicinco.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaicinco.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaicinco.png","imagenpregunta":"preguntatreintaicincomate.png","correcta":"rdosmateunampreguntatreintaicinco.png","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\nNota: Recuerda que en la multiplicaci\u00f3n de expresiones las bases se multiplican mientras que los exponentes se suman.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaicinco.png"},{"idpreguntasmodulo":"336","idmodulo":"6","pregunta":"Encuentra el producto de:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaiseis.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaiseis.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaiseis.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaiseis.png","imagenpregunta":"preguntatreintaiseismate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntatreintaiseis.png","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\nNota: Recuerda que en la multiplicaci\u00f3n de \r\nexpresiones las bases se multiplican mientras \r\nque los exponentes se suman.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaiseis.png"},{"idpreguntasmodulo":"337","idmodulo":"6","pregunta":"Al multiplicar el siguiente producto se obtiene:","respuestauno":"runomateunampreguntatreintaisiete.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintaisiete.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintaisiete.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintaisiete.png","imagenpregunta":"preguntatreintaisietemate.png","correcta":"rtresmateunampreguntatreintaisiete.png","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\nNota: Recuerda que en la multiplicaci\u00f3n de \r\nexpresiones las bases se multiplican mientras \r\nque los exponentes se suman.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintaisiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"338","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de un local rectangular que quieren rentar si el ancho mide (x+2) y el largo mide (x-6)?","respuestauno":"(x+6)(x+6)(x+2)(x+2)","respuestados":"(x-6)(x-6)(x+2)","respuestatres":"(x-6)(x+2)","respuestacuatro":"(x-6)\/(x+2)","imagenpregunta":"","correcta":"(x-6)(x+2)","tooltip":"La f\u00f3rmula para calcular el \u00e1rea de un rect\u00e1ngulo es largo * ancho, por lo tanto:\r\n\r\nlargo * ancho = (x-6)(x+2)","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"339","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de un rect\u00e1ngulo, si su ancho es (-n+m) y su largo es (6m-5n)?","respuestauno":"runomateunampreguntatreintainueve.png","respuestados":"rdosmateunampreguntatreintainueve.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntatreintainueve.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntatreintainueve.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatromateunampreguntatreintainueve.png","tooltip":"Observa el procedimiento multiplicando las siguientes expresiones:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntaveinteitreintainueve.png"},{"idpreguntasmodulo":"340","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de un cuadrado cuyo lado mide:?","respuestauno":"runomateunampreguntacuarenta.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacuarenta.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacuarenta.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacuarenta.png","imagenpregunta":"preguntacuarentamate.png","correcta":"rdosmateunampreguntacuarenta.png","tooltip":"Observa el procedimiento, recuerda que cuando existe una multiplicaci\u00f3n, las bases se multiplican y los exponentes se suman.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarenta.png"},{"idpreguntasmodulo":"342","idmodulo":"6","pregunta":"Resolver la siguiente divisi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacuarentaidos.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacuarentaidos.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacuarentaidos.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacuarentaidos.png","imagenpregunta":"preguntacuarentaidosmate.png","correcta":"rdosmateunampreguntacuarentaidos.png","tooltip":"Observa el procedimiento, puedes seguir los pasos:\r\n\r\n1) Descomponemos el monomio:\r\n\r\n2) Realizamos la divisi\u00f3n de monomios:\r\n\r\n3) Eliminamos el factor com\u00fan (n-m) ya que el resultado da 1.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaidos.png"},{"idpreguntasmodulo":"343","idmodulo":"6","pregunta":"Realizar la siguiente operaci\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacuarentaitres.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacuarentaitres.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacuarentaitres.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacuarentaitres.png","imagenpregunta":"preguntacuarentaitresmate.png","correcta":"runomateunampreguntacuarentaitres.png","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\n1) Descomponemos el monomio.\r\n\r\n2) Eliminamos factores comunes.\r\n\r\n3) Obtenemos el resultado.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaitres.png"},{"idpreguntasmodulo":"344","idmodulo":"6","pregunta":"Obtener el resultado de:","respuestauno":"3a + 4","respuestados":"4a + 3","respuestatres":"4a + 11","respuestacuatro":"4a - 3","imagenpregunta":"preguntacuarentaicuatromate.png","correcta":"4a - 3","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\n1) Descomponemos el monomio, para obtener factores comunes.\r\n\r\n2) Eliminamos factores comunes.\r\n\r\n3) Obtenemos resultado.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaicuatro.png"},{"idpreguntasmodulo":"345","idmodulo":"6","pregunta":"Simplifica la siguiente expresi\u00f3n","respuestauno":"2x + y","respuestados":"2x - 5y","respuestatres":"2y -x","respuestacuatro":"2x - y","imagenpregunta":"preguntacuarentaicincomate.png","correcta":"2x - y","tooltip":"Observa el procedimiento:\r\n\r\n1) Descomponemos en factores el cuadrado.\r\n\r\n2) Eliminamos factores comunes.\r\n\r\n3) Obtenemos el resultado.","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaicinco.png"},{"idpreguntasmodulo":"346","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacuarentaiseis.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacuarentaiseis.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacuarentaiseis.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacuarentaiseis.png","imagenpregunta":"preguntacuarentaiseismate.png","correcta":"rtresmateunampreguntacuarentaiseis.png","tooltip":"Observa el procedimiento","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaiseis.png"},{"idpreguntasmodulo":"347","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de simplificar: (5 - 2i)+(6 + 3i)?","respuestauno":"11i + 1","respuestados":"11i - 1","respuestatres":"11 - i","respuestacuatro":"11 + i","imagenpregunta":"","correcta":"11 + i","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaisiete.png"},{"idpreguntasmodulo":"348","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de simplificar (6 + 3i)-(4 - 2i)?","respuestauno":"5i - 2","respuestados":"2 - 5i","respuestatres":"10 - i","respuestacuatro":"2 + 5i","imagenpregunta":"","correcta":"2 + 5i","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentaiocho.png"},{"idpreguntasmodulo":"349","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el resultado de simplificar la siguiente expresi\u00f3n?","respuestauno":"runomateunampreguntacuarentainueve.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacuarentainueve.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacuarentainueve.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacuarentainueve.png","imagenpregunta":"preguntacuarentainuevemate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntacuarentainueve.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacuarentainueve.png"},{"idpreguntasmodulo":"351","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacincuenta.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacincuenta.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacincuenta.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacincuenta.png","imagenpregunta":"preguntacincuentaiunomate.png","correcta":"rtresmateunampreguntacincuenta.png","tooltip":"Para poder resolver esta expresi\u00f3n, simplemente aplicamos la ra\u00edz cuadrada de 64 = 8, de la misma manera llevamos a cabo la ley de los exponentes en ra\u00edz cuadrada, donde todo exponente se divide por la mitad al aplicar la ra\u00edz cuadrada.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"352","idmodulo":"6","pregunta":"Simplificar la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacincuentaidos.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacincuentaidos.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacincuentaidos.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacincuentaidos.png","imagenpregunta":"preguntacincuentaidosmate.png","correcta":"rcuatromateunampreguntacincuentaidos.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacincuentaidos.png"},{"idpreguntasmodulo":"353","idmodulo":"6","pregunta":"Resolver la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacincuentaitres.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacincuentaitres.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacincuentaitres.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacincuentaitres.png","imagenpregunta":"preguntacincuentaitresmate.png","correcta":"rtresmateunampreguntacincuentaitres.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacincuentaitres.png"},{"idpreguntasmodulo":"354","idmodulo":"6","pregunta":"Desarrolla la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runomateunampreguntacincuentaicuatro.png","respuestados":"rdosmateunampreguntacincuentaicuatro.png","respuestatres":"rtresmateunampreguntacincuentaicuatro.png","respuestacuatro":"rcuatromateunampreguntacincuentaicuatro.png","imagenpregunta":"preguntacincuentaicuatromate.png","correcta":"runomateunampreguntacincuentaicuatro.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltipmateunampreguntacincuentaicuatro.png"},{"idpreguntasmodulo":"355","idmodulo":"6","pregunta":"Al desarrollar la siguiente expresi\u00f3n se obtiene","respuestauno":"runopreguntaochentaiunomateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaiunomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaiunomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaiunomateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaiunomateunam.png","correcta":"runopreguntaochentaiunomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaiunomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"356","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar la fase de la respiraci\u00f3n celular con la estructura celular en la que se lleva a cabo: \r\n\r\n1. Gluc\u00f3lisis\r\n\r\n2. Quimiosmosis\r\n\r\n3. Ciclo de Krebs\r\n\r\n4. Formaci\u00f3n de acetil coenzima A\r\n\r\n5. Sistema de transporte de electrones ","respuestauno":"1A, 2A, 3A, 4A, 5B","respuestados":"1A, 28, 3B, 48, 5B","respuestatres":"1B, 2A, 3B, 4A, 5A ","respuestacuatro":"1B, 2B, 3A, 4B, 5A","imagenpregunta":"preguntaveinteiochobiologiaunam.png","correcta":"1A, 28, 3B, 48, 5B","tooltip":"La primera fase de este proceso es la gluc\u00f3lisis, en la cual la mol\u00e9cula de glucosa (6C), se escinde en dos mol\u00e9culas de \u00e1cido pir\u00favico (3C). La segunda fase de la degradaci\u00f3n de la glucosa es la respiraci\u00f3n aer\u00f3bica que ocurre en tres etapas: ciclo de Krebs, transporte de electrones y fosforilaci\u00f3n oxidativa.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"357","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar la caracter\u00edstica con el tipo de c\u00e9lula correspondiente. \r\n\r\nCaracter\u00edstica \r\n\r\n1. Membrana que funciona como barrera selectiva y permeable entre la c\u00e9lula y su ambiente. \r\n\r\n2. Organelos capaces de sintetizar az\u00facares a partir de di\u00f3xido de carbono, agua y luz solar \r\n\r\n3. Centriolos que son agregados de microt\u00fabulos cil\u00edndricos que forman los cilios y los flagelos, los que facilitan la divisi\u00f3n celular.\r\n\r\n4. Pared celular compuesta principalmente de celulosa r\u00edgida que provee un medio poroso para la circulaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de agua, minerales, y peque\u00f1as mol\u00e9culas de nutrientes.\r\n ","respuestauno":"1B, 2B, 3A, 4A","respuestados":"1A, 2A, 3B, 4B","respuestatres":"1B, 2A, 3B, 4A","respuestacuatro":"1A, 2B, 3A, 4B","imagenpregunta":"preguntaveinteinuevebiologiaunam.png","correcta":"1A, 2B, 3A, 4B","tooltip":"Observa el esquema de las c\u00e9lulas.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteisietebiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"358","idmodulo":"4","pregunta":" Fen\u00f3meno que permite la propagaci\u00f3n de sustancias pr\u00e1cticamente insolubles en l\u00edpidos, como la glucosa, mediante el empleo de portadores espec\u00edficos en la membrana, como se muestra en la imagen. ","respuestauno":"\u00d3smosis","respuestados":"Transporte activo","respuestatres":"Difusi\u00f3n simple","respuestacuatro":"Difusi\u00f3n facilitada","imagenpregunta":"preguntatreintabiologiaunam.png","correcta":"Difusi\u00f3n facilitada","tooltip":"Difusi\u00f3n facilitada: transporte celular donde es necesaria la presencia de un carrier o transportador (prote\u00edna integral) para que las sustancias atraviesen la membrana. Sucede porque las mol\u00e9culas son m\u00e1s grandes o insolubles en l\u00edpidos y necesitan ser transportadas con ayuda de prote\u00ednas de la membrana.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteichobilogiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"359","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar la zona donde se realiza la fase de transcripci\u00f3n para formar una prote\u00edna de acuerdo con el c\u00f3digo del ARNm. ","respuestauno":"1","respuestados":"2","respuestatres":"3","respuestacuatro":"4","imagenpregunta":"preguntatreintaiunobiologiaunam.png","correcta":"4","tooltip":"El ARN mensajero o ARNm (en ingl\u00e9s mRNA) es el \u00e1cido ribonucleico que transfiere el c\u00f3digo gen\u00e9tico (comunica la informaci\u00f3n gen\u00e9tica) procedente del ADN del n\u00facleo celular a un ribosoma en el citoplasma, es decir, el que determina el orden en que se unir\u00e1n los amino\u00e1cidos de una prote\u00edna y act\u00faa como plantilla.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"360","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar el n\u00famero que corresponde a la estructura de recepci\u00f3n y transporte de \u00f3vulos fecundados y no fecundados. ","respuestauno":"1","respuestados":"2","respuestatres":"3","respuestacuatro":"4","imagenpregunta":"preguntatreintaidosbiologiaunam.png","correcta":"1","tooltip":"Observa el esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintabiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"361","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar la estructura que corresponde al az\u00facar en la siguiente figura que representa al \u00c1cido Desoxirribonucleico. ","respuestauno":"1","respuestados":"2","respuestatres":"3","respuestacuatro":"4","imagenpregunta":"preguntatreintaitresbiologiaunam.png","correcta":"3","tooltip":"\u00c1cido desoxirribonucleico (ADN), material gen\u00e9tico de todos los organismos celulares y casi todos los virus. El ADN lleva la informaci\u00f3n necesaria para dirigir la s\u00edntesis de prote\u00ednas y la replicaci\u00f3n. Se llama s\u00edntesis de prote\u00ednas a la producci\u00f3n de las prote\u00ednas que necesita la c\u00e9lula o el virus para realizar sus actividades y desarrollarse.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"362","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el tipo de reproducci\u00f3n con la imagen que le corresponda. \r\n\r\nTipo de reproducci\u00f3n \r\n\r\nI. Gemaci\u00f3n \r\n\r\n2. Bipartici\u00f3n \r\n\r\n3. Esporulaci\u00f3n ","respuestauno":"1A, 2B, 3C","respuestados":"1B, 2A, 3C","respuestatres":"1C, 2B, 3A","respuestacuatro":"1B, 2C, 3A","imagenpregunta":"preguntatreintaicuatrobiologiaunam.png","correcta":"1B, 2A, 3C","tooltip":"Observa el esquema de tipos de reproducci\u00f3n:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaidosbiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"363","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar la etapa del ciclo celular con la imagen que le corresponde. \r\n\r\nEtapa \r\n\r\n1. Profase \r\n\r\n2. Anafase \r\n\r\n3. Interfase \r\n\r\n4. Telofase \r\n\r\n5. Metafase \r\n\r\n6. Citoquinesis \r\n ","respuestauno":"1A, 2E, 3B, 4C, 5F, 6D","respuestados":"1B, 2D, 3A, 4E, 5C, 6F","respuestatres":"1C, 2A, 3F, 4B, 5D, 6F","respuestacuatro":"1D, 2C, 3E, 4F, 5A, 6B","imagenpregunta":"preguntatreintaicincobiologiaunam.png","correcta":"1B, 2D, 3A, 4E, 5C, 6F","tooltip":"Observa el esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaitresbiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"364","idmodulo":"4","pregunta":"Relacionar los componentes listados con la representaci\u00f3n gr\u00e1fica que le corresponda en la mol\u00e9cula del ADN. \r\n\r\nComponentes \r\n\r\n1. Az\u00facar \r\n\r\n2. Fosfato \r\n\r\n3. Nucle\u00f3tidos \r\n\r\n4. Bases nitrogenadas \r\n\r\nMol\u00e9cula ADN ","respuestauno":"1C, 2B, 3D, 4A","respuestados":"1B, 2A, 3D, 4C","respuestatres":"1C, 2D, 3B, 4A","respuestacuatro":"1B, 2A, 3C, 4D","imagenpregunta":"preguntatreintaiseisbiologiaunam.png","correcta":"1C, 2B, 3D, 4A","tooltip":"El ADN se compone de dos cadenas, cada una formada por nucle\u00f3tidos. Cada nucle\u00f3tido, a su vez, est\u00e1 compuesto por un az\u00facar (desoxirribosa), un grupo fosfato y una base nitrogenada. Las bases nitrogenadas son cuatro: adenina (A), timina (T), citosina (C), y guanina (G), y siempre una A se enfrenta a una T y una C se enfrenta a una G en la doble cadena. Las bases enfrentadas se dice que son complementarias. ","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicuatrobiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"365","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar en la siguiente imagen, qu\u00e9 nombre le corresponde a cada fase del ciclo se\u00f1aladas num\u00e9ricamente. \r\n\r\nFase \r\n\r\n1. Mitosis \r\n\r\n2. Subfase S \r\n\r\n3. Subfase G2 \r\n\r\n4. Cod\u00f3n ","respuestauno":"1C, 2A, 3D, 4B","respuestados":"1A, 2C, 3D, 4B","respuestatres":"1A, 2D, 3B, 4C","respuestacuatro":"1D, 2B, 3A, 4C","imagenpregunta":"preguntatreintaisietebiologiaunam.png","correcta":"1A, 2D, 3B, 4C","tooltip":"Observa el esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicincobiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"366","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar en las im\u00e1genes, los m\u00e9todos anticonceptivos hormonales. ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"2, 4, 6","respuestatres":"2, 4, 5","respuestacuatro":"1, 2, 6","imagenpregunta":"preguntatreintaiochobiologiaunam.png","correcta":"2, 4, 5","tooltip":"Los m\u00e9todos hormonales de control de la natalidad usan hormonas para regular o detener la ovulaci\u00f3n y evitar el embarazo. \r\n\r\nLa ovulaci\u00f3n es el proceso biol\u00f3gico en el cual los ovarios liberan un \u00f3vulo, que queda disponible para la fecundaci\u00f3n. Se pueden introducir hormonas en el cuerpo de varias maneras, como p\u00edldoras, inyecciones, parches cut\u00e1neos, geles transd\u00e9rmicos, anillos vaginales, sistemas intrauterinos y varillas implantables.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"367","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el concepto con la caracter\u00edstica que le corresponda de las im\u00e1genes mostradas: \r\n\r\nConcepto \r\n\r\n1. Biotopo \r\n\r\n2. Biocenosis \r\n\r\n3. Ecosistema ","respuestauno":"1A, 2B, 3C","respuestados":"1C, 2B, 3A","respuestatres":"1B, 2C, 3A","respuestacuatro":"1A, 2B. 3C","imagenpregunta":"preguntatreintainuevebiologiaunam.png","correcta":"1B, 2C, 3A","tooltip":"Observa el esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaisietebiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"368","idmodulo":"11","pregunta":"La Qu\u00edmica estudia: ","respuestauno":"Los cambios internos de la materia.","respuestados":"Los movimientos de los cuerpos.","respuestatres":"Los fluidos y la energ\u00eda.","respuestacuatro":"Los seres vivos y sus relaciones.","imagenpregunta":"","correcta":"Los cambios internos de la materia.","tooltip":"La qu\u00edmica es la ciencia que trata de la composici\u00f3n, estructura, propiedades y transformaciones de la materia, as\u00ed como de las leyes que rigen esos cambios y transformaciones.\r\n\r\nLa qu\u00edmica es una ciencia que ha permitido conocer, interpretar y transformar nuestro ambiente; la qu\u00edmica est\u00e1 presente en nuestro entorno diario, proporcion\u00e1ndonos beneficios invaluables, pero la falta de control y \u00e9tica en su uso tambi\u00e9n puede causarnos problemas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"369","idmodulo":"11","pregunta":"Si observamos un diamante, sus propiedades f\u00edsicas son, por ejemplo","respuestauno":"Su porosidad y homogeneidad","respuestados":"Su estructura molecular y estado at\u00f3mico","respuestatres":"Su estado de agregaci\u00f3n, dureza y tenacidad","respuestacuatro":"Sus reacciones t\u00edpicas y su maleabilidad","imagenpregunta":"","correcta":"Su estado de agregaci\u00f3n, dureza y tenacidad","tooltip":"Una propiedad f\u00edsica es aquella que se basa principalmente en la estructura del objeto, sustancia o materia, que es visible y medible. Podemos definir las propiedades f\u00edsicas de un objeto mediante la observaci\u00f3n y la medici\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"370","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 es la materia?","respuestauno":"Cualquier sustancia que contenga energ\u00eda","respuestados":"Cualquier sustancia s\u00f3lida","respuestatres":"Todo lo que nos rodea y ocupa un lugar en el espacio","respuestacuatro":"Cualquier sustancia fluida y pl\u00e1stica","imagenpregunta":"","correcta":"Todo lo que nos rodea y ocupa un lugar en el espacio","tooltip":"Materia es cualquier cosa que ocupa un espacio y que tiene masa.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"371","idmodulo":"11","pregunta":"Si observamos un frasco conteniendo cloro gaseoso, estamos determinando sus propiedades qu\u00edmicas si:","respuestauno":"Pesamos y olemos el gas confinado.","respuestados":"Anotamos el color del gas y verificamos su punto de condensaci\u00f3n.","respuestatres":"Comprobamos su pureza y lo hacemos reaccionar con hidr\u00f3geno para formar un hidr\u00e1cido.","respuestacuatro":"Medimos su volumen, su temperatura y la presi\u00f3n que ejerce sobre el frasco.","imagenpregunta":"","correcta":"Comprobamos su pureza y lo hacemos reaccionar con hidr\u00f3geno para formar un hidr\u00e1cido.","tooltip":"PROPIEDADES QU\u00cdMICAS O Es cualquier propiedad en que la materia cambia de composici\u00f3n. Cuando se enfrenta una sustancia qu\u00edmica a distintos reactivos o condiciones experimentales puede o no reaccionar con ellos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"372","idmodulo":"11","pregunta":"El agua puede cambiar de estado de agregaci\u00f3n: de s\u00f3lido (hielo) a l\u00edquido (agua) de l\u00edquido a gas (vapor). \u00bfDe que dependen estos cambios?","respuestauno":"Del volumen y la temperatura","respuestados":"Del peso y la densidad","respuestatres":"De la viscosidad y la presi\u00f3n","respuestacuatro":"De la temperatura y la presi\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"De la temperatura y la presi\u00f3n","tooltip":"ESTADOS DE AGREGACI\u00d3N DE LA MATERIA.- La materia de acuerdo a su propiedades f\u00edsicas se clasifica en tres estados de agregaci\u00f3n; fase s\u00f3lida, liquida y gaseosa; los nuevos estados son el plasma y condensado de Bose-Einstein.\r\n1)\tFase s\u00f3lida. Fase que ocupa un volumen fijo y tiene una forma definida, la movilidad de las part\u00edculas es nula y la fuerza de cohesi\u00f3n entre ellas es muy alta.\r\n2)\tFase liquida. Esta fase ocupa un volumen dado por la forma del recipiente, la movilidad y su cohesi\u00f3n de las part\u00edculas es intermedia.\r\n3)\tFase gaseosa. Fase que no tiene, ni forma, ni volumen definido, tiende a ocupar el volumen del recipiente en el que se encuentra confinado y sus part\u00edculas tienen una gran energ\u00eda cin\u00e9tica, presentan movimientos desordenados y la fuerza de cohesi\u00f3n es muy baja.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"373","idmodulo":"11","pregunta":"Existen dos tipos de sustancias seg\u00fan su composici\u00f3n:","respuestauno":"S\u00f3lidas y fluidos","respuestados":"Puras y mezclas","respuestatres":"Elementos y Compuestos","respuestacuatro":"Homog\u00e9neas y heterog\u00e9neas","imagenpregunta":"","correcta":"Homog\u00e9neas y heterog\u00e9neas","tooltip":"Una mezcla heterog\u00e9nea es un tipo de mezcla en la cual es posible observar los componentes, como el agua y el aceite o las l\u00e1mparas de lava. El aire es un ejemplo de una mezcla homog\u00e9nea de las sustancias gaseosas nitr\u00f3geno, ox\u00edgeno y cantidades menores de otras sustancias.\r\nUna mezcla homog\u00e9nea es un tipo de mezcla en la cual no se distinguen sus componentes y en la que la composici\u00f3n es uniforme y cada parte de la soluci\u00f3n posee las mismas propiedades.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"374","idmodulo":"11","pregunta":"Una mezcla es:","respuestauno":"La diluci\u00f3n de una sustancia en otra","respuestados":"La uni\u00f3n de dos sustancias sin combinarse qu\u00edmicamente","respuestatres":"La combinaci\u00f3n qu\u00edmica de dos o m\u00e1s sustancias","respuestacuatro":"La uni\u00f3n de solventes y solutos","imagenpregunta":"","correcta":"La uni\u00f3n de dos sustancias sin combinarse qu\u00edmicamente","tooltip":"Una mezcla es un compuesto de dos o m\u00e1s materiales que est\u00e1n unidos pero no combinados de forma qu\u00edmica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"375","idmodulo":"11","pregunta":"El aire es una mezcla homog\u00e9nea por que:","respuestauno":"Los gases que lo componen est\u00e1n iguales proporci\u00f3n","respuestados":"Unos gases est\u00e1n dispersos en otros","respuestatres":"No podemos distinguir un gas componente de otro por separado","respuestacuatro":"Podemos separa a los gases componentes filtrando la mezcla","imagenpregunta":"","correcta":"No podemos distinguir un gas componente de otro por separado","tooltip":"El aire es una mezcla de gases homog\u00e9nea formada principalmente por de nitr\u00f3geno, ox\u00edgeno, vapor de agua, di\u00f3xido de carbono, etc.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"376","idmodulo":"11","pregunta":"Una soluci\u00f3n es una mezcla homog\u00e9nea formada por soluto y solvente, por ejemplo:","respuestauno":"Cal y arena a partes iguales","respuestados":"Agua y aceite en un recipiente","respuestatres":"Arena y agua en una playa","respuestacuatro":"Sal y agua en vaso de cristal","imagenpregunta":"","correcta":"Sal y agua en vaso de cristal","tooltip":"Disoluciones, en qu\u00edmica, mezclas homog\u00e9neas de dos o m\u00e1s sustancias. La sustancia presente en mayor cantidad suele recibir el nombre de disolvente, y a la de menor cantidad se le llama soluto y es la sustancia disuelta. \r\nEl soluto puede ser un gas, un l\u00edquido o un s\u00f3lido, y el disolvente puede ser tambi\u00e9n un gas, un l\u00edquido o un s\u00f3lido. \r\nUna soluci\u00f3n es una mezcla homog\u00e9nea de dos o m\u00e1s sustacias. La sustancia disuelta se llama soluto y la sustancia donde se disuelve se denomina disolvente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"377","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 es un elemento?","respuestauno":"La menor cantidad de materia s\u00f3lida","respuestados":"Una sustancia que pude dividirse entre otras sustancias","respuestatres":"Una forma de materia pura que no puede descomponerse m\u00e1s y corresponde con un \u00e1tomo en particular","respuestacuatro":"La uni\u00f3n de dos o m\u00e1s sustancias","imagenpregunta":"","correcta":"Una forma de materia pura que no puede descomponerse m\u00e1s y corresponde con un \u00e1tomo en particular","tooltip":"ELEMENTO.- Sustancia b\u00e1sica que no se descompone en sustancias m\u00e1s simples por m\u00e9todos qu\u00edmicos ordinarios. Son 115 elementos, 92 naturales y el resto artificiales. La mayor\u00eda son s\u00f3lidos, cinco son l\u00edquidos en condiciones ambientales y doce son gaseosos. Son abundantes otros no, algunos son raros, radiactivos y algunos se sintetizan en el laboratorio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"378","idmodulo":"11","pregunta":"Dejar que un carrito de madera ruede en un plano inclinado es un fen\u00f3meno f\u00edsico por que:","respuestauno":"Cambia el estado de agregaci\u00f3n del carrito.","respuestados":"El carrito de madera se transforma en otra cosa.","respuestatres":"La energ\u00eda del carrito modifica el plano inclinado.","respuestacuatro":"El carrito de madera s\u00f3lo cambia su posici\u00f3n, velocidad, estado energ\u00e9tico, etc., pero sigue siendo siempre un carrito de madera.","imagenpregunta":"preguntaoncequimica.png","correcta":"El carrito de madera s\u00f3lo cambia su posici\u00f3n, velocidad, estado energ\u00e9tico, etc., pero sigue siendo siempre un carrito de madera.","tooltip":"Los fen\u00f3menos f\u00edsicos son los cambios que sufre un cuerpo, materia o sustancia sin alterar su composici\u00f3n y ocurren cuando se lleva a cabo un proceso o cambio, que puede ser reversible, sin perder sus caracter\u00edsticas, propiedades ni modificar su naturaleza.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"379","idmodulo":"11","pregunta":"Quemar un carrito de madera es un fen\u00f3meno qu\u00edmico por que:","respuestauno":"La madera se transforma en di\u00f3xido de carbono y vapor de agua liberando energ\u00eda luminosa y calor\u00edfica","respuestados":"La madera pasa del estado s\u00f3lido al estado gaseoso al oxidarse","respuestatres":"La energ\u00eda del carrito se combina qu\u00edmicamente con el ox\u00edgeno","respuestacuatro":"La madera no cambia, s\u00f3lo libera su energ\u00eda","imagenpregunta":"preguntadocequimica.png","correcta":"La madera se transforma en di\u00f3xido de carbono y vapor de agua liberando energ\u00eda luminosa y calor\u00edfica","tooltip":"Una reacci\u00f3n qu\u00edmica, tambi\u00e9n llamada cambio qu\u00edmico o fen\u00f3meno qu\u00edmico, es todo proceso termodin\u00e1mico en el cual dos o m\u00e1s sustancias (llamadas reactantes o reactivos), se transforman, cambiando su estructura molecular y sus enlaces, en otras sustancias llamadas productos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"380","idmodulo":"11","pregunta":"Cuando un trozo de oro es calentado y se transforma en oro l\u00edquido ocurre una:","respuestauno":"Licuefacci\u00f3n","respuestados":"Fusi\u00f3n","respuestatres":"Evaporaci\u00f3n","respuestacuatro":"Condensaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Fusi\u00f3n","tooltip":"Derretimiento, o fusi\u00f3n, es un proceso f\u00edsico que resulta en la transici\u00f3n de fase de una sustancia de un s\u00f3lido a un l\u00edquido.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"381","idmodulo":"11","pregunta":"Bajo ciertas condiciones de temperatura y presi\u00f3n, el vapor de agua se solidifica bruscamente formando escarcha, este cambio de estado se llama:","respuestauno":"Licuefacci\u00f3n","respuestados":"Condensaci\u00f3n","respuestatres":"Deposici\u00f3n","respuestacuatro":"Sublimaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Deposici\u00f3n","tooltip":"Deposici\u00f3n es un proceso termodin\u00e1mico en el cual un gas se transforma en un s\u00f3lido, tambi\u00e9n conocido como desublimaci\u00f3n o sublimaci\u00f3n inversa.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"382","idmodulo":"11","pregunta":"La energ\u00eda es:","respuestauno":"La fuerza motriz de un cuerpo","respuestados":"La capacidad de moverse propia de la materia","respuestatres":"La capacidad de la materia para efectuar transformaciones (trabajo)","respuestacuatro":"El trabajo realizado por unidad de tiempo","imagenpregunta":"","correcta":"La capacidad de la materia para efectuar transformaciones (trabajo)","tooltip":"El concepto de energ\u00eda est\u00e1 relacionado con la capacidad de generar movimiento o lograr la transformaci\u00f3n de algo. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, la energ\u00eda hace referencia a un recurso natural y los elementos asociados que permiten hacer un uso industrial del mismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"383","idmodulo":"11","pregunta":"La combusti\u00f3n es una reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n violenta que libera energ\u00eda en forma de calor y luz, por esto, la combusti\u00f3n es:","respuestauno":"Una reacci\u00f3n adiab\u00e1tica","respuestados":"Una reacci\u00f3n de doble desplazamiento","respuestatres":"Una reacci\u00f3n de s\u00edntesis","respuestacuatro":"Una reacci\u00f3n exot\u00e9rmica","imagenpregunta":"","correcta":"Una reacci\u00f3n exot\u00e9rmica","tooltip":"Una combusti\u00f3n es toda reacci\u00f3n creada entre el material combustible y el comburente, activados por una cierta cantidad de energ\u00eda, creando y desprendiendo calor, llamado reacci\u00f3n exot\u00e9rmica.\r\nLos materiales s\u00f3lidos, sufren una destrucci\u00f3n de su estructura molecular cuando se eleva la temperatura, formando vapores que se oxidan durante el proceso de combusti\u00f3n.\r\nLos materiales l\u00edquidos, en contacto con la cantidad de energ\u00eda necesaria se vaporizan mezcl\u00e1ndose con el comburente (ox\u00edgeno) para dar paso a la llama cre\u00e1ndose as\u00ed el inicio del incendio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"384","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar la funci\u00f3n metab\u00f3lica con los resultados que se obtienen a partir de esta. \r\n\r\nFunci\u00f3n metab\u00f3lica \r\n\r\n1. Enzimas\r\n\r\n2. Fotos\u00edntesis\r\n\r\n3. Fermentaci\u00f3n\r\n\r\n4. Respiraci\u00f3n aerobia\r\n\r\n\r\nResultados obtenidos \r\n\r\nA. Producci\u00f3n de alcohol \r\n\r\nB. Producci\u00f3n de energ\u00eda \r\n\r\nC. Aceleraci\u00f3n de la velocidad de reacci\u00f3n \r\n\r\nD. Producci\u00f3n de glucosa y ox\u00edgeno \r\n ","respuestauno":"1A, 2D, 3B, 4C","respuestados":"1C, 2A, 3B, 4D","respuestatres":"1C, 2D, 3A, 4B ","respuestacuatro":"1B, 2A, 3D, 4C","imagenpregunta":"","correcta":"1C, 2D, 3A, 4B","tooltip":"Metabolismo celular. Propiedad inherente a la materia viva que consiste en un conjunto de reacciones acopladas y simult\u00e1neas, en la que se sintetiza y degradan compuestos necesarios en los organismos. Tiene su expresi\u00f3n a nivel celular y de organismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"385","idmodulo":"4","pregunta":" La principal funci\u00f3n de las mol\u00e9culas de __________ es suministrarle energ\u00eda al cuerpo, especialmente al cerebro y al sistema nervioso a corto plazo. ","respuestauno":"grasas ","respuestados":"l\u00edpidos","respuestatres":"prote\u00ednas ","respuestacuatro":"carbohidratos","imagenpregunta":"","correcta":"carbohidratos","tooltip":"Energ\u00e9tica: los carbohidratos funcionan como reserva energ\u00e9tica, pudiendo usarse de manera inmediata porque las despensas energ\u00e9ticas tienen la capacidad de movilizarse r\u00e1pidamente para producir glucosa en caso de que sea necesario. \r\n\r\nEsta funci\u00f3n hace que el aporte de hidratos de carbono tenga que ser diario.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"386","idmodulo":"4","pregunta":" La mol\u00e9cula del monosac\u00e1rido llamada _____________ es la principal fuente de energ\u00eda de los seres vivos. ","respuestauno":"glucosa","respuestados":"fructosa","respuestatres":"manosa ","respuestacuatro":"lactosa ","imagenpregunta":"","correcta":"glucosa","tooltip":"La glucosa o az\u00facar en la sangre es la principal fuente de energ\u00eda del cuerpo, sin ella ninguna funci\u00f3n biol\u00f3gica se podr\u00eda llevar a cabo en nuestros \u00f3rganos, adem\u00e1s es una especie de combustible que te permite realizar tus actividades diarias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"387","idmodulo":"4","pregunta":" El principal portador de energ\u00eda en las c\u00e9lulas es el: ","respuestauno":"ATP","respuestados":"GTP ","respuestatres":"ADP ","respuestacuatro":"AMP","imagenpregunta":"","correcta":"ATP","tooltip":"El ATP es la principal fuente de energ\u00eda para la mayor\u00eda de las funciones celulares. Esto incluye la s\u00edntesis de macromol\u00e9culas como el ADN, el ARN y las prote\u00ednas. \r\n\r\nTambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel fundamental en el transporte de macromol\u00e9culas a trav\u00e9s de las membranas celulares, es decir, en la exocitosis y endocitosis","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"388","idmodulo":"4","pregunta":" Los rumiantes suelen comer granos de ma\u00edz con una alta concentraci\u00f3n de almid\u00f3n, \u00bfC\u00f3mo logran convertir este polisac\u00e1rido en productos terminales que, posteriormente, transformar\u00e1n en energ\u00eda? ","respuestauno":"Con cianobacterias ","respuestados":"Inhibiendo \u00e1cidos grasos ","respuestatres":"Quemando grasas ","respuestacuatro":"Con bacterias y otros microorganismos ","imagenpregunta":"","correcta":"Con bacterias y otros microorganismos ","tooltip":"Los animales rumiantes, como las vacas, ovejas o cabras, deben su nombre a un \u00f3rgano digestivo especial: el rumen. En \u00e9l se digiere la celulosa y otros componentes de las plantas de las que se alimentan gracias a los microorganismos que viven all\u00ed. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"389","idmodulo":"4","pregunta":" Ordenar las siguientes opciones de acuerdo con los pasos que se ejecutan por el m\u00e9todo cient\u00edfico en Biolog\u00eda:\r\n\r\n1. Elaboraci\u00f3n del dise\u00f1o experimental que propone un plan de trabajo que lleve a la comprobaci\u00f3n. \r\n\r\n2. Comprobaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis y la formulaci\u00f3n de una conclusi\u00f3n al respecto. \r\n\r\n3. Construcci\u00f3n de una hip\u00f3tesis que responda o suponga un problema. \r\n\r\n4. Observaci\u00f3n de fen\u00f3meno natural de inter\u00e9s humano.\r\n ","respuestauno":"2, 4, 3, 1","respuestados":"4, 3, 1, 2","respuestatres":"4, 1, 3, 2","respuestacuatro":"1, 2, 3, 4","imagenpregunta":"","correcta":"4, 3, 1, 2","tooltip":" Estas etapas son:\r\n\r\nObservaci\u00f3n: el cient\u00edfico observa alg\u00fan fen\u00f3meno natural espec\u00edfico.\r\n\r\nHip\u00f3tesis: bas\u00e1ndose en su conocimiento previo, o en otras investigaciones, el observador plantea una hip\u00f3tesis o predicci\u00f3n que responde a la pregunta planteada y explica el fen\u00f3meno natural.\r\n\r\nExperimento: con hacer una predicci\u00f3n no es suficiente, hay que comprobarla.\r\n\r\nConclusi\u00f3n: una vez obtenidos los datos del experimento, el investigador los analiza con t\u00e9cnicas estad\u00edsticas y obtiene unos resultados. Estos resultados le ayudan a validar o refutar su hip\u00f3tesis.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"390","idmodulo":"4","pregunta":" Ordenar las fases de la mitosis.\r\n\r\n1. Profase \r\n\r\n2. Anafase \r\n\r\n3. Telofase \r\n\r\n4. Metafase \r\n ","respuestauno":"3, 2, 1, 4","respuestados":"1, 4, 2, 3","respuestatres":"1, 2, 3, 4","respuestacuatro":"4, 3, 1, 2","imagenpregunta":"","correcta":"1, 4, 2, 3","tooltip":"Observa el esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaicuatro.png"},{"idpreguntasmodulo":"391","idmodulo":"11","pregunta":"Poco antes de la Revoluci\u00f3n Francesa, Antoine L. Lavoisier anunci\u00f3 la Ley de la Conservaci\u00f3n de la masa, que dice:","respuestauno":"La masa cambia en una reacci\u00f3n pero la energ\u00eda es la misma.","respuestados":"Las sustancias se transforman en otras m\u00e1s simples.","respuestatres":"En todo cambio qu\u00edmico se pierde algo de masa en forma de calor.","respuestacuatro":"La materia no se crea ni se destruye, s\u00f3lo se transforma.","imagenpregunta":"","correcta":"La materia no se crea ni se destruye, s\u00f3lo se transforma.","tooltip":"La ley de conservaci\u00f3n de la materia, conocida tambi\u00e9n como ley de conservaci\u00f3n de la masa o simplemente como ley Lomon\u00f3sov-Lavoisier (en honor a los cient\u00edficos que la postularon), es aquel principio de la qu\u00edmica que plantea que la materia no se crea ni se destruye durante una reacci\u00f3n qu\u00edmica, s\u00f3lo se transforma.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"392","idmodulo":"4","pregunta":" La frase ___________ describe lo que sucede durante la metafase de la primera divisi\u00f3n mei\u00f3tica. ","respuestauno":"Se divide longitudinalmente la c\u00e9lula ","respuestados":"Se entrecruzan los cromosomas hom\u00f3logos ","respuestatres":"El nucl\u00e9olo y membrana nuclear desaparecen ","respuestacuatro":"Los centr\u00f3meros se adhieren a las fibras del huso acrom\u00e1tico ","imagenpregunta":"","correcta":"Los centr\u00f3meros se adhieren a las fibras del huso acrom\u00e1tico","tooltip":"Para resolver esta pregunta debes entender el siguiente concepto.\r\n\r\nMitosis\r\n\r\nA medida que los microt\u00fabulos encuentran a los cinetocoros en la prometafase, los centr\u00f3meros de los cromosomas se congregan en la placa metaf\u00e1sica o plano ecuatorial del huso acrom\u00e1tico, l\u00ednea imaginaria equidistante de los dos polos del huso, donde se sit\u00faan los centrosomas. Este alineamiento equilibrado se debe a las fuerzas opuestas de la misma magnitud que se generan en los cinetocoros hermanos. Los brazos cromos\u00f3micos tienden a quedar apuntando hacia la periferia de la c\u00e9lula y a colocarse perpendicularmente a las fibras del huso. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"393","idmodulo":"11","pregunta":"El ingl\u00e9s John Dalton enunci\u00f3 la Teor\u00eda At\u00f3mica que dice:","respuestauno":"La energ\u00eda no se crea ni se destruye, s\u00f3lo se transforma.","respuestados":"Cada elemento tiene su propio \u00e1tomo con caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Al combinarse los \u00e1tomos en cantidades determinadas, se transforman las mol\u00e9culas de compuestos.","respuestatres":"Las mol\u00e9culas de los gases no interact\u00faan se mueven constantemente y sus choques son el\u00e1sticos.","respuestacuatro":"A temperatura constante, la presi\u00f3n de un gas es inversamente proporcional al volumen ocupado por dicho gas.","imagenpregunta":"","correcta":"Cada elemento tiene su propio \u00e1tomo con caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Al combinarse los \u00e1tomos en cantidades determinadas, se transforman las mol\u00e9culas de compuestos.","tooltip":"En 1808, John Dalton public\u00f3 su teor\u00eda at\u00f3mica, que retomaba las antiguas ideas de Leucipo y Dem\u00f3crito pero bas\u00e1ndose en una serie de experiencias cient\u00edficas de laboratorio.\r\n\r\nLa teor\u00eda at\u00f3mica de Dalton se basa en los siguientes enunciados:\r\n\r\n- La materia est\u00e1 formada por \u00e1tomos, que son part\u00edculas indivisibles e indestructibles.\r\n\r\n- Todos los \u00e1tomos de un mismo elemento qu\u00edmico son iguales en masa y propiedades y diferentes de los \u00e1tomos de cualquier otro elemento.\r\n\r\n- Los compuestos se forman por combinaciones de \u00e1tomos de diferentes elementos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"394","idmodulo":"4","pregunta":" Continuidad de la vida\r\n\r\nIdentificar qu\u00e9 caracteres sexuales secundarios aparecen en todos los hombres durante la adolescencia: \r\n ","respuestauno":"aumento de grasa en gl\u00fateos y muslos ","respuestados":"crecimiento de las gl\u00e1ndulas mamarias ","respuestatres":"ensanchamiento de caderas y crecimiento de vello p\u00fabico ","respuestacuatro":"transformaci\u00f3n a voz grave, ensanchamiento de t\u00f3rax y hombros ","imagenpregunta":"","correcta":"transformaci\u00f3n a voz grave, ensanchamiento de t\u00f3rax y hombros","tooltip":"Principales caracter\u00edsticas sexuales en hombres.\r\n\r\nMusculatura m\u00e1s desarrollada, mayor fuerza f\u00edsica y masa muscular.\r\nIncremento de la estatura, varones adultos son m\u00e1s altos que la mujer adulta, en promedio.\r\nPresencia de vello androg\u00e9nico m\u00e1s grueso y largo en otras partes del cuerpo: brazos, piernas, pectoral, abdominal, axilar, y p\u00fabico.\r\nVello facial, barba y\/o bigote.\r\nEn promedio, pies, manos y nariz m\u00e1s grandes que en las mujeres.\r\nT\u00f3rax y hombros m\u00e1s anchos.\r\nEngrosamiento de la Voz en los varones.\r\nAlargamiento y aumento del grosor del pene.\r\n\u00cdndice cintura\/cadera menor que la mujer, en promedio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"395","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el componente anat\u00f3mico con su respectiva caracter\u00edstica. \r\n\r\nComponente anat\u00f3mico \r\n\r\n1. Pene \r\n\r\n2. Vagina \r\n\r\n3. Escroto \r\n\r\n4. Ovarios \r\n\r\n5. Epid\u00eddimo \r\n\r\n6. Trompas de Falopio \r\n\r\n\r\nCaracter\u00edstica \r\n\r\nA. G\u00f3nadas femeninas. \r\n\r\nB. \u00d3rgano copulador del hombre. \r\n\r\nC. Canal de parto y recept\u00e1culo de semen, \r\n\r\nD. Regulador de la temperatura de los test\u00edculos. \r\n\r\nE. Sitio donde la fecundaci\u00f3n del \u00f3vulo se efect\u00faa. \r\n\r\nF. Lugar donde se almacenan y terminan de madurar los espermatozoides.\r\n ","respuestauno":"1B, 2C. 3D, 4A, 5F, 6E ","respuestados":"1B, 2E, 3F, 4D, 5C, 6A","respuestatres":"1F, 2E, 3C, 4D, 5B, 6A","respuestacuatro":"1F, 2D, 3B, 4A, 5C, 6E ","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2C. 3D, 4A, 5F, 6E","tooltip":"Observa el siguiente esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaysietebiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"396","idmodulo":"11","pregunta":"A sus partes se les llaman componentes:","respuestauno":"Compuesto","respuestados":"Soluci\u00f3n","respuestatres":"Mezcla","respuestacuatro":"Coloide","imagenpregunta":"","correcta":"Mezcla","tooltip":"Mezcla : \r\n\r\n- Combinaci\u00f3n de dos o m\u00e1s sustancia\r\n- Composici\u00f3n variable\r\n- Los componentes pueden separarse por medios f\u00edsicos\r\n- Temperatura variable durante el cambio de estado","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"397","idmodulo":"4","pregunta":" De acuerdo con las caracter\u00edsticas listadas, qu\u00e9 nombre le corresponde al inciso 3 y 4 respectivamente. \r\n\r\n1. Color de la flor\r\n2. P\u00farpura (dominante); Blanco (recesivo) \r\n3. CC (homocigota dominante); Cc (heterocigota); Cc (Homocigota recesivo)\r\n4. C (dominante); C (recesivo)\r\n5. Gen del color de la flor\r\n ","respuestauno":"Car\u00e1cter, Alelo ","respuestados":"Genotipo, Alelo","respuestatres":"Car\u00e1cter, Fenotipo ","respuestacuatro":"Fenotipo, Genotipo ","imagenpregunta":"","correcta":"Genotipo, Alelo","tooltip":"GENOTIPO\r\n\r\nEs el conjunto de genes de un organismo. Es toda la dotaci\u00f3n gen\u00e9tica de un individuo. El genotipo tambi\u00e9n recibe el nombre de genoma.\r\n\r\nALELO\r\n\r\nEs una forma alternativa de un gen (un miembro de un par) que se localiza en una posici\u00f3n espec\u00edfica de un cromosoma espec\u00edfico. Estos c\u00f3digos gen\u00e9ticos determinan distintas caracter\u00edsticas o rasgos que se heredan de padres a hijos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"398","idmodulo":"11","pregunta":"Fil\u00f3sofo griego que propuso que el \u00e1tomo era la m\u00ednima cantidad de materia y que ya no se pod\u00eda dividir m\u00e1s:","respuestauno":"Arist\u00f3teles","respuestados":"Arqu\u00edmedes","respuestatres":"Dem\u00f3crito","respuestacuatro":"Pit\u00e1goras","imagenpregunta":"","correcta":"Dem\u00f3crito","tooltip":"La filosof\u00eda atomista de Leucipo y Dem\u00f3crito pod\u00eda resumirse en: 1.- Los \u00e1tomos son eternos, indivisibles, homog\u00e9neos e invisibles. 2.- Los \u00e1tomos se diferencian en su forma y tama\u00f1o. 3.- Las propiedades de la materia var\u00edan seg\u00fan el agrupamiento de los \u00e1tomos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"399","idmodulo":"11","pregunta":"Fil\u00f3sofo griego que propuso que el \u00e1tomo era la m\u00ednima cantidad de materia y que ya no se pod\u00eda dividir m\u00e1s:","respuestauno":"Arist\u00f3teles","respuestados":"Arqu\u00edmedes","respuestatres":"Dem\u00f3crito","respuestacuatro":"Pit\u00e1goras","imagenpregunta":"","correcta":"Dem\u00f3crito","tooltip":"La filosof\u00eda atomista de Leucipo y Dem\u00f3crito pod\u00eda resumirse en: 1.- Los \u00e1tomos son eternos, indivisibles, homog\u00e9neos e invisibles. 2.- Los \u00e1tomos se diferencian en su forma y tama\u00f1o. 3.- Las propiedades de la materia var\u00edan seg\u00fan el agrupamiento de los \u00e1tomos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"400","idmodulo":"11","pregunta":"Propuso un modelo at\u00f3mico que representaba al \u00e1tomo como una esfera con carga positiva y dentro de ella est\u00e1n los de carga negativa como pasas de un pastel.","respuestauno":"Einstein","respuestados":"Thomsom","respuestatres":"Bohr","respuestacuatro":"Rhuterford","imagenpregunta":"","correcta":"Thomsom","tooltip":"El modelo at\u00f3mico de Thomson es una teor\u00eda sobre la estructura at\u00f3mica propuesta en 1904 por Thomson, quien descubri\u00f3 el electr\u00f3n en 1897, pocos a\u00f1os antes del descubrimiento del prot\u00f3n y del neutr\u00f3n. El \u00e1tomo se consideraba como una esfera con carga positiva con electrones repartidos como peque\u00f1os gr\u00e1nulos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"401","idmodulo":"4","pregunta":" Un joven, revisando sus genitales, encontr\u00f3 grandes verrugas y crestas con aspecto de coliflor sobre todo en el pene, se asust\u00f3 y recurri\u00f3 a un m\u00e9dico. Despu\u00e9s de hacer los estudios cl\u00ednicos correspondientes para saber cu\u00e1l fue el origen de esa enfermedad, el m\u00e9dico diagnostic\u00f3 que Juan ten\u00eda un padecimiento de \u00edndole viral llamado: ","respuestauno":"SIDA ","respuestados":"\u00c9bola","respuestatres":"Gonorrea ","respuestacuatro":"Condiloma acuminado ","imagenpregunta":"","correcta":"Condiloma acuminado ","tooltip":"Peque\u00f1a protuberancia en los genitales causada por una infecci\u00f3n com\u00fan de transmisi\u00f3n sexual.\r\n\r\n Transmisi\u00f3n por contacto sexual\r\n Si bien el tratamiento puede ayudar, esta enfermedad no tiene cura\r\n Por lo general, se puede realizar un autodiagn\u00f3stico\r\n Rara vez se requieren an\u00e1lisis de laboratorio o estudios de diagn\u00f3stico por im\u00e1genes","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"402","idmodulo":"11","pregunta":"Propuso un modelo at\u00f3mico formado por un n\u00facleo de carga positiva alrededor del cual giran los electrones con carga negativa en niveles de energ\u00eda u \u00f3rbitas circulares, a semejanzas del sistema planetario:","respuestauno":"Planck","respuestados":"Einstein","respuestatres":"Bohr","respuestacuatro":"Rydberg","imagenpregunta":"","correcta":"Bohr","tooltip":"El modelo de B\u00f6hr es un modelo cuantizado del \u00e1tomo que Niels Bohr propuso en 1913 para explicar c\u00f3mo los electrones pueden tener \u00f3rbitas estables alrededor del n\u00facleo. Describi\u00f3 el \u00e1tomo de hidr\u00f3geno con un prot\u00f3n en el n\u00facleo, y girando a su alrededor un electr\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"403","idmodulo":"4","pregunta":" Las secuencias m\u00ednimas de ADN que contiene las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas se denominan ___________ y su expresi\u00f3n se puede modificar a lo largo de la vida del organismo. ","respuestauno":"genes ","respuestados":"cariotipos ","respuestatres":"nucle\u00f3tidos ","respuestacuatro":"cromosomas ","imagenpregunta":"","correcta":"genes","tooltip":"Los genes son las unidades de almacenamiento de informaci\u00f3n gen\u00e9tica, segmentos de ADN que contienen la informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo deben funcionar las c\u00e9lulas del organismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"404","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el evento con la caracter\u00edstica correspondiente. \r\n\r\nEvento \r\n\r\n1. Enfermedad de transmisi\u00f3n sexual. \r\n\r\n2. D\u00eda en que se lleva a cabo la ovulaci\u00f3n. \r\n\r\n3. Cu\u00e1ntos cromosomas tiene el espermatozoide. \r\n\r\n4. Gl\u00e1ndulas lubricantes femeninas de \u00f3rganos copuladores. \r\n\r\n5. Proceso biol\u00f3gico donde se desarrollan los \u00f3rganos. \r\n\r\nCaracter\u00edstica \r\n\r\nA. 14 \r\nB. 23\r\nC. SIDA \r\nD. Organog\u00e9nesis \r\nE. Gl\u00e1ndulas de Bartholin\r\n ","respuestauno":"1A, 2B, 3C, 4D, 5E","respuestados":"1B, 2D, 3C. 4E, 5A ","respuestatres":"1C, 2E, 3B. 4D, 5A","respuestacuatro":"1C, 2A, 3B, 4E, 5D ","imagenpregunta":"","correcta":"1C, 2A, 3B, 4E, 5D","tooltip":"Para poder resolver esta pregunta debes analizar cada caracter\u00edstica con su respectivo concepto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"405","idmodulo":"4","pregunta":" Ordenar los organismos de acuerdo con el transcurso de la vida en la Tierra, del m\u00e1s antiguo al m\u00e1s reciente, como sugiere el registro f\u00f3sil. \r\n\r\n1. Eucariontes \r\n\r\n2. Procariontes \r\n\r\n3. Vertebrados \r\n\r\n4. Invertebrados \r\n\r\n5. Multicelulares \r\n\r\n6. Angiospermas \r\n ","respuestauno":"2, 1, 5, 6, 4, 3","respuestados":"1, 2, 4, 3, 6, 5","respuestatres":"2, 6, 1, 4, 5, 3","respuestacuatro":"3, 4, 5, 6, 2, 1","imagenpregunta":"","correcta":"2, 1, 5, 6, 4, 3","tooltip":"Observa el siguiente esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaidosbiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"406","idmodulo":"4","pregunta":"Origen de la vida, evoluci\u00f3n y diversidad\r\n\r\nLa biodiversidad de los seres vivos la encontramos en tres niveles: en ecosistemas, en __________ y en genes. \r\n ","respuestauno":"biomas ","respuestados":"especies ","respuestatres":"poblaciones ","respuestacuatro":"comunidades ","imagenpregunta":"","correcta":"especies","tooltip":"Una especie es un conjunto de organismos o poblaciones naturales capaces de entrecruzarse y producir descendencia f\u00e9rtil, aunque, en principio, no con miembros de poblaciones pertenecientes a otras especies.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"407","idmodulo":"4","pregunta":" Indicar a qu\u00e9 reino pertenecen los organismos de la especie Ustilago maydis (huitlacoche) que cubren a las mazorcas. ","respuestauno":"Fungi ","respuestados":"Monera ","respuestatres":"Plantae ","respuestacuatro":"Protoctista ","imagenpregunta":"","correcta":"Fungi","tooltip":"En biolog\u00eda, el t\u00e9rmino Fungi (plural latino de fungus, lit = hongos)​ designa a un tax\u00f3n o grupo de organismos eucariotas entre los que se encuentran los mohos, las levaduras y los organismos productores de setas. Se clasifican en un reino distinto al de las plantas, animales y protistas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"408","idmodulo":"11","pregunta":"Configuraci\u00f3n electr\u00f3nica del Nitr\u00f3geno (n\u00famero at\u00f3mico = 7):","respuestauno":"runopreguntaveinteitresquimicados.png","respuestados":"rdospreguntaveinteitresquimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntaveinteitresquimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaveinteitresquimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdospreguntaveinteitresquimicados.png","tooltip":"Configuraci\u00f3n electr\u00f3nica del nitr\u00f3geno Los electrones en un \u00e1tomo ocupan cada uno de los niveles tomando en cuenta sus energ\u00edas. Los primeros electrones llenan los niveles m\u00e1s bajos de energ\u00eda, y luego estos se mueven hacia un nivel de energ\u00eda mucho mayor. Es el nivel m\u00e1s externo del \u00e1tomo lo que se conoce como capa de valencia, y los electrones que contiene se nombran electrones de valencia, lo cuales se encargan de las propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas del elemento.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteitresquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"409","idmodulo":"11","pregunta":"El K+ es un \u00e1tomo de potasio al que se ha arrebatado un electr\u00f3n, quedando cargado positivamente, por lo tanto, se trata de un:","respuestauno":"Cati\u00f3n","respuestados":"Is\u00f3topo","respuestatres":"Ani\u00f3n","respuestacuatro":"Prot\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Cati\u00f3n","tooltip":"Un cati\u00f3n es un ion con carga el\u00e9ctrica positiva, es decir, que ha perdido electrones. Los cationes se describen con un estado de oxidaci\u00f3n positivo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"410","idmodulo":"4","pregunta":" Charles Darwin propuso que en un proceso de millones de a\u00f1os llamado ____________ se originaron por selecci\u00f3n natural las ___________ de otras preexistentes. ","respuestauno":"extinci\u00f3n, especies ","respuestados":"evoluci\u00f3n, especies ","respuestatres":"creacionismo, mutaciones ","respuestacuatro":"diversidad gen\u00e9tica, mutaciones ","imagenpregunta":"","correcta":" evoluci\u00f3n, especies","tooltip":"El mecanismo que Darwin propuso para la evoluci\u00f3n es la selecci\u00f3n natural. Debido a que los recursos son limitados en la naturaleza, los organismos con rasgos heredables que favorezcan la supervivencia y la reproducci\u00f3n tender\u00e1n a dejar una mayor descendencia que sus pares, lo que hace que la frecuencia de esas caracter\u00edsticas aumente a lo largo de varias generaciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"411","idmodulo":"11","pregunta":"Las filas o renglones de la tabla peri\u00f3dica representan el n\u00famero de \u00f3rbitas en un \u00e1tomo. Estas filas o renglones se llaman:","respuestauno":"Familias","respuestados":"Clases","respuestatres":"Periodos","respuestacuatro":"Grupos","imagenpregunta":"","correcta":"Periodos","tooltip":"En la tabla peri\u00f3dica los elementos est\u00e1n ordenados de forma que aquellos con propiedades qu\u00edmicas semejantes, se encuentren situados cerca uno de otro. Los elementos se distribuyen en filas horizontales, llamadas per\u00edodos. El periodo que ocupa un elemento coincide con su \u00faltima capa electr\u00f3nica.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteicincoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"412","idmodulo":"4","pregunta":" A la teor\u00eda del Neodarwinismo formulada por Dobzhansky, Simpson, Mayry Huxley, tambi\u00e9n se le conoce como: ","respuestauno":"Dise\u00f1o inteligente ","respuestados":"Mutaci\u00f3n gen\u00e9tica ","respuestatres":"Sint\u00e9tica de la evoluci\u00f3n ","respuestacuatro":"Evoluci\u00f3n de las especies ","imagenpregunta":"","correcta":"Sint\u00e9tica de la evoluci\u00f3n","tooltip":"La s\u00edntesis evolutiva moderna (tambi\u00e9n llamada simplemente nueva s\u00edntesis, s\u00edntesis moderna, s\u00edntesis evolutiva, teor\u00eda sint\u00e9tica, s\u00edntesis neodarwinista o neodarwinismo) significa en general la integraci\u00f3n de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de las especies por la selecci\u00f3n natural de Charles Darwin, la teor\u00eda gen\u00e9tica de Gregor Mendel como base de la herencia gen\u00e9tica, la mutaci\u00f3n aleatoria como fuente de variaci\u00f3n y la gen\u00e9tica de poblaciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"413","idmodulo":"4","pregunta":" Ecolog\u00eda\r\n\r\nUn ejemplo de Ecolog\u00eda aplicada son los viveros; en estos se determina la aclimataci\u00f3n de las plantas a la temperatura de la zona por reforestar. Seleccionar los tres principales componentes de estos. \r\n\r\n1. Cercos \r\n\r\n2. Alm\u00e1cigo \r\n\r\n3. Herramientas \r\n\r\n4. \u00c1rea de trasplante \r\n\r\n5. Canteros de envases \r\n ","respuestauno":"1, 2, 5","respuestados":"2, 4, 3","respuestatres":"1, 3, 4","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 5","tooltip":"El vivero es un conjunto de instalaciones que tiene como prop\u00f3sito fundamental la producci\u00f3n de plantas para abastecer las demandas de los programas de reforestaci\u00f3n. Los viveros pueden ser temporales o permanentes de acuerdo con su finalidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"414","idmodulo":"11","pregunta":"Las columnas en la tabla peri\u00f3dica se caracterizan con n\u00fameros romanos y letras may\u00fasculas (A o B). Estas columnas se llaman:","respuestauno":"Clases","respuestados":"Familias o grupos","respuestatres":"Periodos o valencias","respuestacuatro":"Subclases","imagenpregunta":"","correcta":"Familias o grupos","tooltip":"Desde el punto de vista electr\u00f3nico, los elementos de una familia poseen la misma configuraci\u00f3n electr\u00f3nica en la \u00faltima capa, aunque difieren en el n\u00famero de capas (periodos). Los grupos o familias son 18 y se corresponden con las columnas de la Tabla Peri\u00f3dica. A continuaci\u00f3n se muestran las propiedades generales de los grupos representativos (zona de llenado de orbitales s y p) y las de otras agrupaciones de elementos que se pueden hacer teniendo en cuenta la zona de llenado de orbitales d (transici\u00f3n), f (tierras raras), el car\u00e1cter met\u00e1lico (metal, no metal, metaloide).","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiseisquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"415","idmodulo":"11","pregunta":"Los llamados gases nobles o inertes presentan valencia 0 y no reaccionan espont\u00e1neamente con otros elementos. Se encuentran en la columna:","respuestauno":"Primera","respuestados":"Cuarta","respuestatres":"\u00daltima","respuestacuatro":"Antepen\u00faltima","imagenpregunta":"","correcta":"\u00daltima","tooltip":"Observa la tabla peri\u00f3dica:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteisietequimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"416","idmodulo":"11","pregunta":"En la tabla peri\u00f3dica se distinguen 2 clases de elementos, estas 2 clases son:","respuestauno":"Metales y no metales","respuestados":"Ligeros y pesados","respuestatres":"Ligeros y transici\u00f3n","respuestacuatro":"De transici\u00f3n y no metales","imagenpregunta":"","correcta":"Metales y no metales","tooltip":"Observa la tabla peri\u00f3dica:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiochoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"417","idmodulo":"11","pregunta":"S\u00edmbolo qu\u00edmico del Carbono:","respuestauno":"Ca","respuestados":"C","respuestatres":"Co","respuestacuatro":"Cr","imagenpregunta":"","correcta":"C","tooltip":"El carbono (del lat\u00edn, carbo, carb\u00f3n) es un elemento qu\u00edmico con s\u00edmbolo C, n\u00famero at\u00f3mico 6 y masa at\u00f3mica 12,01. Es un no metal y tetravalente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"418","idmodulo":"11","pregunta":"S\u00edmbolo qu\u00edmico del ox\u00edgeno:","respuestauno":"Od","respuestados":"Os","respuestatres":"Or","respuestacuatro":"O","imagenpregunta":"","correcta":"O","tooltip":"Ox\u00edgeno. Elemento qu\u00edmico gaseoso, s\u00edmbolo O, n\u00famero at\u00f3mico 8 y peso at\u00f3mico 15.9994.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"419","idmodulo":"11","pregunta":"El cloruro de sodio es una mol\u00e9cula que presenta enlace qu\u00edmico i\u00f3nico debido a:","respuestauno":"Los \u00e1tomos comparten un electr\u00f3n.","respuestados":"Se da transferencia de electrones de un \u00e1tomo a otro.","respuestatres":"Los \u00e1tomos comparten un par de electrones de manera coordinada.","respuestacuatro":"Se establece una red de \u00e1tomos alternados.","imagenpregunta":"","correcta":"Se da transferencia de electrones de un \u00e1tomo a otro.","tooltip":"El \u00e1tomo de sodio tiene 3 electrones fuera de una capa completa, y toma s\u00f3lo 5,14 electr\u00f3n voltios de energ\u00eda, para liberar ese electr\u00f3n. Al cloro le falta un electr\u00f3n para completar una capa, y libera 3,62 eV cuando adquiere ese electr\u00f3n (su afinidad electr\u00f3nica es 3,62 eV). Esto significa que cuando est\u00e1n muy separados, s\u00f3lo se necesita 1,52 eV de energ\u00eda para donar uno de los electrones del sodio al cloro. Cuando los iones resultantes se aproximan entre s\u00ed, su energ\u00eda potencial el\u00e9ctrica se hace m\u00e1s y m\u00e1s negativa, alcanzando -1,52 eV a una separaci\u00f3n de aproximadamente 0,94 nm. Esto significa que, si se encontraran \u00e1tomos neutros de sodio y de cloro m\u00e1s cerca que 0,94 nm de separaci\u00f3n, estar\u00edan energ\u00e9ticamente favorable para transferir un electr\u00f3n de Na al Cl, y formar un enlace i\u00f3nico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"420","idmodulo":"11","pregunta":"Los compuestos que resultan de combinar un anh\u00eddrido con agua son:","respuestauno":"Hidr\u00f3xidos","respuestados":"Oxi\u00e1cidos","respuestatres":"Hidr\u00e1cidos","respuestacuatro":"Oxisales","imagenpregunta":"","correcta":"Oxi\u00e1cidos","tooltip":"Un Oxi\u00e1cido es un compuesto qu\u00edmico formado por Hidr\u00f3geno, Ox\u00edgeno (que son los que lo caracterizan) y un Elemento no met\u00e1lico. Es el resultante de la mezcla de un \u00d3xido No Met\u00e1lico con mol\u00e9culas de agua (las necesarias para que la ecuaci\u00f3n est\u00e9 balanceada).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"421","idmodulo":"11","pregunta":"Al combinarse se produce una sal haloidea y agua: por neutralizaci\u00f3n:","respuestauno":"\u00d3xidos y anh\u00eddridos","respuestados":"Hidruros y \u00f3xidos","respuestatres":"Oxi\u00e1cidos y anh\u00eddridos","respuestacuatro":"Hidr\u00e1cidos e Hidr\u00f3xidos","imagenpregunta":"","correcta":"Hidr\u00e1cidos e Hidr\u00f3xidos","tooltip":"Hidr\u00f3xidos, \u00c1cidos hidr\u00e1cidos y Oxo\u00e1cidos. Los hidr\u00f3xidos son un grupo de compuestos qu\u00edmicos formados por un metal y uno o varios aniones hidroxilos, en lugar de ox\u00edgeno como sucede con los \u00f3xidos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"422","idmodulo":"11","pregunta":"Tambi\u00e9n se conocen con el nombre de bases","respuestauno":"Anh\u00eddridos","respuestados":"Sales Alo\u00eddeas","respuestatres":"Bases","respuestacuatro":"Hidr\u00f3xidos","imagenpregunta":"","correcta":"Hidr\u00f3xidos","tooltip":"Los hidr\u00f3xidos resultan de la combinaci\u00f3n de un \u00f3xido b\u00e1sico con el agua. Los hidr\u00f3xidos tambi\u00e9n se conocen con el nombre de bases. Estos compuestos son sustancias que en soluci\u00f3n producen iones hidroxido.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicuatroquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"423","idmodulo":"11","pregunta":"El compuesto HCl se llama:","respuestauno":"\u00c1cido cl\u00f3rico","respuestados":"\u00c1cido hipocloroso","respuestatres":"\u00c1cido clorh\u00eddrico","respuestacuatro":"\u00c1cido percl\u00f3rico","imagenpregunta":"","correcta":"\u00c1cido clorh\u00eddrico","tooltip":"El \u00e1cido clorh\u00eddrico, tambi\u00e9n conocido como \u00e1cido muri\u00e1tico, o salfuman es uno de los \u00e1cidos fuertes m\u00e1s conocidos que existen. Su f\u00f3rmula qu\u00edmica es HCl (cloruro de hidr\u00f3geno) y es un \u00e1cido corrosivo con un pH.\r\n\r\nEl HCl se disocia completamente en agua, en el i\u00f3n cloruro, del \u00e1tomo de cloro y en hidr\u00f3geno. Tiene un pH inferior a 1 y siendo extremadamente corrosivo y \u00e1cido. Ingerir 40ml de \u00e1cido clorh\u00eddrico (en 1L de agua) ser\u00eda suficiente para matar a un ser humano, ya que al bajar tanto el pH provocar\u00eda toda la destrucci\u00f3n de los tejidos en el est\u00f3mago.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"424","idmodulo":"11","pregunta":"El compuesto NaNO3 se llama:","respuestauno":"Nitrito de sodio","respuestados":"Nitrato de sodio","respuestatres":"Nitruro de sodio","respuestacuatro":"Politrato de sodio","imagenpregunta":"","correcta":"Nitrato de sodio","tooltip":"El nitrato de sodio o nitrato s\u00f3dico es un nitrato cuya f\u00f3rmula es NaNO3, es un compuesto para formar el salitre junto con el nitrato de potasio. Actualmente se obtiene por s\u00edntesis qu\u00edmica, a partir del \u00e1cido n\u00edtrico, y \u00e9ste a partir del amoniaco.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"425","idmodulo":"11","pregunta":"La f\u00f3rmula qu\u00edmica del di\u00f3xido de carbono es:","respuestauno":"Co","respuestados":"Co3","respuestatres":"Co2Co3","respuestacuatro":"Co2","imagenpregunta":"","correcta":"Co2","tooltip":"El di\u00f3xido de carbono est\u00e1 constituido por dos \u00e1tomos de carbono y uno de ox\u00edgeno, de modo que su f\u00f3rmula qu\u00edmica es CO2.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"426","idmodulo":"11","pregunta":"La f\u00f3rmula del \u00e1cido n\u00edtrico es:","respuestauno":"runopreguntatreintayochoquimicados.png","respuestados":"rdospreguntatreintayochoquimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntatreintayochoquimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntatreintayochoquimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntatreintayochoquimicados.png","tooltip":"El \u00e1cido n\u00edtrico, tambi\u00e9n conocido como nitrato de hidr\u00f3geno, es un l\u00edquido altamente corrosivo y t\u00f3xico, en contacto con la piel puede ocasionar quemaduras graves.\r\nSu f\u00f3rmula qu\u00edmica es HNO3.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaiochoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"427","idmodulo":"11","pregunta":"La f\u00f3rmula del sulfuro de calcio:","respuestauno":"CS","respuestados":"Ca2S","respuestatres":"Ca S","respuestacuatro":"Ca S2","imagenpregunta":"","correcta":"Ca S","tooltip":"El sulfuro de calcio es el compuesto qu\u00edmico con la f\u00f3rmula CaS. Este material blanco cristaliza en cubos como la sal de roca.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"428","idmodulo":"11","pregunta":"De acuerdo a las reglas de nomenclaturas, todos los hidr\u00e1cidos se nombran con terminaci\u00f3n:","respuestauno":"Uro","respuestados":"Ico","respuestatres":"Oico","respuestacuatro":"H\u00eddrico","imagenpregunta":"","correcta":"H\u00eddrico","tooltip":"La nomenclatura de los hidr\u00e1cidos diferencia las sustancias gaseosas de sus soluciones \u00e1cidas. En el caso del fluoruro de hidr\u00f3geno (\u00e1cido fluorh\u00eddrico) la mol\u00e9cula se suele representar como HF. Sin embargo realmente la estructura at\u00f3mica de esta mol\u00e9cula responde a dos \u00e1tomos de cada elemento.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"429","idmodulo":"11","pregunta":"El peso molecular del agua es:","respuestauno":"5","respuestados":"8","respuestatres":"18","respuestacuatro":"1","imagenpregunta":"","correcta":"18","tooltip":"El peso molecular es la suma de los pesos at\u00f3micos que entran en la f\u00f3rmula molecular de un compuesto. Para averiguarlo toma la formula molecular del compuesto, toma los pesos atomicos que lo componen y multiplica cada peso por el subindice. Mira la tabla periodica multiplica la MASA ATOMICA POR EL NUMERO ATOMICO.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaiunoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"430","idmodulo":"11","pregunta":"Un mol de un gas que volumen ocupa","respuestauno":"100l","respuestados":"22.4l","respuestatres":"0.5l","respuestacuatro":"10l","imagenpregunta":"","correcta":"22.4l","tooltip":"Experimentalmente, se ha podido comprobar que el volumen que ocupa un mol de cualquier gas ideal en condiciones est\u00e1ndar (Presi\u00f3n de 105 pascales, Temperatura de 273,15 K, 0 \u00b0C) es de 22,4 litros.Este valor se conoce como volumen molar normal de un gas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"431","idmodulo":"11","pregunta":"La masa at\u00f3mica de un \u00e1tomo es:","respuestauno":"El promedio de las masas de \u00e1tomos de un elemento.","respuestados":"La suma de los protones y neutrones del n\u00facleo.","respuestatres":"El n\u00famero de neutrones.","respuestacuatro":"El n\u00famero de protones.","imagenpregunta":"","correcta":"El promedio de las masas de \u00e1tomos de un elemento.","tooltip":"La masa at\u00f3mica es la masa de un \u00e1tomo, m\u00e1s frecuentemente expresada en unidades de masa at\u00f3mica unificada. La masa at\u00f3mica puede ser considerada como la masa total de protones y neutrones (pues la masa de los electrones en el \u00e1tomo es pr\u00e1cticamente despreciable) en un solo \u00e1tomo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"432","idmodulo":"11","pregunta":"Los is\u00f3topos son:","respuestauno":"\u00c1tomos radiactivos.","respuestados":"\u00c1tomos de un mismo elemento con distinta masa at\u00f3mica.","respuestatres":"\u00c1tomos con igual peso at\u00f3mico.","respuestacuatro":"\u00c1tomos de distintos elementos con igual peso at\u00f3mico.","imagenpregunta":"","correcta":"\u00c1tomos de un mismo elemento con distinta masa at\u00f3mica.","tooltip":"Los is\u00f3topos son \u00e1tomos que tienen el mismo n\u00famero at\u00f3mico, pero diferente masa at\u00f3mica. Es decir, contienen el mismo n\u00famero de protones pero difieren en el n\u00famero de neutrones. Como ejemplo, tendr\u00edamos el Hidr\u00f3geno y sus 3 is\u00f3topos, el Protio, el Deuterio y el Tritio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"433","idmodulo":"11","pregunta":"El peso molecular de una sustancia es:","respuestauno":"La suma de las mol\u00e9culas de una sustancia.","respuestados":"La suma de los pesos at\u00f3micos de los elementos de una mol\u00e9cula.","respuestatres":"El peso de los ox\u00edgenos.","respuestacuatro":"El peso at\u00f3mico de los protones y neutrones.","imagenpregunta":"","correcta":"La suma de los pesos at\u00f3micos de los elementos de una mol\u00e9cula.","tooltip":"La masa molecular es el resultado de la suma de las masas at\u00f3micas de los elementos que forman una mol\u00e9cula. En este sentido, la masa molecular relativa es el n\u00famero que se\u00f1ala cu\u00e1ntas veces mayor es la masa de una mol\u00e9cula de una sustancia con respecto a la unidad de masa at\u00f3mica.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaicincoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"434","idmodulo":"11","pregunta":"Un mol de una sustancia es:","respuestauno":"El peso de una sustancia ejemplo 100g. De dicha sustancia.","respuestados":"El n\u00famero de \u00e1tomos que hay en un gramo de sustancia.","respuestatres":"El peso de una mol\u00e9cula.","respuestacuatro":"El peso molecular de una sustancia expresada en gramos.","imagenpregunta":"","correcta":"El peso molecular de una sustancia expresada en gramos.","tooltip":"B\u00e1sicamente un mol de cualquier sustancia es un peso igual al peso molecular expresado en unidades de masa at\u00f3mica. Esto implica que un mol de cualquier sustancia contiene exactamente el mismo n\u00famero de mol\u00e9culas.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaiseisquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"435","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfEl n\u00famero de Avogrado es?","respuestauno":"Es igual a 2000.","respuestados":"La cantidad de part\u00edculas que hay en una mol de sustancia.","respuestatres":"El n\u00famero de \u00e1tomos gramos.","respuestacuatro":"Es una cantidad que expresa el n\u00famero de protones del \u00e1tomo.","imagenpregunta":"","correcta":"La cantidad de part\u00edculas que hay en una mol de sustancia.","tooltip":"Por n\u00famero de Avogadro se entiende al n\u00famero de entidades elementales (es decir, de \u00e1tomos, electrones, iones, mol\u00e9culas) que existen en un mol de cualquier sustancia. Pero veamos qu\u00e9 significa esto. ... La ecuaci\u00f3n ser\u00eda la siguiente: 1 mol = 6,022045 x 10 elevado a 23 part\u00edculas.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaisietequimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"436","idmodulo":"11","pregunta":"Una reacci\u00f3n qu\u00edmica es:","respuestauno":"Los reactantes formas productos.","respuestados":"Un proceso en el cual dos o m\u00e1s sustancias forman otra distinta.","respuestatres":"Cuando dos sustancias se descomponen.","respuestacuatro":"Cuando un \u00e1tomo se une a otro.","imagenpregunta":"","correcta":"Un proceso en el cual dos o m\u00e1s sustancias forman otra distinta.","tooltip":"Una reacci\u00f3n qu\u00edmica, tambi\u00e9n llamada cambio qu\u00edmico o fen\u00f3meno qu\u00edmico, es todo proceso termodin\u00e1mico en el cual dos o m\u00e1s sustancias (llamadas reactantes o reactivos), se transforman, cambiando su estructura molecular y sus enlaces, en otras sustancias llamadas productos.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaiochoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"437","idmodulo":"11","pregunta":"Una reacci\u00f3n de s\u00edntesis es:","respuestauno":"runopreguntacuarentainuevequimicados.png","respuestados":"rdospreguntacuarentainuevequimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntacuarentainuevequimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacuarentainuevequimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntacuarentainuevequimicados.png","tooltip":"Una reacci\u00f3n de s\u00edntesis o reacci\u00f3n de combinaci\u00f3n es proceso elemental en el que dos o m\u00e1s sustancias qu\u00edmicas reaccionan para generar un solo producto. Elementos o compuestos sencillos que se unen para formar un compuesto m\u00e1s complejo.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentainuevequimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"438","idmodulo":"11","pregunta":"Una reacci\u00f3n de an\u00e1lisis es:","respuestauno":"runopreguntacincuentaquimicados.png","respuestados":"rdospreguntacincuentaquimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntacincuentaquimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacincuentaquimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntacincuentaquimicados.png","tooltip":"En una reacci\u00f3n de descomposici\u00f3n, una sola sustancia se descompone o se rompe, produciendo dos o m\u00e1s sustancias distintas. A este tipo de reacciones se le puede considerar como el inverso de las reacciones de combinaci\u00f3n. El material inicial debe ser un compuesto y los productos pueden ser elementos o compuestos.","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"439","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la ecuaci\u00f3n balanceada?","respuestauno":"runopreguntacincuentaiunoquimicados.png","respuestados":"rdospreguntacincuentaiunoquimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntacincuentaiunoquimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacincuentaiunoquimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdospreguntacincuentaiunoquimicados.png","tooltip":"Los n\u00fameros delante de las f\u00f3rmulas son llamados coeficientes estequiom\u00e9tricos. Estos deben ser tales para que la ecuaci\u00f3n qu\u00edmica est\u00e9 balanceada, es decir, que el n\u00famero de \u00e1tomos de cada elemento de las sustancias reaccionantes y de los productos de la reacci\u00f3n sea el mismo.","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaiunoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"440","idmodulo":"11","pregunta":"El n\u00famero de oxidaci\u00f3n del ox\u00edgeno es:","respuestauno":"-2","respuestados":"-3","respuestatres":"+2","respuestacuatro":"+1","imagenpregunta":"","correcta":"+2","tooltip":"El n\u00famero de oxidaci\u00f3n del ox\u00edgeno en la mayor\u00eda de los compuestos es -2, exceptuando cuando forma per\u00f3xidos (H2O2) que es -1 y cuando reacciona con el fl\u00faor (OF2), donde el n\u00famero de oxidaci\u00f3n es +2.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"441","idmodulo":"11","pregunta":"El n\u00famero de oxidaci\u00f3n del carbono en Ca CO3 es:","respuestauno":"+2","respuestados":"+4","respuestatres":"-2","respuestacuatro":"-6","imagenpregunta":"","correcta":"+4","tooltip":"El n\u00famero de oxidaci\u00f3n se define como la carga el\u00e9ctrica \u0093formal\u0094 (puede que no sea real) que se asigna a un \u00e1tomo de un elemento en un compuesto, por lo que podr\u00e1 ser un n\u00famero positivo o negativo. El carbono (Z=6) puede tener n\u00fameros de oxidaci\u00f3n que van del -4 al +4. En los compuestos inorg\u00e1nicos es f\u00e1cil hallar el n\u00ba de oxidaci\u00f3n de este elemento, pero cuando forma parte de algunos compuestos org\u00e1nicos, ya no lo es. En estos casos, el C puede presentar diferentes estados de oxidaci\u00f3n dentro de un mismo compuesto que contenga m\u00e1s de un \u00e1tomo de \u00e9l. Para otros elementos que enlacen con \u00e9l, el H tiene un n\u00ba de oxidaci\u00f3n +1 y el O tiene -2 salvo en los per\u00f3xidos que es -1.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"442","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el elemento con la familia que le corresponde en la tabla peri\u00f3dica. \r\n\r\nElemento \r\n\r\n1. Ne\r\n\r\n2. Ca \r\n\r\n3. Na \r\n\r\n4. Cl ","respuestauno":"1B, 2A, 3C, 4D","respuestados":"1B, 2C, 3D, 4A","respuestatres":"1D, 2B, 3A, 4C","respuestacuatro":"1D, 2A, 3B, 4C","imagenpregunta":"preguntaunoquimicados.png","correcta":"1D, 2B, 3A, 4C","tooltip":"Familia I A: metales alcalinos. (Rojo)\r\nFamilia II A: metales alcalinot\u00e9rreos. (Naranja)\r\nFamilia III A: familia del Boro. (Azul)\r\nFamilia IV A: familia del Carbono. (Azul cielo)\r\nFamilia V A: familia del Nitr\u00f3geno. (Amarillo)\r\nFamilia VI A: calc\u00f3genos. (Naranja claro)\r\nFamilia VII A: hal\u00f3genos. (Morado)\r\nFamilia 0: gases nobles. (Lila)","imagentooltip":"tooltippreguntaunoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"443","idmodulo":"11","pregunta":"El esquema de abajo ejemplifica la estructura que tiene un elemento dentro de la tabla peri\u00f3dica. Identificar el n\u00famero at\u00f3mico de dicho elemento.","respuestauno":"12","respuestados":"6","respuestatres":"4","respuestacuatro":"2","imagenpregunta":"preguntadosquimicados.png","correcta":"6","tooltip":"La tabla peri\u00f3dica de los elementos es una disposici\u00f3n de los elementos qu\u00edmicos en forma de tabla, ordenados por su n\u00famero at\u00f3mico (n\u00famero de protones), por su configuraci\u00f3n de electrones y sus propiedades qu\u00edmicas.","imagentooltip":"tooltippreguntadosquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"444","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el subnivel con el n\u00famero m\u00e1ximo de electrones que acepta. \r\n\r\nSubnivel \r\n\r\n1.\tS\r\n2.\tP\r\n3.\tD\r\n4.\tF\r\n\r\n\r\nN\u00famero m\u00e1ximo de electrones aceptados \r\n\r\nA. 2\r\nB. 10\r\nC. 6\r\nD. 14","respuestauno":"1A, 2B, 3C, 4D","respuestados":"1A, 2C, 3B, 4D","respuestatres":"1C. 2A, 3D, 4B","respuestacuatro":"1C, 2D, 3B, 4A","imagenpregunta":"","correcta":"1A, 2C, 3B, 4D","tooltip":"Los subniveles energ\u00e9ticos se designan como s, p, d, y f estas letras son tomadas de las palabras empleadas para dar nombres a las l\u00edneas de los series espectrales del hidr\u00f3geno as\u00ed: s de sharp, p de principal, d de difunde y f de fundamental. Cada uno de los corresponde a las diferentes valores de l y puede contener un n\u00famero determinado de electrones. Por ejemplo cuando 1=0, le corresponde el subniveles s, que puede contener un m\u00e1ximo de electrones si l=1 le corresponde el subnivel p, que puede contener m\u00e1ximo de 6 electrones.\r\nSe indicara el subnivel que corresponde a cada valor de l, as\u00ed como el n\u00famero m\u00e1ximo de electrones que soporta:","imagentooltip":"tooltippreguntatresquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"445","idmodulo":"11","pregunta":"Asociar el esquema del subnivel energ\u00e9tico con el n\u00famero de orbitales que le corresponde.\r\n\r\nN\u00famero de orbitales \r\n\r\nA. 3 orbitales\r\n\r\nB. 7 orbitales\r\n\r\nC. 5 orbitales\r\n\r\nD. 1 orbital","respuestauno":"1A, 2D, 3B, 4C","respuestados":"1A, 2C, 3D, 4B","respuestatres":"1D, 2B, 3A, 4C","respuestacuatro":"1D, 2A, 3C, 4B","imagenpregunta":"preguntacuatroquimicados.png","correcta":"1D, 2A, 3C, 4B","tooltip":"Un orbital at\u00f3mico es la regi\u00f3n del espacio definido por una determinada soluci\u00f3n particular, espacial e independiente del tiempo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"446","idmodulo":"11","pregunta":"Tomando como referencia la siguiente Ilustraci\u00f3n del \u00e1tomo de hierro, seleccionar la configuraci\u00f3n electr\u00f3nica que le corresponde.","respuestauno":"runopreguntacincoquimica.png","respuestados":"rdospreguntacincoquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntacincoquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacincoquimica.png","imagenpregunta":"preguntacincoquimicados.png","correcta":"rtrespreguntacincoquimica.png","tooltip":"El hierro se representa a trav\u00e9s del s\u00edmbolo Fe. Este tiene un peso at\u00f3mico de 55.847 y un n\u00famero at\u00f3mico de 26. Es considerado como el cuarto elemento que m\u00e1s abunda en la corteza terrestre. Es un metal muy tenaz, maleable, de color gris plateado y magn\u00e9tico. Como el orden energ\u00e9tico de cada subnivel de energ\u00eda se distribuye de la siguiente forma: 1s 2s 2p 3s 3p 4s 3d 4p 5s 4d 5p 6s 4f 5d 6p 7s 5f 6d 7p Los cuales llegan a alcanzar cada uno un rango de: S \u0096 2 P \u0096 6 D \u0096 10 F \u0096 14 \r\nSe calcula f\u00e1cilmente la configuraci\u00f3n electr\u00f3nica del hierro tomando as\u00ed en cuenta la cantidad de electrones que posee, que es igual a su n\u00famero at\u00f3mico. Por tanto, como el n\u00famero at\u00f3mico del hierro es 26 entonces habr\u00e1 26 electrones que colocar en cada subnivel de energ\u00eda, teniendo en cuenta el rango de cada capa orbital.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"447","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el tipo de f\u00f3sil con la descripci\u00f3n de su formaci\u00f3n. \r\n\r\nTipo de f\u00f3sil \r\n\r\n1. Rastros \r\n\r\n2. Vaciados \r\n\r\n3. Petrificaciones \r\n\r\n4. Momificaciones \r\n\r\nDescripci\u00f3n de formaci\u00f3n \r\n\r\nA. Se da cuando las partes duras del organismo se reemplazan por minerales sedimentarios.\r\n\r\nB. Son las huellas, coprolitos, impresiones o t\u00faneles dejados por organismos en el sedimento.\r\n\r\nC. Son los organismos que conservan su composici\u00f3n original por congelaci\u00f3n. en \u00e1mbar o cavernas.\r\n\r\nD. Se presentan cuando el agua disuelve las partes duras de un ser vivo, como las conchas. Estas dejan un vaciado natural o estas muestras pueden ser rellenadas por minerales dejando un molde natural.\r\n ","respuestauno":"1B, 2C, 3D, 4A ","respuestados":"1B, 2D, 3A, 4C","respuestatres":"1D, 2A, 3B, 4C ","respuestacuatro":"1D, 2B, 3A, 4C ","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2D, 3A, 4C","tooltip":"F\u00f3siles petrificados\r\n\r\nLa petrificaci\u00f3n es un proceso a trav\u00e9s del cual los elementos org\u00e1nicos se transforman en roca. Y esto sucede cuando las mol\u00e9culas que tiene un organismo, son sustituidas por las mol\u00e9culas de un mineral.\r\n\r\nRastros\r\n\r\nSon aquellos en los que el organismo se queda atrapado en sustancias blandas como el barro y luego, cuando \u00e9ste se endurece, se queda plasmada la forma exacta del organismo en cuesti\u00f3n.\r\n\r\nMomificaciones\r\n\r\nSon todos aquellos f\u00f3siles que se forman cuando el organismo se queda encerrado en \u00e1mbar resina, alquitr\u00e1n, cera y sustancias similares.\r\n\r\nVaciados\r\n\r\nLos f\u00f3siles comprimidos o vaciados son todos los que acaban sepultados en alg\u00fan tipo de material blando, como podr\u00eda ser el barro y despu\u00e9s son cubiertos por una fina capa de sedimento.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"448","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar las categor\u00edas taxon\u00f3micas del hombre con la caracter\u00edstica que le corresponde. \r\n\r\nCategor\u00edas taxon\u00f3micas \r\n\r\n1. Phylum \r\n\r\n2. Clase \r\n\r\n3. Orden \r\n\r\n4. Familia \r\n\r\n5. G\u00e9nero \r\n\r\n6. Especie\r\n\r\nCaracter\u00edsticas \r\n\r\nA. Primates: 5 dedos y dientes \r\n\r\nB. Hom\u00ednidos: Primates superiores \r\n\r\nC. Homo: Rasgos parecidos al hombre \r\n\r\nD. Sapiens: Capaces de pensar \r\n\r\nE. Mam\u00edferos: Poseen gl\u00e1ndulas mamarias \r\n\r\nF. Cordados: poseen notocorda, estructura embrionaria que hace de l\u00ednea media en el dorso del embri\u00f3n\r\n ","respuestauno":"1D, 2C, 3B, 4F, 5D, 6E","respuestados":"1C, 2E, 3F, 4D, 5A, 6B","respuestatres":"1F, 2E, 3A, 4B, 5C, 6D","respuestacuatro":"1D, 2B, 3E, 4A, 5F, 6C","imagenpregunta":"","correcta":"1F, 2E, 3A, 4B, 5C, 6D","tooltip":"La categor\u00eda taxon\u00f3mica m\u00e1s general y amplia es el Reino. Este se va dividiendo en grupos cada vez m\u00e1s peque\u00f1os, filos (del lat\u00ed phylum), clases, \u00f3rdenes, familias, g\u00e9neros y especies. Es una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica (de mayor a menor). ","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentainuevebilogiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"449","idmodulo":"4","pregunta":" Las amibas pertenecen al dominio ___________ debido a su complejidad \r\na nivel molecular.\r\n\r\n ","respuestauno":"eukaria","respuestados":"protistas","respuestatres":"eubacterias ","respuestacuatro":"arqueo bacteria ","imagenpregunta":"","correcta":"eukaria","tooltip":"El dominio Eukarya incluye a todos los microorganismos con estructura celular eucariota as\u00ed como a las plantas y los animales, que son los eucariotas mas recientes desde el punto de vista evolutivo. Los Eucariotas mas antiguos son los de estructura mas sencilla y carecen de mitocondrias y de otros org\u00e1nulos celulares importantes, presentan en la mayor\u00eda de los casos, deficiencias metab\u00f3licas y son par\u00e1sitos pat\u00f3genos del hombre y otros animales.","imagentooltip":"tooltippreguntasesentabiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"450","idmodulo":"4","pregunta":" \u00bfA qu\u00e9 teor\u00eda del origen de la vida se hace alusi\u00f3n cuando se dice en lenguaje coloquial: Dej\u00e9 la tortilla en la mesa y le aparecieron hongos? ","respuestauno":"Panspermia ","respuestados":"Creacionista","respuestatres":"Fisicoqu\u00edmica ","respuestacuatro":"Generaci\u00f3n espont\u00e1nea ","imagenpregunta":"","correcta":"Generaci\u00f3n espont\u00e1nea ","tooltip":"La teor\u00eda de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea fue una teor\u00eda que sosten\u00eda que ciertas formas de vida (animal y vegetal) surgen de manera espont\u00e1nea a partir de materia org\u00e1nica, inorg\u00e1nica o de una combinaci\u00f3n de las mismas.\r\n\r\nSe trata de una creencia profundamente arraigada desde la Antig\u00fcedad, ya que fue descrita por Arist\u00f3teles, luego sustentada y admitida por pensadores de los siglos XVII y XVIII como Ren\u00e9 Descartes, Francis Bacon o Isaac Newton.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"451","idmodulo":"4","pregunta":" A las especies que solo habitan en zonas restringidas, como islas, partes altas de las monta\u00f1as, r\u00edos, lagos o lagunas, cenotes o cuevas; se les conoce como: ","respuestauno":"nativas ","respuestados":"inducidas","respuestatres":"inmigrantes ","respuestacuatro":"end\u00e9micas ","imagenpregunta":"","correcta":"end\u00e9micas ","tooltip":"Una especie end\u00e9mica es aquella que se distribuye en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico reducido y que no se encuentra de forma natural en otras partes del mundo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"452","idmodulo":"4","pregunta":" Arist\u00f3teles clasific\u00f3 a los organismos de la siguiente forma: creando as\u00ed uno de los primeros peces y reptiles vegetales y humanos registros de los seres vivos. ","respuestauno":"venados, aves y perros ","respuestados":"animales, peces y reptiles","respuestatres":"animales, reptiles y anuros ","respuestacuatro":"animales, vegetales y humanos","imagenpregunta":"","correcta":"animales, vegetales y humanos","tooltip":"Aunque la clasificaci\u00f3n artificial de Arist\u00f3teles fue la mejor de su tiempo, ella conten\u00eda el error de agrupar a las plantas seg\u00fan un criterio (tama\u00f1o y ramificaci\u00f3n del tallo) y a los animales de acuerdo a otro criterio enteramente distinto (sitio en que viven). Y clasific\u00f3 a los seres en 3 reinos:\r\n\r\nVegetal\r\n\r\nAnimal\r\n\r\nHumanos","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"453","idmodulo":"4","pregunta":" Conforman el segundo nivel de una cadena alimenticia y constituyen la fuente de energ\u00eda de los consumidores secundarios: ","respuestauno":"plantas, algas ","respuestados":"hongos, helechos ","respuestatres":"peces, anfibios ","respuestacuatro":"herb\u00edvoros, gran\u00edvoros ","imagenpregunta":"","correcta":"herb\u00edvoros, gran\u00edvoros","tooltip":"Los animales gran\u00edvoros son aquellos animales que se alimentan de semillas de plantas, ya sea de forma exclusiva o en un alto porcentaje de su dieta diaria. Generalmente en el grupo de los animales gran\u00edvoros encontramos aves, ciertos mam\u00edferos y tambi\u00e9n muchos insectos.\r\n\r\nUn herb\u00edvoro es un animal que se alimenta principalmente de plantas, aunque tal vez ser\u00eda m\u00e1s correcto el uso del t\u00e9rmino fit\u00f3fago. En la pr\u00e1ctica muchos animales principalmente herb\u00edvoros tambi\u00e9n se alimentan de prote\u00ednas animales, como insectos, huevos, etc.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"454","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el elemento con la configuraci\u00f3n electr\u00f3nica correspondiente, ","respuestauno":"1A, 2B, 3C, 4D","respuestados":"1C, 2A, 3B, 4D","respuestatres":"1A, 2C, 3C, 4B","respuestacuatro":"1C. 2D, 3B, 4A","imagenpregunta":"preguntaseisquimica.png","correcta":"1A, 2C, 3C, 4B","tooltip":"La Configuraci\u00f3n electr\u00f3nica hace referencia a la distribuci\u00f3n electr\u00f3nica, que emplearemos para cada \u00e1tomo. El objetivo de la configuraci\u00f3n electr\u00f3nica es tener claro la distribuci\u00f3n y el orden energ\u00e9tico de los \u00e1tomos, en concreto, la distribuci\u00f3n de los distintos niveles y subniveles de energ\u00eda.\r\n\r\nH= 1s1\r\nN= 2s2 2p3","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"455","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar la propiedad qu\u00edmica de los elementos, en funci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n en la tabla peri\u00f3dica. \r\n\r\nPropiedad \r\n\r\n1. Aumento de afinidad electr\u00f3nica \r\n\r\n2. Aumento de radio at\u00f3mico \r\n\r\n3. Disminuci\u00f3n de car\u00e1cter met\u00e1lico \r\n\r\n4. Aumento del car\u00e1cter oxidativo ","respuestauno":"1C, 2A, 3B, 4D","respuestados":"1C, 2D, 3A, 4B","respuestatres":"1B, 2C, 3D, 4A","respuestacuatro":"1B, 2A, 3C, 4D","imagenpregunta":"preguntasietequimicados.png","correcta":"1C, 2A, 3B, 4D","tooltip":"Observa el siguiente esquema:","imagentooltip":"tooltippreguntasietequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"456","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar el concepto con su respectiva caracter\u00edstica. \r\n\r\nConcepto \r\n\r\n1. Nicho ecol\u00f3gico \r\n\r\n2. Ecotono \r\n\r\n3. Etolog\u00eda \r\n\r\n4. H\u00e1bitat\r\n\r\nCaracter\u00edstica \r\n\r\nA. Zona de transici\u00f3n entre dos poblaciones. \r\n\r\nB. Estudio de la conducta o comportamiento de los seres vivos. \r\n\r\nC. Lugar o espacio f\u00edsico donde habita un organismo. \r\n\r\nD. Papel o funci\u00f3n que desarrolla un organismo en su h\u00e1bitat. \r\n ","respuestauno":"1D, 2A, 3B, 4C","respuestados":"1A, 2D, 3C, 4B","respuestatres":"1B, 2C, 3A, 4D","respuestacuatro":"1A, 2C, 3D, 4B","imagenpregunta":"","correcta":"1D, 2A, 3B, 4C","tooltip":"Nicho ecol\u00f3gico\r\n\r\nDescripci\u00f3nEn ecolog\u00eda, un nicho es una propiedad que describe a una especie o poblaci\u00f3n en un ecosistema​​. El nicho es un concepto abstracto pero central en la ecolog\u00eda.\r\n\r\nEcotono\r\n\r\nEl ecotono, del griego eco- y tono, es un lugar donde los componentes ecol\u00f3gicos est\u00e1n en tensi\u00f3n. Es la zona de transici\u00f3n entre dos o m\u00e1s comunidades ecol\u00f3gicas distintas.\r\n\r\nEtolog\u00eda\r\n\r\nLa etolog\u00eda es la rama de la biolog\u00eda y de la psicolog\u00eda experimental que estudia el comportamiento de los animales en sus medios naturales, ​​ en situaci\u00f3n de libertad o en condiciones de laboratorio, aunque son m\u00e1s conocidos los estudios de campo\r\n\r\nH\u00e1bitat\r\n\r\nEn un ecosistema, el h\u00e1bitat es el lugar donde vive la comunidad.​ h\u00e1bitats en los que las mismas especies no podr\u00edan encontrar acomodo. El concepto de h\u00e1bitat es utilizado por bi\u00f3logos y ec\u00f3logos con una acepci\u00f3n, mientras que arquitectos y urbanistas lo hacen desde una visi\u00f3n antr\u00f3pica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"457","idmodulo":"4","pregunta":" En el ciclo biogeoqu\u00edmico del ___________ existen bacterias que viven en asociaci\u00f3n simbi\u00f3tica con las plantas, ayud\u00e1ndolas a fijar este elemento. Es un ciclo de tipo ____________ por las caracter\u00edsticas que presenta. ","respuestauno":"nitr\u00f3geno - sedimentario","respuestados":"nitr\u00f3geno - atmosf\u00e9rico","respuestatres":"carbono - atmosf\u00e9rico","respuestacuatro":"azufre- sedimentario","imagenpregunta":"","correcta":"nitr\u00f3geno - atmosf\u00e9rico","tooltip":"El ciclo del nitr\u00f3geno es el conjunto cerrado de procesos biol\u00f3gicos y abi\u00f3ticos en que se basa el suministro de este elemento a los seres vivos. Es uno de los importantes ciclos biogeoqu\u00edmicos del que depende el equilibrio din\u00e1mico de composici\u00f3n de la biosfera.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"458","idmodulo":"4","pregunta":" Ordenar los siguientes organismos de acuerdo con su contenido energ\u00e9tico y su nivel tr\u00f3fico, del mayor al menor. \r\n\r\n1. At\u00fan \r\n\r\n2. Sardina \r\n\r\n3. Tibur\u00f3n \r\n\r\n4. Fitoplancton \r\n\r\n5. Zooplancton\r\n ","respuestauno":"5, 4, 3, 2, 1","respuestados":"4, 5, 2, 1, 3","respuestatres":"3, 1, 2, 5, 4","respuestacuatro":"2, 1, 3, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"3, 1, 2, 5, 4","tooltip":"El nivel tr\u00f3fico en el ecosistema\r\n\r\nLos seres vivos de los ecosistemas se clasifican en distintos grupos en funci\u00f3n del origen de la materia de la que se nutren, a esta clasificaci\u00f3n se le llama niveles tr\u00f3ficos (Trofo significa alimentaci\u00f3n) y as\u00ed podremos estudiar de una forma m\u00e1s coherente los procesos de nutrici\u00f3n dentro en la naturaleza.","imagentooltip":"tooltippreguntasesentaisietebiologiaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"459","idmodulo":"4","pregunta":" El autom\u00f3vil de un individuo emite 2.3 kg\/km de C02 a la atm\u00f3sfera debido a la quema de combustible. Esta emisi\u00f3n impacta al medio ambiente mediante el fen\u00f3meno denominado: ","respuestauno":"acidificaci\u00f3n","respuestados":"calentamiento global","respuestatres":"reducci\u00f3n de la capa de ozono","respuestacuatro":"consumo de recursos energ\u00e9ticos","imagenpregunta":"","correcta":"calentamiento global","tooltip":"El calentamiento global hace referencia al incremento de la temperatura tanto de la atm\u00f3sfera como de los oc\u00e9anos pertenecientes al planeta Tierra que ha ido aumentando en tiempos de la actualidad; proyect\u00e1ndose una serie de da\u00f1os acometidos al futuro.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"460","idmodulo":"11","pregunta":"De acuerdo con las siguientes f\u00f3rmulas semidesarrolladas, \u00bfen cu\u00e1l de ellas se presenta la hibridaci\u00f3n sp2? ","respuestauno":"runopreguntaochoquimica.png","respuestados":"rdospreguntaochoquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntaochoquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochoquimica.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntaochoquimica.png","tooltip":"Este tipo de f\u00f3rmula es utilizada, fundamentalmente en la Qu\u00edmica Org\u00e1nica y se caracteriza por mostrar los enlaces Carbono - Carbono y Carbono - Ox\u00edgeno, fundamentalmente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"461","idmodulo":"4","pregunta":" En la isla Socorro, que forma parte de la biosfera de Revillaggedo, se logr\u00f3 acabar con m\u00e1s del 90% de borregos durante la primera parte del programa de erradicaci\u00f3n de estos animales, lo cual permite favorecer el crecimiento de la flora. \u00bfA qu\u00e9 se refieren estas acciones directamente? ","respuestauno":"Manejo de la flora ","respuestados":"Conservaci\u00f3n de animales ","respuestatres":"Restauraci\u00f3n de ecosistemas ","respuestacuatro":"Impacto de las plantas sobre el animal ","imagenpregunta":"","correcta":"Restauraci\u00f3n de ecosistemas","tooltip":"La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica, seg\u00fan la Sociedad Internacional para la Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica, consiste en asistir a la recuperaci\u00f3n de ecosistemas que han sido degradados, da\u00f1ados o destruidos. \r\n\r\nEl objetivo de la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica es la conservaci\u00f3n y reposici\u00f3n del capital natural, as\u00ed como la restituci\u00f3n de los servicios ecosist\u00e9micos para su disfrute y aprovechamiento por parte de la sociedad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"462","idmodulo":"4","pregunta":" Ordenar la secuencia en que la radiaci\u00f3n solar impacta al planeta y la hace uno de los factores abi\u00f3ticos m\u00e1s importantes de los ecosistemas. \r\n\r\n1. Aproximadamente el 50% de la luz llega a la superficie terrestre. \r\n\r\n2. Las longitudes de onda cortas son irradiadas desde el Sol. \r\n\r\n3. Parte de la energ\u00eda solar se refleja al espacio por las nubes, el polvo atmosf\u00e9rico y las superficies reflectoras de la Tierra. \r\n\r\n4. La tierra irradia calor en longitudes de ondas largas (unos 12 micrones), que son absorbidas por las nubes y, posteriormente, se difunden escapando lentamente de la atm\u00f3sfera. \r\n ","respuestauno":"1, 2, 3, 4","respuestados":"2, 4, 3, 1","respuestatres":"2, 3, 1, 4","respuestacuatro":"4, 2, 1, 3","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 1, 4","tooltip":"Factores abi\u00f3ticos\r\n\r\nLos factores abi\u00f3ticos de un ecosistema son aquellos que constituyen sus caracter\u00edsticas fisico-quimicas (temperatura, luz, humedad, etc.). Su importancia para la vida y el equilibrio ecol\u00f3gico de nuestro planeta es muy grande, ya que determinan la distribuci\u00f3n de los seres vivos sobre la Tierra y, adem\u00e1s, influyen sobre ellos y sobre su adaptaci\u00f3n al medio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"463","idmodulo":"11","pregunta":"Ordenar de manera descendente los siguientes elementos de acuerdo con su electronegatividad en funci\u00f3n de su posici\u00f3n en la tabla peri\u00f3dica. \r\n\r\n1. litio \r\n\r\n2. fl\u00faor\r\n\r\n3. hidr\u00f3geno\r\n\r\n4. Ox\u00edgeno \r\n\r\n5. nitr\u00f3geno ","respuestauno":"1, 3, 5, 4, 2","respuestados":"1, 5, 2, 3, 4","respuestatres":"2, 5, 4, 1, 3","respuestacuatro":"2, 4, 5, 3, 1","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 5, 3, 1","tooltip":"La electronegatividad es la tendencia o capacidad de un \u00e1tomo, en una mol\u00e9cula, para atraer hacia s\u00ed los electrones. ... El fl\u00faor es el elemento m\u00e1s electronegativo de la tabla peri\u00f3dica, mientras que el Francio es el elemento menos electronegativo de la tabla peri\u00f3dica.","imagentooltip":"tooltippreguntanuevequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"464","idmodulo":"4","pregunta":" \u00bfC\u00f3mo se le llama a la relaci\u00f3n de las cadenas alimenticias entre s\u00ed? ","respuestauno":"Sociedad ","respuestados":"Tramas tr\u00f3ficas ","respuestatres":"Desprendimiento ","respuestacuatro":"Red de competencia ","imagenpregunta":"","correcta":"Tramas tr\u00f3ficas","tooltip":"Red tr\u00f3fica\r\n\r\nDescripci\u00f3nUna red tr\u00f3fica, es la interconexi\u00f3n natural de las cadenas alimenticias y generalmente es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica de qui\u00e9n se come a qui\u00e9n en una comunidad ecol\u00f3gica. Otro t\u00e9rmino para red alimenticia es sistema de consumidor - recurso.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"465","idmodulo":"4","pregunta":" Relacionar la descripci\u00f3n con su tipo de relaci\u00f3n. \r\n\r\nDescripci\u00f3n \r\n\r\n1. Las especies salen beneficiadas. \r\n\r\n2. Uno de los organismos sale beneficiado y el otro perjudicado. \r\n\r\n3. Una especie inhibe el crecimiento y la supervivencia de otra. \r\n\r\n4. Una de las especies no se beneficia ni se perjudica al compartir lo que ella no aprovecha. \r\n\r\nTipo de relaci\u00f3n \r\n\r\nA. Comensalismo \r\n\r\nB. Mutualismo \r\n\r\nC. Parasitismo \r\n\r\nD. Amensalismo \r\n ","respuestauno":"1B, 2C, 3A, 4D","respuestados":"1B, 2C, 3D, 4A ","respuestatres":"1C, 2D, 3A, 4B","respuestacuatro":"1A, 2B, 3C, 4D ","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2C, 3D, 4A","tooltip":"Comensalismo \r\n\r\nEl comensalismo es una forma de interacci\u00f3n biol\u00f3gica en la que uno de los intervinientes obtiene un beneficio, mientras que el otro no se perjudica ni se beneficia.\r\n\r\nMutualismo \r\n\r\nEl mutualismo es una interacci\u00f3n biol\u00f3gica, entre individuos de diferentes especies, en donde ambos se benefician y mejoran su aptitud biol\u00f3gica.\r\n\r\nParasitismo \r\n\r\nEl parasitismo es un tipo de simbiosis, una estrecha relaci\u00f3n en la cual uno de los participantes, depende del otro y obtiene alg\u00fan beneficio. En la mayor\u00eda de los casos de parasitismo el hospedador percibe un da\u00f1o o perjuicio por parte del par\u00e1sito en alg\u00fan momento del ciclo.\r\n\r\nAmensalismo \r\n\r\nEl amensalismo es la interacci\u00f3n biol\u00f3gica que se produce cuando un organismo se ve perjudicado en la relaci\u00f3n y el otro no experimenta ninguna alteraci\u00f3n, es decir, la relaci\u00f3n le resulta neutra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"466","idmodulo":"11","pregunta":"Un enlace ___________ o electrovalente es la uni\u00f3n de part\u00edculas, debido a la atracci\u00f3n electrost\u00e1tica ___________ entre de distinto signo.","respuestauno":"i\u00f3nico - iones","respuestados":"polar - \u00e1tomos","respuestatres":"met\u00e1lico - iones","respuestacuatro":"covalente - mol\u00e9culas","imagenpregunta":"","correcta":"i\u00f3nico - iones","tooltip":"Enlace i\u00f3nico: el enlace en el que uno o m\u00e1s electrones de un \u00e1tomo es retirado y se une a otro \u00e1tomo, resultando en iones positivos y negativos que se atraen entre s\u00ed.","imagentooltip":"tooltippreguntadiezquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"467","idmodulo":"11","pregunta":"Determinar el n\u00famero de enlaces covalentes dativos en la estructura de Lewis del \u00e1cido sulf\u00farico.","respuestauno":"1","respuestados":"2","respuestatres":"3","respuestacuatro":"4","imagenpregunta":"","correcta":"2","tooltip":"En la estructura del \u00e1cido sulf\u00farico, observamos los electrones color rojo entre el azufre y el ox\u00edgeno superior y el azufre y el ox\u00edgeno inferior. Estos electrones pertenecen al azufre. Aqu\u00ed se produce una situaci\u00f3n especial que corresponde a la formaci\u00f3n de un enlace covalente dativo o coordinado que por definici\u00f3n es: aquel enlace covalente en el que el par de electrones compartidos es suministrado s\u00f3lo por uno de los \u00e1tomos enlazados. Esto se puede representar de las siguientes formas:","imagentooltip":"tooltippreguntaoncezquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"468","idmodulo":"11","pregunta":"En una mol\u00e9cula no polar, ____________ entre los \u00e1tomos. ","respuestauno":"el enlace es mixto","respuestados":"los momentos dipolares suma cero","respuestatres":"los e- no son atra\u00eddos con la misma fuerza","respuestacuatro":"existe una diferencia de electronegatividad","imagenpregunta":"","correcta":"los momentos dipolares suma cero","tooltip":"El momento dipolar de enlace, tambi\u00e9n llamado momento dipolar qu\u00edmico, se puede definir como la magnitud de la polaridad en un enlace.\r\nCuando dos \u00e1tomos se hallan enlazados qu\u00edmicamente, y sus electronegatividades son distintas, el de mayor electronegatividad atrae\u00e1 a los electrones hacia s\u00ed, dando lugar a dos cargas opuestas en el enlace.","imagentooltip":"tooltippreguntatrecequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"469","idmodulo":"11","pregunta":"Asociar el compuesto con su tipo de enlace correspondiente. \r\n\r\nCompuesto \r\n\r\n1. NaCl \r\n\r\n2. H2\r\n\r\n3. co2 \r\n\r\n4. Fe \r\n\r\n\r\nTipo de enlace \r\n\r\nA. Met\u00e1lico \r\n\r\nB. Covalente polar \r\n\r\nC. I\u00f3nico \r\n\r\nD. Covalente apolar","respuestauno":"1B, 2A, 3D, 4C","respuestados":"1B, 2C, 3D, 4A","respuestatres":"1C, 2B. 3D, 4A","respuestacuatro":"1C, 2D, 3B, 4A","imagenpregunta":"","correcta":"1C, 2D, 3B, 4A","tooltip":"Enlace i\u00f3nico\r\nEl i\u00f3nico es uno de los tipos de enlace qu\u00edmico m\u00e1s conocidos, siendo el que se forma cuando se unen un metal y un no metal (es decir, un componente con poca electronegatividad con uno con mucha).\r\nEnlaces covalentes\r\nEl enlace covalente es un tipo de enlace caracterizado porque los dos \u00e1tomos a unirse poseen propiedades electronegativas semejantes o incluso id\u00e9nticas. El enlace covalente supone que ambos \u00e1tomos (o m\u00e1s, si la mol\u00e9cula la forman m\u00e1s de dos \u00e1tomos) comparten entre s\u00ed los electrones, sin perder ni ganar en cantidad.\r\nEnlace covalente no polar o puro\r\nSe refiere a un tipo de enlace covalente en que se unen dos elementos con el mismo nivel de electronegatividad y cuya uni\u00f3n no provoca que una de las partes pierda o gane electrones, siendo los \u00e1tomos del mismo elemento. Por ejemplo el hidr\u00f3geno, el ox\u00edgeno o el carbono son algunos elementos que pueden unirse a \u00e1tomos de su mismo elemento para formar estructuras. No son solubles.\r\nEnlace covalente polar\r\nEn este tipo de enlace covalente, en realidad el m\u00e1s usual, los \u00e1tomos que se unen son de distintos elementos. Ambos poseen una electronegatividad semejante aunque no id\u00e9ntica, con lo que tienen diferentes cargas el\u00e9ctricas. Tampoco en este caso se pierden electrones en ninguno de los \u00e1tomos, sino que los comparten.","imagentooltip":"tooltippreguntaquincequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"470","idmodulo":"4","pregunta":" Identificar las siglas que corresponden al \u00edndice de la calidad del aire en la Ciudad de M\u00e9xico. ","respuestauno":"LPA","respuestados":"PCA ","respuestatres":"IMECA ","respuestacuatro":"SEMARNAT ","imagenpregunta":"","correcta":"IMECA","tooltip":"El \u00edndice metropolitano de la calidad del aire (IMECA) funciona en M\u00e9xico como valor de referencia para que la poblaci\u00f3n de grandes ciudades como la Ciudad de M\u00e9xico y \u00e1rea metropolitana comprenda los niveles de contaminaci\u00f3n del aire que prevalecen en su zona de transporte de residencia o trabajo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"471","idmodulo":"11","pregunta":"Jerarquizar de menor a mayor polaridad las siguientes mol\u00e9culas. \r\n\r\n1. CCI4\r\n2. CHCI3 \r\n3. CH2CI2 \r\n4. CH3CI\r\n","respuestauno":"1, 3, 4, 2","respuestados":"2, 4, 1, 3","respuestatres":"2, 3, 4, 1","respuestacuatro":"1, 4, 3, 2","imagenpregunta":"","correcta":"1, 4, 3, 2","tooltip":"La polaridad es una propiedad de las mol\u00e9culas que representa la separaci\u00f3n de las cargas el\u00e9ctricas dentro de la mol\u00e9cula, seg\u00fan el n\u00famero y tipo de enlaces que posea. El enlace covalente entre dos \u00e1tomos puede ser polar o apolar.","imagentooltip":"tooltippreguntadiezisietequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"472","idmodulo":"11","pregunta":"Analizando el siguiente compuesto Fe(HSO4)2, relacionar cada elemento con su n\u00famero de oxidaci\u00f3n. \r\n\r\nElemento \r\n\r\nl. hierro \r\n2. azufre \r\n3. oxigeno \r\n4, hidr\u00f3geno \r\n\r\nN\u00famero de oxidaci\u00f3n \r\n\r\nA. +6\r\nB. -2\r\nC. +1\r\nD. +2","respuestauno":"1B, 2C, 3D, 4A","respuestados":"1B, 2D, 3C, 4A","respuestatres":"1D, 2B, 3A, 4C","respuestacuatro":"1D, 2A, 38, 4C","imagenpregunta":"","correcta":"1D, 2A, 38, 4C","tooltip":"El n\u00famero de oxidaci\u00f3n es un n\u00famero entero que representa el n\u00famero de electrones que un \u00e1tomo pone en juego cuando forma un compuesto determinado.","imagentooltip":"tooltippreguntadieziochoquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"473","idmodulo":"4","pregunta":" De acuerdo con un informe reciente de la FAO, la agricultura comercial es la principal causante de la __________ por lo que recomienda que no se fomente su crecimiento a expensas del bosque. ","respuestauno":"erosi\u00f3n ","respuestados":"deforestaci\u00f3n","respuestatres":"contaminaci\u00f3n ","respuestacuatro":"desertificaci\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"deforestaci\u00f3n","tooltip":"La deforestaci\u00f3n o tala de \u00e1rboles es un proceso provocado generalmente por la acci\u00f3n humana, en el que se destruye la superficie forestal.​​","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"474","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el compuesto con su respectiva funci\u00f3n qu\u00edmica. \r\n\r\nCompuesto \r\n\r\n1. \u00f3xido \r\n2. hidruro \r\n3. hidr\u00e1cido \r\n4. hidr\u00f3xido","respuestauno":"1B, 2D, 3C, 4A","respuestados":"1B, 2A, 3C, 4D","respuestatres":"1D, 2A, 3B, 4C","respuestacuatro":"1D, 28, 3C, 4A","imagenpregunta":"preguntadiezinuevequimicados.png","correcta":"1D, 28, 3C, 4A","tooltip":"Una funci\u00f3n qu\u00edmica, es una serie de propiedades comunes, a una serie de compuestos an\u00e1logos. Una funci\u00f3n qu\u00edmica, puede ser: org\u00e1nica o inorg\u00e1nica. Se conocen funciones en las dos qu\u00edmicas, mineral y org\u00e1nica; as\u00ed son funciones de la qu\u00edmica mineral la funci\u00f3n anh\u00eddrido, funci\u00f3n \u00f3xido, funci\u00f3n \u00e1cido, funci\u00f3n base y funci\u00f3n sal.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"475","idmodulo":"11","pregunta":"Para la formaci\u00f3n de un hidr\u00f3xido se requiere combinar: ","respuestauno":"metal + H","respuestados":"metal + (OH)","respuestatres":"No metal + H","respuestacuatro":"ox\u00e1cido + (OH)","imagenpregunta":"","correcta":"metal + (OH)","tooltip":"HIDR\u00d3XIDOS o BASES: Son compuestos obtenidos de la reacci\u00f3n entre un \u00d3XIDO Met\u00e1lico y el AGUA. NOTACI\u00d3N: M (OH); esto es, est\u00e1n formados por un METAL y el grupo HIDROXILO u Oxidrilo (OH).","imagentooltip":"tooltippreguntaveintequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"476","idmodulo":"11","pregunta":" El n\u00famero de ____________ representa la capacidad de un \u00e1tomo o radical individual para combinarse con otro \u00e1tomo, mientras que el n\u00famero de _____________ es la carga el\u00e9ctrica formal que se asigna a un \u00e1tomo en un compuesto. ","respuestauno":"valencia - masa","respuestados":"oxidaci\u00f3n - masa","respuestatres":"valencia - oxidaci\u00f3n","respuestacuatro":"oxidaci\u00f3n - valencia","imagenpregunta":"","correcta":"valencia - oxidaci\u00f3n","tooltip":"Valencia\r\n\r\nEn qu\u00edmica, la valencia, tambi\u00e9n conocida como n\u00famero de valencia, es una medida de la cantidad de enlaces qu\u00edmicos formados por los \u00e1tomos de un elemento qu\u00edmico.\r\nN\u00famero de oxidaci\u00f3n\r\nSe denomina n\u00famero de oxidaci\u00f3n a la carga que se le asigna a un \u00e1tomo cuando los electrones de enlace se distribuyen seg\u00fan ciertas reglas pr\u00e1cticas un tanto arbitrarias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"477","idmodulo":"11","pregunta":"Un ejemplo de ox\u00e1cido es:","respuestauno":"runopreguntaveinteidosquimica.png","respuestados":"rdospreguntaveinteidosquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntaveinteidosquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaveinteidosquimica.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntaveinteidosquimica.png","tooltip":"Ox\u00e1cido u oxo\u00e1cido. Son sustancias ternarias constituidas por ox\u00edgeno, hidr\u00f3geno y otro elemento no met\u00e1lico, son a temperatura ambiente sustancias l\u00edquidas o s\u00f3lidas de relativamente bajas temperaturas de fusi\u00f3n y de ebullici\u00f3n y en general son solubles en agua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"478","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el hidr\u00f3xido con su uso en la industria. \r\n\r\nHidr\u00f3xido \r\n\r\n1. de circonio \r\n\r\n2. f\u00e9rrico \r\n\r\n3. de calcio \r\n\r\n4. de sodio \r\n\r\nUso industrial \r\n\r\nA. Fertilizantes de plantas \r\n\r\nB. Blanqueadores dom\u00e9sticos \r\n\r\nC. Tintes de cabello \r\n\r\nD. Jabones ","respuestauno":"1D, 2A, 3B, 4C","respuestados":"1C, 2D, 3A, 4B","respuestatres":"1D, 2C, 3A, 4B","respuestacuatro":"1C, 2A, 3B, 4D","imagenpregunta":"","correcta":"1C, 2A, 3B, 4D","tooltip":"Los hidr\u00f3xidos tienen diferentes usos en la vida cotidiana. Por ejemplo, la soda o la potasa c\u00e1ustica (hidr\u00f3xido de sodio y de potasio, respectivamente) se usan para destapar ca\u00f1er\u00edas.\r\nEjemplos:\r\nHidr\u00f3xido de sodio, NaOH: Usado en la industria textil, adem\u00e1s se emplea para fabricar crayones y papel. Tambi\u00e9n utilizado en distintos tipos de limpiadores, como los de pintura.\r\nHidr\u00f3xido de bario, Ba(OH)2: Utilizado en la fabricaci\u00f3n de cer\u00e1micas y distintos tipos de venenos.\r\nHidr\u00f3xido de aluminio, Al(OH)3: T\u00edpicamente se lo usa para aliviar diferentes molestias estomacales.\r\nHidr\u00f3xido de zinc, Zn(OH)2: Se lo usa como adsorbente; tambi\u00e9n se han formulado nanopart\u00edculas de este hidr\u00f3xido.\r\nHidr\u00f3xido f\u00e9rrico, Fe(OH)3: Se utiliza en la fabricaci\u00f3n de pinturas y medicamentos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"479","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar la f\u00f3rmula qu\u00edmica con el respectivo nombre del compuesto. \r\n\r\nF\u00f3rmula \r\n\r\n1. KCIO \r\n\r\n2. Ag2CO3 \r\n\r\n3. FeC12 \r\n\r\n4. KMnO4 \r\n\r\n5. HIO \r\n\r\n6. Fe2O3 \r\n\r\nNombre del compuesto \r\n\r\nA. cloruro de hierro (II)\r\n\r\nB. hipoclorito de potasio\r\n\r\nc. permanganato de potasio \r\n\r\nD. \u00e1cido hipoyodoso\r\n\r\nE. carbonato de plata\r\n\r\nF. \u00f3xido f\u00e9rrico ","respuestauno":"4F. 1A, 3B, 5C, 2D, 6E","respuestados":"3B, 1E, 2A, 5F, 4C, 6D","respuestatres":"1B, 2E, 3A, 4C, 5D, 6F","respuestacuatro":"1F, 3C, 4A, 2D, 6B, 5E","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2E, 3A, 4C, 5D, 6F","tooltip":"Formula qu\u00edmica:\r\nSe trata de una expresi\u00f3n alfanum\u00e9rica que se utiliza para indicar la composici\u00f3n de una sustancia qu\u00edmica y que se construye a partir de los s\u00edmbolos de sus elementos constituyentes, afectados por sub\u00edndices num\u00e9ricos que informan del n\u00famero de \u00e1tomos de cada elemento que entra a formar parte de la sustancia en cuesti\u00f3n.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteicuatroquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"480","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n del potasio en el hidr\u00f3xido de potasio (KOH)?","respuestauno":"Ani\u00f3n","respuestados":"Cati\u00f3n","respuestatres":"Radical","respuestacuatro":"Neutr\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Cati\u00f3n","tooltip":"Un cati\u00f3n es un ion con carga el\u00e9ctrica positiva, es decir, que ha perdido electrones. Los cationes se describen con un estado de oxidaci\u00f3n positivo.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiseisquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"481","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar la especificaci\u00f3n que le corresponde a cada parte de la ecuaci\u00f3n qu\u00edmica. \r\n\r\nEspecificaci\u00f3n \r\n\r\n1. Es la proporci\u00f3n en la que se encuentra la especie. \r\n\r\n2. N\u00famero de \u00e1tomos presentes en la mol\u00e9cula. \r\n\r\n3. Estado de agregaci\u00f3n de la materia. \r\n\r\n4. Desprendimiento de gases.","respuestauno":"1D, 2A, 3B, 4C","respuestados":"1D, 2C, 3A, 4B","respuestatres":"1C, 2D, 3A, 4B","respuestacuatro":"1C, 2B, 3A, 4D","imagenpregunta":"preguntaveinteisietequimicados.png","correcta":"1C, 2B, 3A, 4D","tooltip":"Una ecuaci\u00f3n qu\u00edmica es una descripci\u00f3n simb\u00f3lica de una reacci\u00f3n qu\u00edmica. Muestra las sustancias que reaccionan (llamadas reactivos) y las sustancias que se originan (llamadas productos).","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteisietequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"482","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfCu\u00e1ntos \u00e1tomos hay en 2 moles de cobre?","respuestauno":"runopreguntaveinteiochoquimica.png","respuestados":"rdospreguntaveinteiochoquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntaveinteiochoquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaveinteiochoquimica.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtrespreguntaveinteiochoquimica.png","tooltip":"El mol es una unidad de medida, mide el n\u00famero de unidades elementales que hay en una sustancia. Podemos saber cu\u00e1ntos \u00e1tomos hay en un mol a trav\u00e9s de la f\u00f3rmula de Avogadro.\r\n\r\nUn mol de cualquier sustancia est\u00e1 compuesto por el mismo n\u00famero de mol\u00e9culas. Este descubrimiento ha hecho posible que podamos pasar de moles de mol\u00e9culas a unidades de peso. Para ello solo tenemos que pesar la muestra y aplicar la f\u00f3rmula.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiochoquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"483","idmodulo":"11","pregunta":"La siguiente imagen representa el cumplimiento estequiom\u00e9trico de la ley de:","respuestauno":"Dalton","respuestados":"Proust","respuestatres":"Richter","respuestacuatro":"Lavoisier","imagenpregunta":"preguntaveinteinuevequimicados.png","correcta":"Lavoisier","tooltip":"La ley de Lavoisier es una ley que nos dice que en todas las reacciones qu\u00edmicas que se realizan, la masa de los componentes de la reacci\u00f3n se conserva, nunca se destruye ni se crea nueva materia, que lo \u00fanico que sucede es que se reorganiza.","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteinuevequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"484","idmodulo":"11","pregunta":"Los coeficientes de balanceo por tanteo de la siguiente reacci\u00f3n son:","respuestauno":"1, 1, 2, 1","respuestados":"2, 1, 1, 2","respuestatres":"2, 2, 4, 1","respuestacuatro":"2, 4, 2, 1","imagenpregunta":"preguntatreintaquimica.png","correcta":"2, 2, 4, 1","tooltip":"El m\u00e9todo de tanteo para balancear una ecuaci\u00f3n qu\u00edmica consiste en igualar el n\u00famero y clase de \u00e1tomos, iones o mol\u00e9culas reactantes con los productos a fin de cumplir la Ley de la conservaci\u00f3n de la materia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"485","idmodulo":"11","pregunta":"Se introducen 3 moles de hidr\u00f3geno y 5 moles de nitr\u00f3geno en el mismo recipiente, en condiciones favorables para reaccionar. Al finalizar en la reacci\u00f3n:","respuestauno":"sobr\u00f3 I mol de hidr\u00f3geno","respuestados":"se form\u00f3 I mol de amoniaco","respuestatres":"sobraron 4 moles de nitr\u00f3geno","respuestacuatro":"se formaron 3 moles de amoniaco","imagenpregunta":"","correcta":"sobraron 4 moles de nitr\u00f3geno","tooltip":"La estequiometr\u00eda nos permite conocer la relaci\u00f3n entre las cantidades de los compuestos que participan en una reacci\u00f3n qu\u00edmica. Si nos fijamos en los coeficientes estequiom\u00e9tricos de la ajustada para la s\u00edntesis del amoniaco, N2+3H2→2NH3, podemos deducir que una mol\u00e9cula (o mol) de nitr\u00f3geno reacciona con tres de hidr\u00f3geno para formar dos de amoniaco. Por esta raz\u00f3n sobran 4 moles de nitr\u00f3geno ya que con solo una mol de este se logran reaccionar 3 moles de hidrogeno.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"486","idmodulo":"11","pregunta":"En cu\u00e1l de las siguientes reacciones no se lleva a cabo un proceso de \u00f3xido-reducci\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntatreintaidosquimica.png","respuestados":"rdospreguntatreintaidosquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntatreintaidosquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntatreintaidosquimica.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntatreintaidosquimica.png","tooltip":"Una reacci\u00f3n de \u00f3xido-reducci\u00f3n se caracteriza porque hay una transferencia de electrones, en donde una sustancia gana electrones y otra sustancia pierde electrones: la sustancia que gana electrones disminuye su n\u00famero de oxidaci\u00f3n. Este proceso se llama Reducci\u00f3n.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaidosquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"487","idmodulo":"11","pregunta":"En este tipo de reacciones qu\u00edmica se genera:","respuestauno":"hidrolisis","respuestados":"disoluci\u00f3n","respuestatres":"combusti\u00f3n","respuestacuatro":"precipitaci\u00f3n","imagenpregunta":"preguntatreintaitresquimica.png","correcta":"combusti\u00f3n","tooltip":"Combusti\u00f3n. Quema de cualquier sustancia, ya sea gaseosa, l\u00edquida o s\u00f3lida. En la combusti\u00f3n, el combustible se oxida y desprende calor y, con frecuencia, luz. El oxidante no es ox\u00edgeno necesariamente.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaitresquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"488","idmodulo":"11","pregunta":"Identificar el diagrama que corresponde \ta un carbono terciario:","respuestauno":"runopreguntatreintaicuatroquimica.png","respuestados":"rdospreguntatreintaicuatroquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntatreintaicuatroquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntatreintaicuatroquimica.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdospreguntatreintaicuatroquimica.png","tooltip":"El carb\u00f3n terciario es aquel que se encuentra unido a 3 \u00e1tomos de carbono y contiene 1 hidr\u00f3geno.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicuatroquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"489","idmodulo":"11","pregunta":"Completar la siguiente reacci\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntatreintaicincoquimica.png","respuestados":"rdospreguntatreintaicincoquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntatreintaicincoquimica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntatreintaicincoquimica.png","imagenpregunta":"preguntatreintaicincoquimica.png","correcta":"rcuatropreguntatreintaicincoquimica.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicincoquimica.png"},{"idpreguntasmodulo":"490","idmodulo":"11","pregunta":"La siguiente mol\u00e9cula CH = C \u0096 CH = CH \u0096 CH = CH \u0096 CH3, presenta _______ enlace sigma.","respuestauno":"3","respuestados":"6","respuestatres":"7","respuestacuatro":"10","imagenpregunta":"","correcta":"6","tooltip":"En qu\u00edmica, el enlace sigma (enlace σ) es el tipo m\u00e1s fuerte de enlace qu\u00edmico covalente, incluso m\u00e1s fuerte que el enlace pi, el cual forma el doble enlace. El orbital sigma se define de forma m\u00e1s clara para mol\u00e9culas diat\u00f3micas usando el lenguaje y las herramientas de la simetr\u00eda de grupos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"491","idmodulo":"11","pregunta":"Ordenar de forma descendente los siguientes alcanos en funci\u00f3n del n\u00famero de carbonos. \r\n\r\n1. decano \r\n2. butano \r\n3. eicosano \r\n4. etano \r\n5. metano ","respuestauno":"4, 2, 3, 1, 5","respuestados":"3, 1, 2, 4, 5","respuestatres":"3, 2, 1, 5, 4","respuestacuatro":"4, 1, 2, 5, 3","imagenpregunta":"","correcta":"3, 1, 2, 4, 5","tooltip":"Los Alcanos son compuestos formados por Carbono e Hidr\u00f3geno que s\u00f3lo contienen enlaces simples carbono\u0096carbono. Por su estructura los alcanos se denominan hidrocarburos saturados.","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaisietequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"492","idmodulo":"11","pregunta":"Asociar el tipo de hibridaci\u00f3n con su correspondiente distribuci\u00f3n espacial. \r\n\r\nTipo de hibridaci\u00f3n\r\n\r\n1.\tsp\r\n2.\tsp2\r\n3.\tsp3","respuestauno":"1B, 2A, 3D","respuestados":"1B, 2D, 3A","respuestatres":"1D, 2A, 3C","respuestacuatro":"1D, 2C, 3A","imagenpregunta":"preguntatreintaiochoquimicados.png","correcta":"1D, 2A, 3C","tooltip":"Se habla de hibridaci\u00f3n cuando en un \u00e1tomo, se mezcla el orden de los electrones entre orbitales creando una configuraci\u00f3n electr\u00f3nica nueva.\r\n\r\nHIBRIDACI\u00d3N sp\r\n\r\nEn este tipo de hibridaci\u00f3n s\u00f3lo se combina un orbital p con el orbital s. Con este tipo de hibridaci\u00f3n el carbono puede formar un triple enlace.\r\n\r\nHibridacion sp2\r\n\r\nEstos orb\u00edtales son id\u00e9nticos entre si, pero diferentes de los originales ya que tienen caracter\u00edsticas de los orb\u00edtales (s) y (p). Combinadas. Estos son los electrones que se comparten. En este tipo de hibridaci\u00f3n se forman cuatro enlaces sencillos.\r\n\r\nHibridacion sp3\r\n\r\nEl primer paso en la hibridaci\u00f3n, es la promoci\u00f3n de un electr\u00f3n del orbital 2s al orbital 2p.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"493","idmodulo":"11","pregunta":"De acuerdo con la imagen, una mol\u00e9cula de sacarosa est\u00e1 formada por ______ carbonos, ______ hidr\u00f3genos y 11 ox\u00edgenos.","respuestauno":"12-22","respuestados":"12-14","respuestatres":"3-14","respuestacuatro":"3-10","imagenpregunta":"preguntacuarentaquimicados.png","correcta":"12-22","tooltip":"F\u00f3rmula condensada: (C12 H22 O11)\r\n\r\nSe trata de un t\u00e9rmino que puede utilizarse como sin\u00f3nimo del az\u00facar com\u00fan (un hidrato de carbono de sabor dulce y color blanco que puede disolverse en agua).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"494","idmodulo":"11","pregunta":"Corresponde a una f\u00f3rmula condensada.","respuestauno":"runopreguntacuarentaiunoquimicados.png","respuestados":"rdospreguntacuarentaiunoquimicados.png","respuestatres":"rtrespreguntacuarentaiunoquimicados.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacuarentaiunoquimicados.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntacuarentaiunoquimicados.png","tooltip":"FORMULA CONDENSADA o MOLECULAR:\r\n\r\nEn qu\u00edmica org\u00e1nica, las f\u00f3rmulas condensadas son las moleculares, es decir, las que indican el n\u00ba de \u00e1tomos de cada elemento que forman la mol\u00e9cula.\r\n\r\nEjemplo, para el propano se pueden plantear la f\u00f3rmula semidesarrollada (CH3-CH2-CH3), que indica c\u00f3mo est\u00e1n unidos los \u00e1tomos, o la condensada (C3H8), que s\u00f3lo indica proporciones.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaiunoquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"495","idmodulo":"11","pregunta":"\u00bfCu\u00e1ntos enlaces pi se encuentran presentes en la siguiente mol\u00e9cula?","respuestauno":"2","respuestados":"6","respuestatres":"4","respuestacuatro":"8","imagenpregunta":"preguntacuarentaidosquimicados.png","correcta":"4","tooltip":"Los enlaces pi (enlaces π) son enlaces qu\u00edmicos covalentes donde dos l\u00f3bulos de un orbital involucrado en el enlace solapan con dos l\u00f3bulos del otro orbital involucrado. Estos orbitales comparten un plano nodal que pasa a trav\u00e9s de los n\u00facleos involucrados.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaidosquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"496","idmodulo":"11","pregunta":"La siguiente molecula, \u00bfQu\u00e9 formula condensada presenta?","respuestauno":"runopreguntacuarentaitresquimica.png","respuestados":"rdospreguntacuarentaitresquimica.png","respuestatres":"rtrespreguntacuarentaitresquimica.png","respuestacuatro":"rcuatreopreguntacuarentaitresquimica.png","imagenpregunta":"preguntacuarentaitresquimicados.png","correcta":"rcuatreopreguntacuarentaitresquimica.png","tooltip":"FORMULA CONDENSADA o MOLECULAR:\r\n\r\nEn qu\u00edmica org\u00e1nica, las f\u00f3rmulas condensadas son las moleculares, es decir, las que indican el n\u00ba de \u00e1tomos de cada elemento que forman la mol\u00e9cula.\r\n\r\nEjemplo, para el propano se pueden plantear la f\u00f3rmula semidesarrollada (CH3-CH2-CH3), que indica c\u00f3mo est\u00e1n unidos los \u00e1tomos, o la condensada (C3H8), que s\u00f3lo indica proporciones.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaitresquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"497","idmodulo":"11","pregunta":"De los siguientes grupos, cu\u00e1l contiene nitr\u00f3geno en su estructura. ","respuestauno":"Aminas","respuestados":"Esteres","respuestatres":"Cetonas","respuestacuatro":"Alcoholes","imagenpregunta":"","correcta":"Aminas","tooltip":"Las aminas son compuestos qu\u00edmicos org\u00e1nicos que se consideran como derivados del amon\u00edaco y resultan de la sustituci\u00f3n de uno o varios de los hidr\u00f3genos de la mol\u00e9cula de amon\u00edaco por otros sustituyentes o radicales.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaicincoquimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"498","idmodulo":"11","pregunta":"Calcular el peso molecular del fenol, formado por un anillo benc\u00e9nico y un grupo hidroxilo, PM: carbono = 12, ox\u00edgeno = 16, hidr\u00f3geno = 1.","respuestauno":"42","respuestados":"54","respuestatres":"94","respuestacuatro":"106","imagenpregunta":"","correcta":"94","tooltip":"Peso molecular La masa media de una mol\u00e9cula, calcula sumando los pesos at\u00f3micos de los \u00e1tomos en la f\u00f3rmula molecular. Tenga en cuenta que las palabras de masa y peso a menudo se utilizan indistintamente en la qu\u00edmica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"499","idmodulo":"11","pregunta":"Relacionar el grupo funcional con la f\u00f3rmula general que le corresponde. \r\n\r\nGrupo funcional\r\n\r\n1.\talcohol\r\n2.\t\u00e9teres\r\n3.\tcetonas\r\n4.\t\u00e9steres\r\n\r\n\r\nF\u00f3rmula general \r\n\r\nA.\tR \u0096 COO \u0096 R\u0092\r\nB.\tR \u0096 CO \u0096 R\u0092\r\nC.\tR \u0096 O \u0096 R\u0092\r\nD.\tR \u0096 COO \u0096 H\r\nE.\tR \u0096 OH","respuestauno":"1C, 2B, 3C, 4A","respuestados":"1C, 2A, 3E, 4B","respuestatres":"1E, 2D, 3A, 4C","respuestacuatro":"1E, 2C, 3B, 4A","imagenpregunta":"","correcta":"1E, 2C, 3B, 4A","tooltip":"Un grupo funcional es un \u00e1tomo, o conjuntos de \u00e1tomos, unido a una cadena carbonada, representada en la f\u00f3rmula general por R para los compuestos alif\u00e1ticos y como Ar para los compuestos arom\u00e1ticos.","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaisietequimicados.png"},{"idpreguntasmodulo":"500","idmodulo":"2","pregunta":" La filosof\u00eda se origin\u00f3 en: ","respuestauno":"Mesopotamia","respuestados":"Grecia","respuestatres":"Egipto","respuestacuatro":"India","imagenpregunta":"","correcta":"Grecia","tooltip":"Recuerda que el origen de la filosof\u00eda se remonta al siglo VI a.C. en la Grecia antigua, sus ra\u00edces philo y sophia, que significan amor y sabidur\u00eda respectivamente.\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"501","idmodulo":"2","pregunta":"La filosof\u00eda tiene fundamentalmente un car\u00e1cter:","respuestauno":"po\u00e9tico","respuestados":"experimental","respuestatres":"racional","respuestacuatro":"simb\u00f3lico","imagenpregunta":"","correcta":"racional","tooltip":"La racionalidad es la capacidad que permite pensar, evaluar, entender y actuar de acuerdo a ciertos principios de mejora y consistencia, para satisfacer alg\u00fan objetivo o finalidad. El ejercicio de la racionalidad est\u00e1 sujeto a mejora continua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"502","idmodulo":"2","pregunta":" El siguiente fragmento de Hegel:\r\n\r\nToda filosof\u00eda es filosof\u00eda de su tiempo...; por lo tanto, la filosof\u00eda solamente puede satisfacer los intereses que son adecuados a su \u00e9poca. \r\n\r\nMuestra que la filosof\u00eda\r\ntiene un car\u00e1cter: ","respuestauno":"ideol\u00f3gico","respuestados":"hist\u00f3rico","respuestatres":"social","respuestacuatro":"cultural","imagenpregunta":"","correcta":"hist\u00f3rico","tooltip":"Cuando decimos que la filosof\u00eda tiene un car\u00e1cter hist\u00f3rico, nos estamos refiriendo a que est\u00e1 determinada al espacio-temporalmente, esta situada de forma determinada, plante\u00e1ndose problemas que le plantea la sociedad y vive el momento hist\u00f3rico. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"503","idmodulo":"2","pregunta":" La filosof\u00eda se caracteriza por\r\ngenerar preguntas:\r\n ","respuestauno":"totalizadoras","respuestados":"individuales","respuestatres":"particulares","respuestacuatro":"naturales","imagenpregunta":"","correcta":"totalizadoras","tooltip":"Se denomina totalizadora, Debido a que no se conforma con explorar fragmentos de la realidad, ni dar versiones cortas de lo que es el mundo, tiende a ser universal. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"504","idmodulo":"2","pregunta":"Considera el apeir\u00f3n como origen y fundamento del universo:","respuestauno":"Her\u00e1clito","respuestados":"Emp\u00e9docles","respuestatres":"Dem\u00f3crito","respuestacuatro":"Anaximandro","imagenpregunta":"","correcta":"Anaximandro","tooltip":"Recuerda que apeiron proviene del griego, ilimitado. El concepto lo introduce Anaximandro para designar la materia infinita, indeterminada, exenta de cualidad y que est\u00e1 siempre en movimiento. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"505","idmodulo":"2","pregunta":"Fil\u00f3sofo que afirma que el ser es eterno e inmutable:\r\n ","respuestauno":"Parm\u00e9nides","respuestados":"Anax\u00e1goras","respuestatres":"Anaximenes","respuestacuatro":"Tales","imagenpregunta":"","correcta":"Parm\u00e9nides","tooltip":"Recuerda que Parm\u00e9nides, descubre el fundamental principio del pensamiento: el ser es, el no ser no es. Y luego fue llamado principio de identidad. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"506","idmodulo":"2","pregunta":" Fil\u00f3sofo que concibe la realidad\r\nformada por cuatro elementos:\r\nagua, tierra, fuego y aire:\r\n ","respuestauno":"S\u00f3crates","respuestados":"Emp\u00e9docles","respuestatres":"Her\u00e1clito","respuestacuatro":"Anax\u00e1goras","imagenpregunta":"","correcta":"Emp\u00e9docles","tooltip":"Emp\u00e9docles postul\u00f3 que eran cuatro los principios materiales de la realidad y que estos se hallaban en constante movimiento, en conjunto con las fuerzas espirituales del Amor y el Odio. \r\n\r\nEstos eran los elementos propuestos por Tales de Mileto, Anax\u00edmenes, Heraclito y Jen\u00f3fanes: agua, aire, fuego y tierra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"507","idmodulo":"2","pregunta":" Movimiento filos\u00f3fico que se\r\ncaracteriz\u00f3 por su car\u00e1cter\r\neducativo:\r\n ","respuestauno":"pluralistas","respuestados":"cosm\u00f3logos","respuestatres":"sofistas","respuestacuatro":"acusm\u00e1ticos","imagenpregunta":"","correcta":"sofistas","tooltip":"Ten en cuenta que el termino sofista proviene del griego SOPHIA Y SOPHOS, sabidur\u00eda y sabio respectivamente, este nombre fue acu\u00f1ado en la Grecia antigua para describir la profesi\u00f3n de aquellos que transmit\u00edan su sabidur\u00eda, posteriormente incluyen a quien ten\u00eda una inteligencia pr\u00e1ctica, siendo un sabio y experto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"508","idmodulo":"2","pregunta":" El m\u00e9todo utilizado por S\u00f3crates se llam\u00f3:\r\n ","respuestauno":"deductivo","respuestados":"may\u00e9utico","respuestatres":"inductivo","respuestacuatro":"dial\u00e9ctico","imagenpregunta":"","correcta":"may\u00e9utico","tooltip":"La palabra proviene del griego maieutik\u00e9, que significa el arte de las comadronas, arte de ayudar a procrear, este t\u00e9rmino lo propone S\u00f3crates, y consiste en emplear el dialogo para llegar al conocimiento. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"509","idmodulo":"2","pregunta":" Para Plat\u00f3n las ideas son aquellas\r\ncosas que:\r\n ","respuestauno":"no cambian","respuestados":"cambian","respuestatres":"cambian a veces","respuestacuatro":"se modifican","imagenpregunta":"","correcta":"no cambian","tooltip":"En la Teor\u00eda de las Ideas expuesta por Plat\u00f3n, se demuestra que la verdad existe y que tiene contenido objetivo, tratando de explicar que tiene existencia real. Por lo tanto el tema central de las ideas y su realidad, expresan que las ideas son esencias trascendentes e inmutables, queriendo decir que no cambian. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"510","idmodulo":"2","pregunta":"La disciplina filos\u00f3fica que estudia el arte y sus relaciones con la sociedad es la\r\n ","respuestauno":"\u00c9tica","respuestados":"Ontolog\u00eda","respuestatres":"L\u00f3gica","respuestacuatro":"Est\u00e9tica","imagenpregunta":"","correcta":"Est\u00e9tica","tooltip":"Recordemos que la est\u00e9tica es el dominio de la filosof\u00eda, estudia el arte y cualidades como la belleza, as\u00ed como las experiencias y juicios de cada una de las actividades que realizamos , sean positivas o negativas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"511","idmodulo":"2","pregunta":"Los problemas sobre el ser humano y sus valores son objeto de estudio de la:","respuestauno":"Epistemolog\u00eda","respuestados":"\u00c9tica","respuestatres":"Est\u00e9tica","respuestacuatro":"Ontolog\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"\u00c9tica","tooltip":"Recordemos que la palabra ETICA proviene de ethos, que significa costumbre, habito o car\u00e1cter, es decir que es la ciencia que tiene por objeto el estudio de los juicios de valor, ya sea para bien o para el mal. Por lo tanto, revisa los problemas humanos y su comportamiento.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"512","idmodulo":"2","pregunta":" Especificidad de la Filosof\u00eda y otras formas de abordar la realidad.\r\n\r\nEl siguiente texto de Ortega y\r\nGasset: \r\n\r\nCuando hasta ahora la\r\nfilosof\u00eda estudiaba el ser, lo que\r\nestudiaba es el ser-de-las-cosas, y\r\nse preguntaba \u00bfqu\u00e9 son las\r\ncosas?, pero no se preguntaba\r\n\u00bfqu\u00e9 es el ser?. Hace referencia\r\nal \u00e1rea de la filosof\u00eda llamada: ","respuestauno":"Epistemolog\u00eda","respuestados":"Est\u00e9tica","respuestatres":"Ontolog\u00eda","respuestacuatro":"\u00c9tica","imagenpregunta":"","correcta":"Ontolog\u00eda","tooltip":"Recordemos que la ontolog\u00eda, significa el estudio del ser, y esta es una parte de la filosof\u00eda que estudia la naturaleza del ser, la existencia y la realidad, determinando las categor\u00edas fundamentales y las relaciones del ser en cuanto ser. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"513","idmodulo":"2","pregunta":" El siguiente texto de William\r\n\r\nJames: Se puede decir de ella\r\nque es \u00fatil porque es verdadera, o\r\nque es verdadera porque es \u00fatil.\r\n\r\nHace referencia a la filosof\u00eda\r\nllamada: ","respuestauno":"Pragmatismo","respuestados":"Idealismo","respuestatres":"Fenomenolog\u00eda","respuestacuatro":"Positivismo","imagenpregunta":"","correcta":"Pragmatismo","tooltip":"Del ingl\u00e9s pragmatism, el pragmatismo es la actitud predominantemente pragm\u00e1tica (que busca la eficacia y utilidad).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"514","idmodulo":"2","pregunta":" Filosof\u00eda que afirma que la\r\nrealidad existe independiente del\r\nsujeto:\r\n ","respuestauno":"Idealismo","respuestados":"Pragmatismo","respuestatres":"Realismo","respuestacuatro":"Positivismo","imagenpregunta":"","correcta":"Realismo","tooltip":"Recuerda que el realismo es aquella corriente filos\u00f3fica que manifiesta que los objetos existen independiente al observador, dicha doctrina aparece en la edad media. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"516","idmodulo":"2","pregunta":" El car\u00e1cter sistem\u00e1tico y\r\nexperimental es propio de la\r\nactividad:\r\n ","respuestauno":"art\u00edstica","respuestados":"m\u00edtica","respuestatres":"religiosa","respuestacuatro":"cient\u00edfica","imagenpregunta":"","correcta":"cient\u00edfica","tooltip":"Recordemos que la ciencia es un proceso sistem\u00e1tico, por lo tanto debe ser organizado y objetivo, implica una b\u00fasqueda precisa a trav\u00e9s del an\u00e1lisis y aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos, para establecer conclusiones y soluciones, basados en el proceso experimental de prueba y error. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"517","idmodulo":"2","pregunta":"Los mitos como primera explicaci\u00f3n de los seres humanos fundan su verdad en la autoridad:\r\n ","respuestauno":"racional","respuestados":"divina","respuestatres":"hist\u00f3rica","respuestacuatro":"humana","imagenpregunta":"","correcta":"divina","tooltip":"Recordemos que la autoridad divina, nos habla del asentamiento al cuerpo de verdades reveladas por Dios a los hombres, las cuales deben aceptar en su totalidad como justificaci\u00f3n y fundamento de la autoridad soberana de Dios. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"518","idmodulo":"2","pregunta":"Lo propio de la actividad art\u00edstica en su apropiaci\u00f3n de la realidad tiene que ver con su car\u00e1cter:","respuestauno":"experimental","respuestados":"racional","respuestatres":"expresivo","respuestacuatro":"t\u00e9cnico","imagenpregunta":"","correcta":"expresivo","tooltip":"Como sabemos la actividad expresiva incluye tanto nuestro hacer como la palabra y tiene sentido de que nuestro cuerpo hist\u00f3rico siempre est\u00e1 sumergido en el mundo, originando el car\u00e1cter logos-ico, es decir el car\u00e1cter expresivo del cuerpo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"519","idmodulo":"2","pregunta":" La religi\u00f3n aborda los problemas del ser humano recurriendo a la:\r\n ","respuestauno":"raz\u00f3n","respuestados":"trascendencia","respuestatres":"historia","respuestacuatro":"vida","imagenpregunta":"","correcta":"trascendencia","tooltip":"Como tal en filosof\u00eda, se maneja a la trascendencia como lo opuesto a la inmanencia, esto es que hace referencia aquello que se encuentra m\u00e1s all\u00e1 de la conciencia, sobre los limites naturales, por tanto, est\u00e1 asociado a la idea de superioridad, vinculando a la naturaleza de lo divino y su relaci\u00f3n con el mundo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"520","idmodulo":"2","pregunta":" - Historicidad y enfoques de la Filosof\u00eda.\r\n\r\nEl marxismo utiliza en su\r\nexplicaci\u00f3n de la historia y la\r\nsociedad el m\u00e9todo:\r\n ","respuestauno":"inductivo","respuestados":"fenomenolog\u00eda","respuestatres":"dial\u00e9ctico","respuestacuatro":"deductivo\r\n\r\n","imagenpregunta":"","correcta":"dial\u00e9ctico","tooltip":"La dial\u00e9ctica, literalmente: t\u00e9cnica de la conversaci\u00f3n; con igual significado, en lat\u00edn dialectica, es una rama de la filosof\u00eda cuyo \u00e1mbito y alcance han variado significativamente a lo largo de la historia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"521","idmodulo":"2","pregunta":"Filosof\u00eda que considera necesario volver a las cosas mismas para ver como son \u00e9stas en realidad: ","respuestauno":"Existencialismo","respuestados":"Pragmatismo","respuestatres":"Fenomenolog\u00eda","respuestacuatro":"Realismo","imagenpregunta":"","correcta":"Fenomenolog\u00eda","tooltip":"La fenomenolog\u00eda es una rama de la filosof\u00eda que estudia el mundo respecto a la manifestaci\u00f3n. La fenomenolog\u00eda es una corriente filos\u00f3fica muy amplia y diversa por lo que dif\u00edcilmente valdr\u00e1 una sola definici\u00f3n para todas sus vertientes.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"522","idmodulo":"2","pregunta":" Uno de los postulados b\u00e1sicos de\r\nesta filosof\u00eda es su cr\u00edtica radical\r\nal saber metaf\u00edsico:\r\n ","respuestauno":"Idealismo","respuestados":"Marxismo","respuestatres":"Existencialismo","respuestacuatro":"Positivismo","imagenpregunta":"","correcta":"Positivismo","tooltip":"El positivismo es un pensamiento cient\u00edfico que afirma que el conocimiento aut\u00e9ntico es el conocimiento cient\u00edfico y que tal conocimiento solamente puede surgir de la afirmaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis a trav\u00e9s del m\u00e9todo cient\u00edfico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"523","idmodulo":"2","pregunta":"Una funci\u00f3n del lenguaje informativo es proporcionarnos:\r\n ","respuestauno":"sensaciones","respuestados":"intuiciones","respuestatres":"razonamientos","respuestacuatro":"simbolismos","imagenpregunta":"","correcta":"razonamientos","tooltip":"La primera funci\u00f3n del lenguaje, intenta comunicar informaci\u00f3n, expresada generalmente por la formulaci\u00f3n de proposiciones, afirmaciones, y negaciones, es el usado para describir el mundo y razonar a cerca de \u00e9l. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"524","idmodulo":"2","pregunta":" Lenguaje usado con el prop\u00f3sito\r\nde originar o impedir una acci\u00f3n\r\nmanifiesta:\r\n ","respuestauno":"directivo","respuestados":"expresivo","respuestatres":"informativo","respuestacuatro":"narrativo","imagenpregunta":"","correcta":"informativo","tooltip":"El tercer uso del lenguaje puede originar o impedir una acci\u00f3n manifiesta, ejemplo de ello las ordenes y pedidos, no es verdadero ni falso, en otras palabras es una orden que es razonable o irrazonable, adecuada o inadecuada. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"525","idmodulo":"2","pregunta":" La argumentaci\u00f3n.\r\n\r\nLa expresi\u00f3n: Por favor p\u00e1same la sal es caracter\u00edstica del lenguaje:\r\n ","respuestauno":"directivo","respuestados":"informativo","respuestatres":"expresivo","respuestacuatro":"simb\u00f3lico","imagenpregunta":"","correcta":"directivo","tooltip":"Como sabemos la funci\u00f3n directiva, trata las expresiones que utiliza una persona para influir en otra, provocando alg\u00fan comportamiento o directamente conmoviendo su voluntad, de la misma manera no solo se trata de dar \u00f3rdenes, un pedido o un ruego, tambi\u00e9n puede influir en que una persona actu\u00e9 de cierta manera. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"526","idmodulo":"2","pregunta":" El discurso argumentativo tiene\r\nla caracter\u00edstica de:\r\n ","respuestauno":"negar","respuestados":"negar y afirmar","respuestatres":"neutralizar","respuestacuatro":"afirmar","imagenpregunta":"","correcta":"negar y afirmar","tooltip":"Recordemos que el discurso argumentativo, es aquel en el cual expresamos con fundamento nuestras posiciones o puntos de vista sobre temas que son objeto de la comunicaci\u00f3n, con el objeto de convencer y persuadir, su objetivo principal es el de influir al receptor para aceptar o negar nuestro punto de vista. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"527","idmodulo":"2","pregunta":" La estructura de un argumento\r\nconsta de:\r\n ","respuestauno":"premisas y enunciados","respuestados":"enunciados","respuestatres":"premisas y conclusi\u00f3n","respuestacuatro":"conclusi\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"premisas y conclusi\u00f3n","tooltip":"Los argumentos se componen de premisas y conclusiones, las primeras son los enunciados, que relacionados permiten justificar o apoyar una conclusi\u00f3n, la segunda se deriva de las premisas y es a donde tenemos que llegar, recordando que solo hay una conclusi\u00f3n para cada argumento. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"528","idmodulo":"2","pregunta":"Las falacias son conocidas tambi\u00e9n como:\r\n ","respuestauno":"Inferencias v\u00e1lidas","respuestados":"Inferencias no v\u00e1lidas","respuestatres":"Inferencias verdaderas","respuestacuatro":"Inferencias no verdaderas","imagenpregunta":"","correcta":"Inferencias no v\u00e1lidas","tooltip":"Las falacias, est\u00e1n definidas como un razonamiento no valido o incorrecto, pero con apariencia de razonamiento correcto, es enga\u00f1oso o err\u00f3neo, pero que pretende ser convincente o persuasivo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"529","idmodulo":"2","pregunta":"Falacia que apela a los sentimientos para conseguir que se acepte una determinada conclusi\u00f3n:\r\n ","respuestauno":"ignorancia","respuestados":"fuerza","respuestatres":"misericordia","respuestacuatro":"contra el hombre","imagenpregunta":"","correcta":"misericordia","tooltip":"Este tipo de falacia consiste en apelar a la piedad para lograr el asentimiento de la raz\u00f3n, una ver que se carece de argumentos v\u00e1lidos, forzando al p\u00fablico a jugar con la compasi\u00f3n para sustituir las razones de una opini\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"531","idmodulo":"2","pregunta":"Las falacias de apelaci\u00f3n al temor, piedad e ignorancia llaman a los:\r\n ","respuestauno":"sentimientos","respuestados":"sentidos","respuestatres":"hombres","respuestacuatro":"razonamientos","imagenpregunta":"","correcta":"sentimientos","tooltip":"Recordemos que este tipo de falacia pretende que el oyente acepte la conclusi\u00f3n a trav\u00e9s de un sentimiento como la ira, temor, compasi\u00f3n, amor, orgullo , sinceridad, etc. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"532","idmodulo":"2","pregunta":"Es una falacia que utilizan quienes detentan el poder apelan a la:\r\n ","respuestauno":"autoridad","respuestados":"ignorancia","respuestatres":"misericordia","respuestacuatro":"fuerza","imagenpregunta":"","correcta":"fuerza","tooltip":"Recordemos que este tipo de falacia, consiste en mantener la validez de un argumento bas\u00e1ndose en la fuerza, temor o amenaza pero sin aportar razones. Ejemplo: Lo tienes que hacer porque aqu\u00ed se hace lo que yo diga.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"533","idmodulo":"2","pregunta":"Lo caracter\u00edstico de esta falacia es que algo que no se sepa o no se haya probado, se diga que es falso apelando a la:\r\n ","respuestauno":"misericordia","respuestados":"ignorancia","respuestatres":"autoridad","respuestacuatro":"fuerza","imagenpregunta":"","correcta":"ignorancia","tooltip":"Recuerda que este tipo de falacia consiste en sostener la verdad de una proposici\u00f3n alegando algo de lo que no existe prueba de lo contrario, o bien alegando la incapacidad o la negativa de otra persona aunque se tengan pruebas de lo contrario. Ejemplo La existencia de Dios.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"535","idmodulo":"2","pregunta":" Lenguajes naturales y formales.\r\n\r\nLa siguiente proposici\u00f3n: \r\n\r\nLa asignatura preferida de Pedro es\r\nla Filosof\u00eda, es una proposici\u00f3n:\r\n ","respuestauno":"molecular","respuestados":"singular","respuestatres":"at\u00f3mica","respuestacuatro":"plural","imagenpregunta":"","correcta":"at\u00f3mica","tooltip":" La proposici\u00f3n at\u00f3mica o simple es aquella que contiene una estructura interna la cual no nos interesa es decir que no est\u00e1 siendo captada por nuestro sistema de notaci\u00f3n. Estas oraciones no contienen componentes afectados por negaciones o t\u00e9rminos de enlacie como conjunciones, disyunciones o implicaciones. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"536","idmodulo":"2","pregunta":" Los t\u00e9rminos de enlace se utilizan\r\nen la l\u00f3gica para construir\r\nproposiciones:\r\n ","respuestauno":"at\u00f3micas","respuestados":"verdaderas","respuestatres":"moleculares","respuestacuatro":"falsas","imagenpregunta":"","correcta":"moleculares","tooltip":"TERMINOS DE ENLACE Representaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas de la l\u00f3gica proposicional, establecimientos de criterios de agrupaci\u00f3n y prioridad de los conectivos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"537","idmodulo":"2","pregunta":" En la L\u00f3gica las proposiciones se\r\nsimbolizan con:\r\n ","respuestauno":"letras may\u00fasculas","respuestados":"letras min\u00fasculas","respuestatres":"n\u00fameros ar\u00e1bigos","respuestacuatro":"n\u00fameros romanos","imagenpregunta":"","correcta":"letras may\u00fasculas","tooltip":"Una l\u00f3gica proposicional, o a veces l\u00f3gica de orden cero, es un sistema formal cuyos elementos m\u00e1s simples representan proposiciones, y cuyas constantes l\u00f3gicas, llamadas conectivas l\u00f3gicas, representan operaciones sobre proposiciones, capaces de formar otras proposiciones de mayor complejidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"539","idmodulo":"2","pregunta":" La siguiente proposici\u00f3n es una: ","respuestauno":"conjunci\u00f3n","respuestados":"disyunci\u00f3n","respuestatres":"condicional","respuestacuatro":"negaci\u00f3n","imagenpregunta":"preguntacuarentaisietefilosofiaunam.png","correcta":"disyunci\u00f3n","tooltip":"Una disyunci\u00f3n es una conectiva l\u00f3gica. Combina dos proposiciones y la expresi\u00f3n resultante es verdadera si al menos alguna de ellas es verdadera.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"540","idmodulo":"2","pregunta":" La siguiente proposici\u00f3n es una proposici\u00f3n: ","respuestauno":"condicional","respuestados":"disyunci\u00f3n","respuestatres":"conjunci\u00f3n","respuestacuatro":"negaci\u00f3n","imagenpregunta":"preguntacuarentaiochofilosofiaunam.png","correcta":"condicional","tooltip":"Proposici\u00f3n condicional\r\n\r\nUna proposici\u00f3n condicional es aquella proposici\u00f3n que teniendo un antecedente deriva en una consecuencia, tiene una estructura si p entonces q.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"541","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\nMariana se encontraba en ____________ cuando el protagonista la Visitaba.\r\n ","respuestauno":"Sanborns ","respuestados":"Plaza Ajusco","respuestatres":"el restaurante ","respuestacuatro":"el sal\u00f3n de belleza ","imagenpregunta":"","correcta":"el sal\u00f3n de belleza","tooltip":"En el p\u00e1rrafo (3) de la lectura se describe lo siguiente: Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Por lo tanto Mariana se encontraba en el sal\u00f3n de belleza. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"542","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO  \r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\nOrdenar los siguientes hechos conforme fueron ocurriendo: \r\n\r\n1. \u00c9l se enamora de Mariana. \r\n2. Le pide a Jim que lo invite a su casa. \r\n3. Ve una foto de Mariana a los 6 meses. \r\n4. Jim le dice que le cay\u00f3 muy bien a Mariana. ","respuestauno":"1, 4, 2, 3","respuestados":"2, 3, 1, 4","respuestatres":"2, 4, 1, 3","respuestacuatro":"1, 2, 3, 4","imagenpregunta":"","correcta":"1, 4, 2, 3","tooltip":"Siguiendo la cronolog\u00eda de los p\u00e1rrafos, las acciones son las siguientes, El narrador se enamora de Mariana, Jim le dice que le cay\u00f3 muy bien, le pide a Jim que lo invite a su casa para verla, y al \u00faltimo encuentra uno foto de Mariana que cay\u00f3 una vez al abrir un closet. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"543","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\nLos personajes principales son: ","respuestauno":"Mariana y Jim ","respuestados":"Jim y el narrador","respuestatres":"Mariana y el Se\u00f1or","respuestacuatro":"El narrador y Mariana","imagenpregunta":"","correcta":"El narrador y Mariana","tooltip":"Con base en la lectura, el personaje principal es el narrador, ay que va contando su historia, as\u00ed como la de Mariana, de quien es de quien se cuenta la historia. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"544","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\n\u00bfQu\u00e9 hecho explica mejor el t\u00edtulo del cap\u00edtulo VI? ","respuestauno":"Se hab\u00eda enamorado de Mariana ","respuestados":"Pensaba todo el tiempo en Mariana ","respuestatres":"El narrador ignoraba la historia de Mariana ","respuestacuatro":"Una parte de \u00e9l le dec\u00eda que era idiota y rid\u00edculo ","imagenpregunta":"","correcta":"Pensaba todo el tiempo en Mariana","tooltip":"Al hablar de una obsesi\u00f3n, entendemos que el narrador, ya ten\u00eda conocimiento de Mariana, estaba enamorado y al final del texto, el propio narrador redacta que pensaba todo el tiempo en ella y se hab\u00eda vuelto su obsesi\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"545","idmodulo":"7","pregunta":" LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\nRelacionar cada personaje con la acci\u00f3n que realiza:\r\nPersonaje\r\n1. Mariana\r\n2. Amigo de Jim\r\n3. Jim\r\n\r\nAcci\u00f3n\r\nA. Compraba libros en Sanborns.\r\nB. Jugaba en la plaza del Ajusco mientras se cuestionaba.\r\nC. Ignoraba la historia que todos dec\u00edan de Mariana.\r\n ","respuestauno":"1A, 2B, 3C","respuestados":"1A, 2C, 3B","respuestatres":"1B, 2A, 3C","respuestacuatro":"1B, 2C, 3A","imagenpregunta":"","correcta":"1A, 2B, 3C","tooltip":"Retomando la lectura, En el p\u00e1rrafo (2) indica que Mariana compraba libros para Jim en Sanborns, que el amigo de Jim, en este caso el narrador, comienza el texto describiendo que se encontraba en la plaza del Ajusco y Jim desconoc\u00eda lo que el narrador estaba pensando. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"546","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\nOrdenar los pensamientos del narrador de la historia de acuerdo con como los va contando. \r\n\r\n1. \u00bfC\u00f3mo saben los dem\u00e1s la historia de Mariana si Jim la ignoraba?\r\n\r\n2. Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a, tambi\u00e9n tuvo mi edad...\r\n\r\n3. Mariana era la m\u00e1s hermosa del mundo... \r\n\r\n4. \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez?...\r\n\r\n ","respuestauno":"1, 3, 4, 2 ","respuestados":"1, 4, 2, 3 ","respuestatres":"4, 3, 1, 2","respuestacuatro":"4, 1, 2, 3","imagenpregunta":"","correcta":"4, 1, 2, 3","tooltip":"Con base en el texto, el narrador en el p\u00e1rrafo (1), va pregunt\u00e1ndose c\u00f3mo es que pudo enamorarse de Mariana, en el p\u00e1rrafo (2) se pregunta porque Jim no sab\u00eda de su historia, en el p\u00e1rrafo (3), se describe la historia de c\u00f3mo es que encontr\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, por lo que piensa en que ella fue ni\u00f1a tambi\u00e9n, y al termino del texto afirma que Mariana en ese momento era la m\u00e1s hermosa del mundo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"547","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n \r\n\u00bfCu\u00e1l es la conclusi\u00f3n del texto? ","respuestauno":"Jim desconoc\u00eda por completo los sentimientos y emociones del narrador ","respuestados":"Mariana aprobaba por completo la relaci\u00f3n de amistad entre el narrador y Jim","respuestatres":"La relaci\u00f3n del narrador y Mariana era por completo imposible debido a la diferencia de edades ","respuestacuatro":"El narrador se encontraba completamente enamorado de Mariana y eso ya nada ni nadie pod\u00eda cambiarlo ","imagenpregunta":"","correcta":"El narrador se encontraba completamente enamorado de Mariana y eso ya nada ni nadie pod\u00eda cambiarlo","tooltip":"En la lectura, el narrador describe sus sentimientos por Mariana, como es que la busca y como es que se obsesiona con ella, por lo tanto, determinamos que el narrador est\u00e1 completamente enamorado de ella y nadie pod\u00eda cambiarlo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"548","idmodulo":"7","pregunta":"LAS BATALLAS EN EL DESIERTO\r\n\r\nVI. OBSESI\u00d3N\r\n\r\n(1) Jugaba en la plaza Ajusco y una parte de m\u00ed razonaba: \u00bfC\u00f3mo puedes enamorarte de Mariana si s\u00f3lo la has visto una vez y por su edad podr\u00eda ser tu madre? Es idiota y rid\u00edculo porque no hay ninguna posibilidad de que te corresponda. Pero otra parte, la m\u00e1s fuerte, no escuchaba razones: \u00fanicamente repet\u00eda su nombre como si el pronunciarlo fuera a acercarla. El lunes result\u00f3 peor. Jim dijo: Le ca\u00edste muy bien a Mariana. Le gusta que seamos amigos. Pens\u00e9: Entonces me registra, se fij\u00f3 en m\u00ed, se dio cuenta un poco, cuando menos un poco de en qu\u00e9 forma me ha impresionado.\r\n\r\n(2) Durante semanas y semanas preguntaba por ella, oblicuamente, bajo cualquier pretexto, para que Jim no se extra\u00f1ase. Trataba de camuflar mi inter\u00e9s y al mismo tiempo sacarle informaci\u00f3n sobre Mariana. Jim nunca me dijo nada que yo no supiera. Al parecer ignoraba completamente su historia. Me pregunto c\u00f3mo pod\u00edan saberla los dem\u00e1s. Una y otra vez le rogaba que me llevara a su casa para ver los juguetes, los libros ilustrados, los c\u00f3mics.\r\n\r\nJim le\u00eda libros en ingl\u00e9s que Mariana le compraba en Sanborns. Por lo tanto, despreciaba nuestras lecturas: Pep\u00edn, Paqu\u00edn, Chamaco, Cartones: para algunos privilegiados el Billinken argentino o el Peneca chileno.\r\n\r\n(3) Como casi siempre nos dejaban mucha tarea, s\u00f3lo pod\u00eda ir los viernes a casa de Jim. A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza, arregl\u00e1ndose para salir de noche con el Se\u00f1or. Volv\u00eda a las ocho y media o nueve y jam\u00e1s pude esperarla. En el refrigerador estaba lista la merienda: ensalada de pollo, coleslaw, carnes fr\u00edas, pay de manzana. Una vez, al abrir Jim un closet, cay\u00f3 una foto de Mariana a los seis meses, desnuda sobre una piel de tigre. Sent\u00ed una gran ternura al pensar en lo que por obvio nunca se piensa: Mariana tambi\u00e9n fue ni\u00f1a. tambi\u00e9n tuvo mi edad, tambi\u00e9n ser\u00e1 una mujer como mi madre y despu\u00e9s una anciana como mi abuela.\r\n\r\nPero en aquel entonces era la m\u00e1s hermosa del mundo y yo pensaba en ella en todo momento. Mariana se hab\u00eda convertido en mi obsesi\u00f3n. Por alto que est\u00e9 el cielo en el mundo, por hondo que sea el mar profundo.\r\n\r\nFragmento adaptado de Pacheco J. E. (1989). Las batallas en el desierto. M\u00e9xico D. F.: Era\r\n\r\n\u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n contradice las ideas que el autor comparte en el texto? ","respuestauno":"Su amigo no era una buena fuente de informaci\u00f3n ","respuestados":"Mariana se preocupaba por la preparaci\u00f3n de su amigo ","respuestatres":"Cuando te enamoras de una persona, no es f\u00e1cil olvidarla ","respuestacuatro":"Es importante mostrar al mundo entero cuando se ama a una persona ","imagenpregunta":"","correcta":"Es importante mostrar al mundo entero cuando se ama a una persona","tooltip":"La idea que contradice el texto es la de mostrarle al mundo cuanto se puede amar a una persona, ya que el amor que el narrador sent\u00eda por Mariana nadie deb\u00eda de conocerlo, ni siquiera su amigo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"549","idmodulo":"7","pregunta":" A esa hora Mariana se hallaba invariablemente en el sal\u00f3n de belleza. En este enunciado, la palabra invariablemente es: ","respuestauno":"un adjetivo ","respuestados":"un adverbio ","respuestatres":"un sustantivo ","respuestacuatro":"una conjunci\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"un adverbio","tooltip":"Recordemos que un adverbio es aquella palabra que complementa a los verbos o adjetivos en una oraci\u00f3n, incluso puede complementar a otro adverbio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"550","idmodulo":"7","pregunta":" TECNOLOG\u00cdA, LO QUE FUE, LO QUE ES Y LO QUE SER\u00c1 \r\n\r\n1. A lo largo de la prehistoria y la historia humana, la t\u00e9cnica ha estado presente con miles y miles de invenciones y creaciones que nos permiten avanzar poco a poco y en ocasiones dando grandes saltos cualitativos en las llamadas revoluciones industriales o tecnol\u00f3gicas, que han marcado la historia de la humanidad. La m\u00e1s conocida es la que ocurri\u00f3 a finales del siglo XVIII, la llamada Revoluci\u00f3n Industrial, donde el invento de la m\u00e1quina de vapor que funcionaba con carb\u00f3n transformar\u00eda nada menos que el transporte, que pas\u00f3 de los caballos a los trenes.\r\n\r\n2. Hace cerca de 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora es Ir\u00e1n. Pese a ello, en el M\u00e9xico antiguo no se conoci\u00f3 la rueda hasta la conquista de los espa\u00f1oles. Los mexicas ten\u00edan una flota de alrededor de miles de canoas que operaban como hoy lo hacen los taxis en la Ciudad de M\u00e9xico, entonces, Gran Tenochtitlan.\r\n\r\n3. Si \u00fanicamente partimos de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda desde la segunda mitad del siglo XX, los cambios han sido acelerados. Antes de 1950 solo se conoc\u00eda la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo como los grandes medios masivos de comunicaci\u00f3n el\u00e9ctricos, adem\u00e1s del peri\u00f3dico. Ni siquiera se conoc\u00edan los transistores y menos a\u00fan la industria electr\u00f3nica basada en ellos. \r\n\r\n4. En 1951 aparece la televisi\u00f3n en M\u00e9xico y s\u00f3lo hacia finales de los 60 surge la televisi\u00f3n a color, el ingeniero Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena fue uno de los pioneros en su invenci\u00f3n. Imaginen lo que sinti\u00f3 al autor de este art\u00edculo al ver por primera vez una televisi\u00f3n a color, Io mismo que hoy se experimenta al ver la televisi\u00f3n en 3D.\r\n\r\n5. Otro gran salto cualitativo fue la invenci\u00f3n de las computadoras personales, cuya evoluci\u00f3n en nuestro pa\u00eds no tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os y 50 si se cuenta el inicio de la computaci\u00f3n en M\u00e9xico. Pasamos desde las primeras calculadoras Olivetti capaces de calcular las funciones trigonom\u00e9tricas con tarjetas magn\u00e9ticas del tama\u00f1o de un separador de libros, a las calculadoras actuales que por un precio irrisorio pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas. Se pas\u00f3 de la regla de c\u00e1lculo a la calculadora de escritorio que emplea lenguajes de programaci\u00f3n como el Logo. En los programas de matem\u00e1ticas actuales las computadoras pueden resolver cualquier integral y derivada.\r\n\r\n6. El manejo de las computadoras y los programas se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s amigable, al grado que abandonaron las m\u00e1quinas mec\u00e1nicas de escribir y despu\u00e9s las el\u00e9ctricas, con el desarrollo de los procesadores de texto, que al principio resultaban complejos, pero hoy son muy sencillos y accesibles. La velocidad y capacidad de las computadoras se eleva vertiginosamente a\u00f1o con a\u00f1o, lo que a su vez permite realizar tareas m\u00e1s complejas.\r\n\r\n7. La invenci\u00f3n de Internet como medio de comunicaci\u00f3n entre las personas, supone otro gran salto tecnol\u00f3gico que ha desplazado casi totalmente al tel\u00e9fono com\u00fan y a las cartas escritas a mano o a m\u00e1quina. Hoy las personas consultan su correo dos veces por d\u00eda, mientras que antes esperaban que llegara una carta cada 15 d\u00edas.\r\n\r\n8. La invenci\u00f3n del l\u00e1ser (Light Amplificated by Stimulaited Emision of Radiation) fue Otro gran invento de la segunda mitad del siglo XX con los discos compactos (CD), los que sustituyeron los discos Long Play (LP o acetatos). Todav\u00eda recuerdo la primera vez que escuch\u00e9 un CD en la d\u00e9cada de los ochenta. Las pel\u00edculas pasaron por un proceso vertiginoso, De las videocaseteras Beta, a las VHS, a los videodiscos y a los DVD, hasta llegar a los DVD de alta definici\u00f3n con Blue Ray, la tecnolog\u00eda actual. Y m\u00e1s recientemente, los iPods, los iPhone, el MP3 y MP4, donde en una peque\u00f1a memoria se pueden almacenar y escuchar miles de canciones.\r\n\r\n9. Otro gran cambio tecnol\u00f3gico es la fotograf\u00eda digital. Tomar fotos, revelarlas y dejarlas en papel o transparencia, era un proceso que llevaba un par de semanas. Hoy se toma una foto con una c\u00e1mara digital y se ve en la propia c\u00e1mara. Y con la ayuda de una computadora, la misma foto se puede imprimir en unos segundos. Las fotos viajan digitalmente a todos los rincones del planeta en cuesti\u00f3n de segundos. Nadie necesita rollos de fotos, ni pagar el revelado ni tampoco imprimirlas para ver c\u00f3mo salieron. Todo ocurre hoy digitalmente en una computadora.\r\n\r\n10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7. \r\n \r\n La industria _________ se basa en los transistores.\r\n\r\n ","respuestauno":"telef\u00f3nica ","respuestados":"fotogr\u00e1fica","respuestatres":"electr\u00f3nica ","respuestacuatro":"tecnol\u00f3gica ","imagenpregunta":"","correcta":"electr\u00f3nica","tooltip":"En el p\u00e1rrafo (3), se hace referencia a que antes de 1950 solo conoc\u00edan la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo, y que a\u00fan no se conoc\u00edan los transistores ni la industria electr\u00f3nica basada en ellos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"551","idmodulo":"7","pregunta":"TECNOLOG\u00cdA, LO QUE FUE, LO QUE ES Y LO QUE SER\u00c1 \r\n\r\n1. A lo largo de la prehistoria y la historia humana, la t\u00e9cnica ha estado presente con miles y miles de invenciones y creaciones que nos permiten avanzar poco a poco y en ocasiones dando grandes saltos cualitativos en las llamadas revoluciones industriales o tecnol\u00f3gicas, que han marcado la historia de la humanidad. La m\u00e1s conocida es la que ocurri\u00f3 a finales del siglo XVIII, la llamada Revoluci\u00f3n Industrial, donde el invento de la m\u00e1quina de vapor que funcionaba con carb\u00f3n transformar\u00eda nada menos que el transporte, que pas\u00f3 de los caballos a los trenes.\r\n\r\n2. Hace cerca de 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora es Ir\u00e1n. Pese a ello, en el M\u00e9xico antiguo no se conoci\u00f3 la rueda hasta la conquista de los espa\u00f1oles. Los mexicas ten\u00edan una flota de alrededor de miles de canoas que operaban como hoy lo hacen los taxis en la Ciudad de M\u00e9xico, entonces, Gran Tenochtitlan.\r\n\r\n3. Si \u00fanicamente partimos de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda desde la segunda mitad del siglo XX, los cambios han sido acelerados. Antes de 1950 solo se conoc\u00eda la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo como los grandes medios masivos de comunicaci\u00f3n el\u00e9ctricos, adem\u00e1s del peri\u00f3dico. Ni siquiera se conoc\u00edan los transistores y menos a\u00fan la industria electr\u00f3nica basada en ellos. \r\n\r\n4. En 1951 aparece la televisi\u00f3n en M\u00e9xico y s\u00f3lo hacia finales de los 60 surge la televisi\u00f3n a color, el ingeniero Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena fue uno de los pioneros en su invenci\u00f3n. Imaginen lo que sinti\u00f3 al autor de este art\u00edculo al ver por primera vez una televisi\u00f3n a color, Io mismo que hoy se experimenta al ver la televisi\u00f3n en 3D.\r\n\r\n5. Otro gran salto cualitativo fue la invenci\u00f3n de las computadoras personales, cuya evoluci\u00f3n en nuestro pa\u00eds no tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os y 50 si se cuenta el inicio de la computaci\u00f3n en M\u00e9xico. Pasamos desde las primeras calculadoras Olivetti capaces de calcular las funciones trigonom\u00e9tricas con tarjetas magn\u00e9ticas del tama\u00f1o de un separador de libros, a las calculadoras actuales que por un precio irrisorio pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas. Se pas\u00f3 de la regla de c\u00e1lculo a la calculadora de escritorio que emplea lenguajes de programaci\u00f3n como el Logo. En los programas de matem\u00e1ticas actuales las computadoras pueden resolver cualquier integral y derivada.\r\n\r\n6. El manejo de las computadoras y los programas se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s amigable, al grado que abandonaron las m\u00e1quinas mec\u00e1nicas de escribir y despu\u00e9s las el\u00e9ctricas, con el desarrollo de los procesadores de texto, que al principio resultaban complejos, pero hoy son muy sencillos y accesibles. La velocidad y capacidad de las computadoras se eleva vertiginosamente a\u00f1o con a\u00f1o, lo que a su vez permite realizar tareas m\u00e1s complejas.\r\n\r\n7. La invenci\u00f3n de Internet como medio de comunicaci\u00f3n entre las personas, supone otro gran salto tecnol\u00f3gico que ha desplazado casi totalmente al tel\u00e9fono com\u00fan y a las cartas escritas a mano o a m\u00e1quina. Hoy las personas consultan su correo dos veces por d\u00eda, mientras que antes esperaban que llegara una carta cada 15 d\u00edas.\r\n\r\n8. La invenci\u00f3n del l\u00e1ser (Light Amplificated by Stimulaited Emision of Radiation) fue Otro gran invento de la segunda mitad del siglo XX con los discos compactos (CD), los que sustituyeron los discos Long Play (LP o acetatos). Todav\u00eda recuerdo la primera vez que escuch\u00e9 un CD en la d\u00e9cada de los ochenta. Las pel\u00edculas pasaron por un proceso vertiginoso, De las videocaseteras Beta, a las VHS, a los videodiscos y a los DVD, hasta llegar a los DVD de alta definici\u00f3n con Blue Ray, la tecnolog\u00eda actual. Y m\u00e1s recientemente, los iPods, los iPhone, el MP3 y MP4, donde en una peque\u00f1a memoria se pueden almacenar y escuchar miles de canciones.\r\n\r\n9. Otro gran cambio tecnol\u00f3gico es la fotograf\u00eda digital. Tomar fotos, revelarlas y dejarlas en papel o transparencia, era un proceso que llevaba un par de semanas. Hoy se toma una foto con una c\u00e1mara digital y se ve en la propia c\u00e1mara. Y con la ayuda de una computadora, la misma foto se puede imprimir en unos segundos. Las fotos viajan digitalmente a todos los rincones del planeta en cuesti\u00f3n de segundos. Nadie necesita rollos de fotos, ni pagar el revelado ni tampoco imprimirlas para ver c\u00f3mo salieron. Todo ocurre hoy digitalmente en una computadora.\r\n\r\n10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7. \r\n\r\nSeg\u00fan el texto, en M\u00e9xico existen 65 millones de tel\u00e9fonos celulares que corresponden a dos terceras partes de la poblaci\u00f3n. lo que indica que en total hay _____000 personas en M\u00e9xico aproximadamente. ","respuestauno":"32,500 ","respuestados":"65,000","respuestatres":"90,000 ","respuestacuatro":"97,500 ","imagenpregunta":"","correcta":"97,500","tooltip":"Multiplicamos los 1500 por los 65 millones, dando un total de 97 500 000 personas en M\u00e9xico aproximadamente. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"552","idmodulo":"7","pregunta":" Relacionar cada palabra con la categor\u00eda gramatical a la que pertenece, de acuerdo con la funci\u00f3n que cumple en el texto. \r\n\r\nPalabra \r\n\r\n1. adepto \r\n\r\n2. televisi\u00f3n \r\n\r\n3. todav\u00eda \r\n\r\n4. hacia \r\n\r\nCategor\u00eda gramatical \r\n\r\nA. Sustantivo \r\n\r\nB. Adjetivo \r\n\r\nC. Preposici\u00f3n \r\n\r\nD. Adverbio \r\n ","respuestauno":"1B, 2C, 3A, 4D","respuestados":"1B, 2A, 3D, 4C","respuestatres":"1A, 2D, 3C, 4B","respuestacuatro":"1A, 2B, 3D, 4C","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2A, 3D, 4C","tooltip":"Sustantivo\r\n\r\nLos sustantivos son la clase de palabras que dan nombre o identifican a todas las cosas que conocemos. Por ejemplo: mesa, casa, Juan.\r\n\r\nAdjetivo\r\n\r\nLos adjetivos son las palabras que complementan al sustantivo al suministrar m\u00e1s informaci\u00f3n acerca de aquel, puntualizando cualidades generales o que lo circunscriben a una clase determinada, o bien detallando una caracter\u00edstica en particular que le es inherente.\r\n\r\nLos adjetivos tienen una funci\u00f3n especificativa o explicativa: es un padre ejemplar, solo tomo vino tinto, me gusta la m\u00fasica cl\u00e1sica, me impact\u00f3 la blanca nieve.\r\n\r\nPreposici\u00f3n\r\n\r\nLas preposiciones son palabras invariables que sirven de nexo entre las diferentes partes de una oraci\u00f3n e introducen complementos.\r\n\r\nLas preposiciones en espa\u00f1ol son: a, ante, bajo, cabe, con, contra, de, desde, durante, en , enter, hacia, hasta, mediante, para, por, seg\u00fan, sin, so, sobre, tras, versus y v\u00eda.\r\n\r\nAdverbio\r\n\r\nLos adverbios son palabras que complementan a los verbos, a los adjetivos o incluso otros adverbios. Se utilizan para expresar lugar, cantidad, tiempo, modo, duda, afirmaci\u00f3n, etc. Por ejemplo: Compr\u00e9 mucho; mucho es adverbio de cantidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"553","idmodulo":"7","pregunta":"TECNOLOG\u00cdA, LO QUE FUE, LO QUE ES Y LO QUE SER\u00c1 \r\n\r\n1. A lo largo de la prehistoria y la historia humana, la t\u00e9cnica ha estado presente con miles y miles de invenciones y creaciones que nos permiten avanzar poco a poco y en ocasiones dando grandes saltos cualitativos en las llamadas revoluciones industriales o tecnol\u00f3gicas, que han marcado la historia de la humanidad. La m\u00e1s conocida es la que ocurri\u00f3 a finales del siglo XVIII, la llamada Revoluci\u00f3n Industrial, donde el invento de la m\u00e1quina de vapor que funcionaba con carb\u00f3n transformar\u00eda nada menos que el transporte, que pas\u00f3 de los caballos a los trenes.\r\n\r\n2. Hace cerca de 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora es Ir\u00e1n. Pese a ello, en el M\u00e9xico antiguo no se conoci\u00f3 la rueda hasta la conquista de los espa\u00f1oles. Los mexicas ten\u00edan una flota de alrededor de miles de canoas que operaban como hoy lo hacen los taxis en la Ciudad de M\u00e9xico, entonces, Gran Tenochtitlan.\r\n\r\n3. Si \u00fanicamente partimos de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda desde la segunda mitad del siglo XX, los cambios han sido acelerados. Antes de 1950 solo se conoc\u00eda la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo como los grandes medios masivos de comunicaci\u00f3n el\u00e9ctricos, adem\u00e1s del peri\u00f3dico. Ni siquiera se conoc\u00edan los transistores y menos a\u00fan la industria electr\u00f3nica basada en ellos. \r\n\r\n4. En 1951 aparece la televisi\u00f3n en M\u00e9xico y s\u00f3lo hacia finales de los 60 surge la televisi\u00f3n a color, el ingeniero Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena fue uno de los pioneros en su invenci\u00f3n. Imaginen lo que sinti\u00f3 al autor de este art\u00edculo al ver por primera vez una televisi\u00f3n a color, Io mismo que hoy se experimenta al ver la televisi\u00f3n en 3D.\r\n\r\n5. Otro gran salto cualitativo fue la invenci\u00f3n de las computadoras personales, cuya evoluci\u00f3n en nuestro pa\u00eds no tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os y 50 si se cuenta el inicio de la computaci\u00f3n en M\u00e9xico. Pasamos desde las primeras calculadoras Olivetti capaces de calcular las funciones trigonom\u00e9tricas con tarjetas magn\u00e9ticas del tama\u00f1o de un separador de libros, a las calculadoras actuales que por un precio irrisorio pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas. Se pas\u00f3 de la regla de c\u00e1lculo a la calculadora de escritorio que emplea lenguajes de programaci\u00f3n como el Logo. En los programas de matem\u00e1ticas actuales las computadoras pueden resolver cualquier integral y derivada.\r\n\r\n6. El manejo de las computadoras y los programas se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s amigable, al grado que abandonaron las m\u00e1quinas mec\u00e1nicas de escribir y despu\u00e9s las el\u00e9ctricas, con el desarrollo de los procesadores de texto, que al principio resultaban complejos, pero hoy son muy sencillos y accesibles. La velocidad y capacidad de las computadoras se eleva vertiginosamente a\u00f1o con a\u00f1o, lo que a su vez permite realizar tareas m\u00e1s complejas.\r\n\r\n7. La invenci\u00f3n de Internet como medio de comunicaci\u00f3n entre las personas, supone otro gran salto tecnol\u00f3gico que ha desplazado casi totalmente al tel\u00e9fono com\u00fan y a las cartas escritas a mano o a m\u00e1quina. Hoy las personas consultan su correo dos veces por d\u00eda, mientras que antes esperaban que llegara una carta cada 15 d\u00edas.\r\n\r\n8. La invenci\u00f3n del l\u00e1ser (Light Amplificated by Stimulaited Emision of Radiation) fue Otro gran invento de la segunda mitad del siglo XX con los discos compactos (CD), los que sustituyeron los discos Long Play (LP o acetatos). Todav\u00eda recuerdo la primera vez que escuch\u00e9 un CD en la d\u00e9cada de los ochenta. Las pel\u00edculas pasaron por un proceso vertiginoso, De las videocaseteras Beta, a las VHS, a los videodiscos y a los DVD, hasta llegar a los DVD de alta definici\u00f3n con Blue Ray, la tecnolog\u00eda actual. Y m\u00e1s recientemente, los iPods, los iPhone, el MP3 y MP4, donde en una peque\u00f1a memoria se pueden almacenar y escuchar miles de canciones.\r\n\r\n9. Otro gran cambio tecnol\u00f3gico es la fotograf\u00eda digital. Tomar fotos, revelarlas y dejarlas en papel o transparencia, era un proceso que llevaba un par de semanas. Hoy se toma una foto con una c\u00e1mara digital y se ve en la propia c\u00e1mara. Y con la ayuda de una computadora, la misma foto se puede imprimir en unos segundos. Las fotos viajan digitalmente a todos los rincones del planeta en cuesti\u00f3n de segundos. Nadie necesita rollos de fotos, ni pagar el revelado ni tampoco imprimirlas para ver c\u00f3mo salieron. Todo ocurre hoy digitalmente en una computadora.\r\n\r\n10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7. \r\n\r\nDe los mapas, elegir el que tiene marcado el continente donde se invent\u00f3 la rueda. ","respuestauno":"a)","respuestados":"b)","respuestatres":"c)","respuestacuatro":"d)","imagenpregunta":"preguntaquinceliteratura.png","correcta":"c)","tooltip":"En el p\u00e1rrafo(2)del texto, hace referencia a que hace 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora conocemos como Iran.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"554","idmodulo":"7","pregunta":"TECNOLOG\u00cdA, LO QUE FUE, LO QUE ES Y LO QUE SER\u00c1 \r\n\r\n1. A lo largo de la prehistoria y la historia humana, la t\u00e9cnica ha estado presente con miles y miles de invenciones y creaciones que nos permiten avanzar poco a poco y en ocasiones dando grandes saltos cualitativos en las llamadas revoluciones industriales o tecnol\u00f3gicas, que han marcado la historia de la humanidad. La m\u00e1s conocida es la que ocurri\u00f3 a finales del siglo XVIII, la llamada Revoluci\u00f3n Industrial, donde el invento de la m\u00e1quina de vapor que funcionaba con carb\u00f3n transformar\u00eda nada menos que el transporte, que pas\u00f3 de los caballos a los trenes.\r\n\r\n2. Hace cerca de 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora es Ir\u00e1n. Pese a ello, en el M\u00e9xico antiguo no se conoci\u00f3 la rueda hasta la conquista de los espa\u00f1oles. Los mexicas ten\u00edan una flota de alrededor de miles de canoas que operaban como hoy lo hacen los taxis en la Ciudad de M\u00e9xico, entonces, Gran Tenochtitlan.\r\n\r\n3. Si \u00fanicamente partimos de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda desde la segunda mitad del siglo XX, los cambios han sido acelerados. Antes de 1950 solo se conoc\u00eda la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo como los grandes medios masivos de comunicaci\u00f3n el\u00e9ctricos, adem\u00e1s del peri\u00f3dico. Ni siquiera se conoc\u00edan los transistores y menos a\u00fan la industria electr\u00f3nica basada en ellos. \r\n\r\n4. En 1951 aparece la televisi\u00f3n en M\u00e9xico y s\u00f3lo hacia finales de los 60 surge la televisi\u00f3n a color, el ingeniero Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena fue uno de los pioneros en su invenci\u00f3n. Imaginen lo que sinti\u00f3 al autor de este art\u00edculo al ver por primera vez una televisi\u00f3n a color, Io mismo que hoy se experimenta al ver la televisi\u00f3n en 3D.\r\n\r\n5. Otro gran salto cualitativo fue la invenci\u00f3n de las computadoras personales, cuya evoluci\u00f3n en nuestro pa\u00eds no tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os y 50 si se cuenta el inicio de la computaci\u00f3n en M\u00e9xico. Pasamos desde las primeras calculadoras Olivetti capaces de calcular las funciones trigonom\u00e9tricas con tarjetas magn\u00e9ticas del tama\u00f1o de un separador de libros, a las calculadoras actuales que por un precio irrisorio pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas. Se pas\u00f3 de la regla de c\u00e1lculo a la calculadora de escritorio que emplea lenguajes de programaci\u00f3n como el Logo. En los programas de matem\u00e1ticas actuales las computadoras pueden resolver cualquier integral y derivada.\r\n\r\n6. El manejo de las computadoras y los programas se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s amigable, al grado que abandonaron las m\u00e1quinas mec\u00e1nicas de escribir y despu\u00e9s las el\u00e9ctricas, con el desarrollo de los procesadores de texto, que al principio resultaban complejos, pero hoy son muy sencillos y accesibles. La velocidad y capacidad de las computadoras se eleva vertiginosamente a\u00f1o con a\u00f1o, lo que a su vez permite realizar tareas m\u00e1s complejas.\r\n\r\n7. La invenci\u00f3n de Internet como medio de comunicaci\u00f3n entre las personas, supone otro gran salto tecnol\u00f3gico que ha desplazado casi totalmente al tel\u00e9fono com\u00fan y a las cartas escritas a mano o a m\u00e1quina. Hoy las personas consultan su correo dos veces por d\u00eda, mientras que antes esperaban que llegara una carta cada 15 d\u00edas.\r\n\r\n8. La invenci\u00f3n del l\u00e1ser (Light Amplificated by Stimulaited Emision of Radiation) fue Otro gran invento de la segunda mitad del siglo XX con los discos compactos (CD), los que sustituyeron los discos Long Play (LP o acetatos). Todav\u00eda recuerdo la primera vez que escuch\u00e9 un CD en la d\u00e9cada de los ochenta. Las pel\u00edculas pasaron por un proceso vertiginoso, De las videocaseteras Beta, a las VHS, a los videodiscos y a los DVD, hasta llegar a los DVD de alta definici\u00f3n con Blue Ray, la tecnolog\u00eda actual. Y m\u00e1s recientemente, los iPods, los iPhone, el MP3 y MP4, donde en una peque\u00f1a memoria se pueden almacenar y escuchar miles de canciones.\r\n\r\n9. Otro gran cambio tecnol\u00f3gico es la fotograf\u00eda digital. Tomar fotos, revelarlas y dejarlas en papel o transparencia, era un proceso que llevaba un par de semanas. Hoy se toma una foto con una c\u00e1mara digital y se ve en la propia c\u00e1mara. Y con la ayuda de una computadora, la misma foto se puede imprimir en unos segundos. Las fotos viajan digitalmente a todos los rincones del planeta en cuesti\u00f3n de segundos. Nadie necesita rollos de fotos, ni pagar el revelado ni tampoco imprimirlas para ver c\u00f3mo salieron. Todo ocurre hoy digitalmente en una computadora.\r\n\r\n10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7. \r\n\r\nElegir el mapa que muestra simb\u00f3licamente la cantidad de personas que tienen tel\u00e9fono celular en M\u00e9xico. La parte con rayas indica las personas que tienen tel\u00e9fono. ","respuestauno":"a)","respuestados":"b)","respuestatres":"c)","respuestacuatro":"d)","imagenpregunta":"preguntadieciseisliteratura.png","correcta":"b)","tooltip":"En el p\u00e1rrafo(10)del texto, hace referencia a la cantidad de mexicanos que cuenta con un tel\u00e9fono celular.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"555","idmodulo":"7","pregunta":" Ordenar las siguientes invenciones, partiendo de la m\u00e1s antigua a la m\u00e1s reciente: \r\n\r\n1. tel\u00e9fono celular \r\n\r\n2. transistores\r\n\r\n3. tel\u00e9grafo\r\n\r\n4. l\u00e1ser\r\n ","respuestauno":"2, 3, 4, 1","respuestados":"2, 4, 1, 3","respuestatres":"3, 2, 4, 1","respuestacuatro":"3, 4, 1, 2","imagenpregunta":"","correcta":"3, 2, 4, 1","tooltip":"Fue Joseph Henry quien en 1829 construy\u00f3 el primer tel\u00e9grafo.\r\n\r\nEl transistor se produjo en 1947.\r\n\r\nLa tecnolog\u00eda evolucion\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en 1960 cuando se construy\u00f3 el primer l\u00e1ser en Hughes Research Laboratories.\r\n\r\nEl origen del tel\u00e9fono celular se dice que fue all\u00e1 por el a\u00f1o 1973 cuando la compa\u00f1\u00eda de electr\u00f3nica de consumo masivo Motorola lanz\u00f3 al mercado el primer tel\u00e9fono celular port\u00e1til, que fue comercializado con el nombre de Motorola DynaTac 8000X.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"556","idmodulo":"7","pregunta":"10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7.\r\n\r\n\u00bfCon qu\u00e9 palabra podr\u00eda sustituirse la palabra adeptos en el p\u00e1rrafo (10)? ","respuestauno":"Partidarios ","respuestados":"Facilidades","respuestatres":"Inconformes ","respuestacuatro":"Caracter\u00edsticas ","imagenpregunta":"","correcta":"Partidarios","tooltip":"Adeptos\r\n\r\nSin\u00f3nimos: leal, fiel, noble, legal, honrado, amigo, adepto, devoto, fidedigno, seguidor, partidario, incondicional, fan\u00e1tico, simpatizante. adicto, adepto, seguidor, simpatizante, forofo, fan\u00e1tico, fan, incondicional, entusiasta, apasionado. pros\u00e9lito, admirador, seguidor, adepto, fan, simpatizante, partidario, hincha.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"557","idmodulo":"7","pregunta":"TECNOLOG\u00cdA, LO QUE FUE, LO QUE ES Y LO QUE SER\u00c1 \r\n\r\n1. A lo largo de la prehistoria y la historia humana, la t\u00e9cnica ha estado presente con miles y miles de invenciones y creaciones que nos permiten avanzar poco a poco y en ocasiones dando grandes saltos cualitativos en las llamadas revoluciones industriales o tecnol\u00f3gicas, que han marcado la historia de la humanidad. La m\u00e1s conocida es la que ocurri\u00f3 a finales del siglo XVIII, la llamada Revoluci\u00f3n Industrial, donde el invento de la m\u00e1quina de vapor que funcionaba con carb\u00f3n transformar\u00eda nada menos que el transporte, que pas\u00f3 de los caballos a los trenes.\r\n\r\n2. Hace cerca de 4 mil a\u00f1os antes de nuestra era, los sumerios inventaron la rueda en lo que ahora es Ir\u00e1n. Pese a ello, en el M\u00e9xico antiguo no se conoci\u00f3 la rueda hasta la conquista de los espa\u00f1oles. Los mexicas ten\u00edan una flota de alrededor de miles de canoas que operaban como hoy lo hacen los taxis en la Ciudad de M\u00e9xico, entonces, Gran Tenochtitlan.\r\n\r\n3. Si \u00fanicamente partimos de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda desde la segunda mitad del siglo XX, los cambios han sido acelerados. Antes de 1950 solo se conoc\u00eda la radio, el tel\u00e9fono y el tel\u00e9grafo como los grandes medios masivos de comunicaci\u00f3n el\u00e9ctricos, adem\u00e1s del peri\u00f3dico. Ni siquiera se conoc\u00edan los transistores y menos a\u00fan la industria electr\u00f3nica basada en ellos. \r\n\r\n4. En 1951 aparece la televisi\u00f3n en M\u00e9xico y s\u00f3lo hacia finales de los 60 surge la televisi\u00f3n a color, el ingeniero Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena fue uno de los pioneros en su invenci\u00f3n. Imaginen lo que sinti\u00f3 al autor de este art\u00edculo al ver por primera vez una televisi\u00f3n a color, Io mismo que hoy se experimenta al ver la televisi\u00f3n en 3D.\r\n\r\n5. Otro gran salto cualitativo fue la invenci\u00f3n de las computadoras personales, cuya evoluci\u00f3n en nuestro pa\u00eds no tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os y 50 si se cuenta el inicio de la computaci\u00f3n en M\u00e9xico. Pasamos desde las primeras calculadoras Olivetti capaces de calcular las funciones trigonom\u00e9tricas con tarjetas magn\u00e9ticas del tama\u00f1o de un separador de libros, a las calculadoras actuales que por un precio irrisorio pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas. Se pas\u00f3 de la regla de c\u00e1lculo a la calculadora de escritorio que emplea lenguajes de programaci\u00f3n como el Logo. En los programas de matem\u00e1ticas actuales las computadoras pueden resolver cualquier integral y derivada.\r\n\r\n6. El manejo de las computadoras y los programas se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s amigable, al grado que abandonaron las m\u00e1quinas mec\u00e1nicas de escribir y despu\u00e9s las el\u00e9ctricas, con el desarrollo de los procesadores de texto, que al principio resultaban complejos, pero hoy son muy sencillos y accesibles. La velocidad y capacidad de las computadoras se eleva vertiginosamente a\u00f1o con a\u00f1o, lo que a su vez permite realizar tareas m\u00e1s complejas.\r\n\r\n7. La invenci\u00f3n de Internet como medio de comunicaci\u00f3n entre las personas, supone otro gran salto tecnol\u00f3gico que ha desplazado casi totalmente al tel\u00e9fono com\u00fan y a las cartas escritas a mano o a m\u00e1quina. Hoy las personas consultan su correo dos veces por d\u00eda, mientras que antes esperaban que llegara una carta cada 15 d\u00edas.\r\n\r\n8. La invenci\u00f3n del l\u00e1ser (Light Amplificated by Stimulaited Emision of Radiation) fue Otro gran invento de la segunda mitad del siglo XX con los discos compactos (CD), los que sustituyeron los discos Long Play (LP o acetatos). Todav\u00eda recuerdo la primera vez que escuch\u00e9 un CD en la d\u00e9cada de los ochenta. Las pel\u00edculas pasaron por un proceso vertiginoso, De las videocaseteras Beta, a las VHS, a los videodiscos y a los DVD, hasta llegar a los DVD de alta definici\u00f3n con Blue Ray, la tecnolog\u00eda actual. Y m\u00e1s recientemente, los iPods, los iPhone, el MP3 y MP4, donde en una peque\u00f1a memoria se pueden almacenar y escuchar miles de canciones.\r\n\r\n9. Otro gran cambio tecnol\u00f3gico es la fotograf\u00eda digital. Tomar fotos, revelarlas y dejarlas en papel o transparencia, era un proceso que llevaba un par de semanas. Hoy se toma una foto con una c\u00e1mara digital y se ve en la propia c\u00e1mara. Y con la ayuda de una computadora, la misma foto se puede imprimir en unos segundos. Las fotos viajan digitalmente a todos los rincones del planeta en cuesti\u00f3n de segundos. Nadie necesita rollos de fotos, ni pagar el revelado ni tampoco imprimirlas para ver c\u00f3mo salieron. Todo ocurre hoy digitalmente en una computadora.\r\n\r\n10. Pero finalmente, el adelanto tecnol\u00f3gico con mayores adeptos es el tel\u00e9fono celular. Solo en M\u00e9xico existen m\u00e1s de 65 millones de tel\u00e9fonos celulares. Es decir, dos terceras partes de la poblaci\u00f3n mexicana tienen un celular. El celular se ha convertido en el aparato que compite con la computadora. Y de hecho es ya una computadora. \r\n\r\nTonda, J. (2011). Tecnolog\u00eda, lo que fue. lo que es y lo que ser\u00e1, Conversus, mayo-junio, pp. 4-7. \r\n\r\nOrdenar las ideas seg\u00fan su aparici\u00f3n en el texto \r\n\r\n1. un mexicano participa en un invento. \r\n\r\n2. Se presenta un gran invento en Asia. \r\n\r\n3. un medio de comunicaci\u00f3n desplaza a otros. \r\n\r\n4. Se muestra un avance en el c\u00f3mputo de operaciones matem\u00e1ticas. \r\n ","respuestauno":"3, 2, 1, 4","respuestados":"3, 1, 4, 2","respuestatres":"2, 3, 1, 4","respuestacuatro":"2, 1, 4, 3","imagenpregunta":"","correcta":"2, 1, 4, 3","tooltip":"Debes leer toda el texto para poder identificar las ideas principales a cada p\u00e1rrafo.\r\n\r\n1. un mexicano participa en un invento. (P\u00e1rrafo 4)\r\n\r\n2. Se presenta un gran invento en Asia. (P\u00e1rrafo 2)\r\n\r\n3. un medio de comunicaci\u00f3n desplaza a otros. (P\u00e1rrafo 7)\r\n\r\n4. Se muestra un avance en el c\u00f3mputo de operaciones matem\u00e1ticas. (P\u00e1rrafo 5)","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"558","idmodulo":"1","pregunta":"Completa correctamente el siguiente enunciado. \r\n\r\nLas calculadoras actuales por un precio _________ pueden calcular todas las operaciones matem\u00e1ticas.\r\n ","respuestauno":"inalcanzable ","respuestados":"subestimado","respuestatres":"considerable ","respuestacuatro":"insignificante ","imagenpregunta":"","correcta":"insignificante","tooltip":"Recuerda que es un adjetivo.\r\nQue es peque\u00f1o, sin valor, sin importancia.\r\nEjemplo: todo ha ido fallando poco a poco, sin que nadie se lo explicase, a lo mejor por una minucia insignificante; es una chiquita insignificante y algo cursi; una insignificante p\u00e9rdida de tiempo podr\u00eda ser fatal.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"559","idmodulo":"7","pregunta":" La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\nFue _________ quien observ\u00f3 por primera vez el movimiento paral\u00e1ctico de las estrellas. ","respuestauno":"Miss Leavitt ","respuestados":"Friederich Struve ","respuestatres":"Friederich Bessel ","respuestacuatro":"Thomas Henderson","imagenpregunta":"","correcta":"Miss Leavitt","tooltip":"En el p\u00e1rrafo(3) se puede leer que en 1912. Miss Leavitt, observ\u00f3 el movimiento de las estrellas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"560","idmodulo":"7","pregunta":"La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\nRelacionar cada personaje con el lugar en el que desarroll\u00f3 sus investigaciones. \r\n\r\nPersonajes \r\n\r\n1. Miss Leavitt \r\n\r\n2. Friederich Struve \r\n\r\n3. Friederich Bessel \r\n\r\n4. William Herschel \r\n\r\n5. Thomas Henderson\r\n\r\nLugar \r\n\r\nA, Pulkova \r\n\r\nB. Harvard \r\n\r\nC. Sud\u00e1frica \r\n\r\nD. Konigsberg \r\n ","respuestauno":"1B, 2A, 3D, 5C","respuestados":"1C, 2D, 3B, 5A","respuestatres":"1D, 3B, 4A, 5C","respuestacuatro":"1D, 2C, 3B, 4A","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2A, 3D, 5C","tooltip":"En los siguientes p\u00e1rrafos se pueden identificar los personajes:\r\n\r\nP\u00e1rrafo(3) Miss Leavitt, en Harvard...\r\n\r\nP\u00e1rrafo(2)... Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova.\r\n\r\nP\u00e1rrafo(1)...William Herschel a finales del siglo XVIII\r\n\r\nP\u00e1rrafo(2)...Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"561","idmodulo":"7","pregunta":"Una caracter\u00edstica del texto es:","respuestauno":"la veracidad","respuestados":"la trascendencia","respuestatres":"la coherencia","respuestacuatro":"la sencillez","imagenpregunta":"","correcta":"la coherencia","tooltip":"Recuerda que la coherencia es la secuencia l\u00f3gica y estructurada de los textos, que permiten que las ideas secundarias logren en su conjunto una idea principal. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"562","idmodulo":"7","pregunta":"La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\nOrdenar los hechos conforme aparecen en el texto. \r\n\r\n1. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de las galaxias. \r\n\r\n2. Propuesta que nombraba a la V\u00eda L\u00e1ctea como una galaxia. \r\n\r\n3. Suministro de valores de las dimensiones del universo. \r\n\r\n4. Aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro. \r\n ","respuestauno":"1, 3, 4, 2","respuestados":"1, 4, 2, 3","respuestatres":"4, 2, 1, 3","respuestacuatro":"4, 3, 1, 2","imagenpregunta":"","correcta":"4, 2, 1, 3","tooltip":"Estas ideas se pueden leer en el p\u00e1rrafo uno, solo es cuesti\u00f3n de ordenar las ideas.\r\n\r\n1. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de las galaxias. (P\u00e1rrafo 1)\r\n\r\n2. Propuesta que nombraba a la V\u00eda L\u00e1ctea como una galaxia. (P\u00e1rrafo 1)\r\n\r\n3. Suministro de valores de las dimensiones del universo. (P\u00e1rrafo 1)\r\n\r\n4. Aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro. (P\u00e1rrafo 1)","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"563","idmodulo":"7","pregunta":" La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\nOrdenar los hechos conforme aparecen en el texto. \r\n\r\n\u00bfA qu\u00e9 \u00e9poca se refiere el texto? ","respuestauno":"A los siglos XVIII y XIX","respuestados":"Durante el siglo XIX y principios del XX","respuestatres":"Finales del siglo XVIII y principios del siglo XIX","respuestacuatro":"Finales del siglo XVIII, siglo XIX e inicios del siglo XX","imagenpregunta":"","correcta":"Finales del siglo XVIII y principios del siglo XIX","tooltip":"P\u00e1rrafo(1)...a finales del siglo XVIII y A lo largo del siglo XIX; por lo tanto hablamos de un periodo entre el siglo XVIII y el siglo XIX.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"564","idmodulo":"7","pregunta":"La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\n\u00bfCu\u00e1l es el tema central del texto? ","respuestauno":"Las galaxias, su tama\u00f1o y ubicaci\u00f3n ","respuestados":"Las estrellas, su brillo y dimensiones ","respuestatres":"Los m\u00e9todos para estudiar las estrellas ","respuestacuatro":"Personajes sobresalientes en el estudio de las estrellas","imagenpregunta":"","correcta":"Personajes sobresalientes en el estudio de las estrellas","tooltip":"Al leer el texto se puede observar que se hace referencia a los pensadores interesados en el estudio de las estrellas entre el siglo XVIII y el siglo XIX.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"565","idmodulo":"7","pregunta":" Un pleonasmo es la repetici\u00f3n innecesaria de una idea. Indicar en cu\u00e1l de las siguientes expresiones tomadas del texto hay un pleonasmo: ","respuestauno":"brillo intr\u00ednseco ","respuestados":"estrellas pulsantes ","respuestatres":"galaxias de estrellas","respuestacuatro":"precisi\u00f3n cuantitativa ","imagenpregunta":"","correcta":"galaxias de estrellas","tooltip":"Galaxia\r\n\r\nUna galaxia es un conjunto de estrellas, nubes de gas, planetas, polvo c\u00f3smico, materia oscura y energ\u00eda unidos gravitatoriamente en una estructura m\u00e1s o menos definida.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"566","idmodulo":"7","pregunta":" Relacionar la palabra en may\u00fasculas en la expresi\u00f3n con su sin\u00f3nimo correspondiente. \r\n\r\nExpresi\u00f3n de la lectura:\r\n\r\n1)...el EXAMEN del espectro de las estrellas... \r\n\r\n2)...el mismo brillo INTR\u00cdNSECO...\r\n\r\n3)...otro m\u00e9todo, en principio SIMILAR que se desarroll\u00f3...\r\n\r\n4)...estrellas con el mismo tipo de ESPECTRO...\r\n\r\n5)...variaban regularmente de BRILLO eran de... \r\n\r\n\r\nSin\u00f3nimo \r\n\r\nA) An\u00e1logo \r\n\r\nB) Sombra \r\n\r\nC) An\u00e1lisis\r\n\r\nD) Id\u00e9ntico \r\n\r\nE) Propio \r\n\r\nF) Fulgor \r\n\r\n ","respuestauno":"1C, 2E, 3A, 4B, 5F","respuestados":"1E, 2B, 3C, 4A, 5D","respuestatres":"1E, 2A, 3D, 4F, 5B ","respuestacuatro":"1C, 2E, 3B, 4A, 5F","imagenpregunta":"","correcta":"1C, 2E, 3A, 4B, 5F","tooltip":"La sinonimia es una relaci\u00f3n sem\u00e1ntica de identidad o semejanza de significados entre determinadas expresiones o palabras. Por tanto, sin\u00f3nimos son expresiones o palabras que tienen un significado similar o id\u00e9ntico entre s\u00ed, y pertenecen a la misma categor\u00eda gramatical.​\r\n\r\n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"567","idmodulo":"7","pregunta":"La astrof\u00edsica y las teor\u00edas sobre la estructura del Universo\r\n\r\n(1) A lo largo del siglo XIX, el alcance de la astronom\u00eda de observaci\u00f3n aument\u00f3 considerablemente gracias a un cierto n\u00famero de progresos t\u00e9cnicos, sobre todo la construcci\u00f3n de telescopios reflectores cada vez mayores, el examen del espectro de las estrellas y la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la radiaci\u00f3n del cuerpo negro permiti\u00f3 estimar la temperatura de la superficie de las mismas, mientras que las teor\u00edas de la f\u00edsica at\u00f3mica hab\u00edan sugerido que las reacciones nucleares daban cuenta de dichas temperaturas y la tasa a la que las estrellas emiten radiaci\u00f3n. En otro sentido, la informaci\u00f3n as\u00ed lograda con los nuevos m\u00e9todos suministr\u00f3 precisi\u00f3n cuantitativa a la tesis propuesta por William Herschel a finales del siglo XVIII, seg\u00fan la cual la V\u00eda L\u00e1ctea consta de una galaxia completa de estrellas, uno de cuyos miembros es el sol, siendo asimismo galaxias mucho m\u00e1s lejanas las peque\u00f1as nebulosas blancas. Pudieron ahora calcularse los tama\u00f1os de las galaxias, de estrellas, sus velocidades relativas y las distancias que las separan, suministrando as\u00ed valores acerca de las dimensiones espaciales del universo conocido y una escala temporal para su historia; concretamente las estimaciones del tiempo var\u00edan considerablemente seg\u00fan el punto de vista te\u00f3rico del que hace los c\u00e1lculos. \r\n\r\n(2) Las primeras estimaciones espaciales realizadas fuera de los confines del sistema solar fueron las mediciones de las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas a partir de sus movimientos aparentes con el transcurso de la \u00f3rbita anual de la tierra en torno al sol. Dicho movimiento paral\u00e1ctico, distinto de los efectos de aberraci\u00f3n, lo observ\u00f3 por primera vez Thomas Henderson en 1832 en Sud\u00e1frica, emple\u00e1ndolo para la determinaci\u00f3n de las distancias estelares sobre todo Friederich Besse (1784-1864), en Konigsberg y Friederich Struve, (1793-1864), en Pulkova. El m\u00e9todo de la paralaje estelar s\u00f3lo pod\u00eda utilizarse para averiguar las distancias de las estrellas m\u00e1s pr\u00f3ximas, m\u00e1s en 1912 se descubri\u00f3 otro m\u00e9todo de mucho mayor alcance. Se hall\u00f3 que las estrellas que variaban regularmente de brillo eran de dos tipos; en primer lugar, pares de estrellas que se eclipsaban mutuamente de manera peri\u00f3dica y, en segundo lugar, estrellas pulsantes denominadas cefeidas variables que se distingu\u00edan por la forma particular en que su brillo var\u00eda con el tiempo. \r\n\r\n(3) Miss Leavitt, en Harvard, descubri\u00f3 en 1912 que las cefeidas variables con el mismo periodo pose\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco. As\u00ed pues, una vez medida la distancia a una cefeida variable pr\u00f3xima por el m\u00e9todo de la paralaje estelar, pod\u00eda determinarse la distancia de todas las dem\u00e1s con el mismo per\u00edodo partiendo de sus brillos aparentes, aplicando la ley de la disminuci\u00f3n de la intensidad de la luz con el cuadrado de la distancia. Otro m\u00e9todo, en principio similar, que se desarroll\u00f3 poco despu\u00e9s, se basaba en la suposici\u00f3n de que las estrellas con el mismo tipo de espectro ten\u00edan el mismo brillo intr\u00ednseco, de manera que su brillo aparente era una medida de su distancia relativa a la tierra.\r\n\r\nAdaptado de Mason, S. (1997). Historia de las ciencias. 5 La ciencia del siglo XX. M\u00e9xico: Alianza Editorial Mexicana. \r\n\r\n\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n del texto que emplea el autor en el texto? ","respuestauno":"Referencial ","respuestados":"Apelativa ","respuestatres":"Emotiva ","respuestacuatro":"F\u00e1tica ","imagenpregunta":"","correcta":"Referencial","tooltip":"La funci\u00f3n referencial, tambi\u00e9n denominada funci\u00f3n representativa, funci\u00f3n informativa, funci\u00f3n denotativa, funci\u00f3n cognoscitiva, o seg\u00fan Karl B\u00fchler, funci\u00f3n simb\u00f3lica, es la funci\u00f3n del lenguaje relacionada con los factores de la comunicaci\u00f3n, referente y contexto, es decir, cualquier cosa exterior al propio acto comunicativo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"568","idmodulo":"7","pregunta":" Relacionar cada palabra con su respectiva acentuaci\u00f3n. \r\n\r\nPalabra \r\n\r\n1. Astronom\u00eda \r\n\r\n2. Paral\u00e1ctico \r\n\r\n3. Observ\u00f3 \r\n\r\nAcentuaci\u00f3n \r\n\r\nA. Aguda \r\n\r\nB. Grave \r\n\r\nC. Esdr\u00fajula \r\n\r\n ","respuestauno":"1B, 2C, 3A","respuestados":"1B, 2A, 3C","respuestatres":"1C, 2B, 3A","respuestacuatro":"1C, 2A, 3B","imagenpregunta":"","correcta":"1B, 2C, 3A","tooltip":"Tipo de palabras:\r\n\r\nAguda\r\nLas palabras agudas son las que llevan acento (la intensidad de la voz) en la \u00faltima s\u00edlaba. \r\n\r\nGrave \r\nLas palabras graves (o palabras llanas) son la que llevan la intensidad de la voz en la pen\u00faltima s\u00edlaba.\r\n\r\nEsdr\u00fajula \r\nLas palabras esdr\u00fajulas son las que llevan la intensidad de la voz en la antepen\u00faltima s\u00edlaba.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"569","idmodulo":"7","pregunta":"EL RECADO\r\n\r\n(1) Vine. Mart\u00edn, y no est\u00e1s. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa, recargada en tu puerta y pienso que en alg\u00fan lugar de la ciudad, por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy. Es este tu pedacito de jard\u00edn: tu mimosa se inclina hacia afuera y los ni\u00f1os al pasar le arrancan las ramas m\u00e1s accesibles... En la tierra, sembradas alrededor del muro, muy rectil\u00edneas y serias veo unas flores que tienen hojas como espadas. Son azul marino, parecen soldados. Son muy graves, muy honestas. T\u00fa tambi\u00e9n eres un soldado. Marchas por la vida, uno, dos, uno, dos... Todo tu jard\u00edn es s\u00f3lido, es como t\u00fa, tiene una reciedumbre que inspira confianza. \r\n\r\n(2) Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa, as\u00ed como estoy a veces contra el muro de tu espalda. El sol da tambi\u00e9n contra el vidrio de tus ventanas y poco a poco se debilita porque ya es tarde. El cielo enrojecido ha calentado tu madreselva y su olor se vuelve a\u00fan m\u00e1s penetrante. Es el atardecer El d\u00eda va a decaer, Tu vecina pasa. No s\u00e9 si me habr\u00e1 visto. Va a regar su pedazo de jard\u00edn. Recuerdo que ella te trae una sopa cuando est\u00e1s enfermo y que su hija te pone inyecciones... Pienso en ti muy despacio, como si te dibujara dentro de m\u00ed y quedaras all\u00ed grabado. Quisiera tener la certeza de que te voy a ver ma\u00f1ana y pasado ma\u00f1ana y siempre en una cadena ininterrumpida de d\u00edas; que podr\u00e9 mirarte lentamente aunque ya me s\u00e9 cada rinconcito de tu rostro; que nada entre nosotros ha sido provisional o un accidente. \r\n\r\n(3) Estoy inclinada ante una hoja de papel y te escribo todo esto y pienso que ahora, en alguna cuadra donde camines apresurado, decidido como sueles hacerlo, en alguna de esas calles por donde te imagino siempre: Donceles y Cinco de Febrero o Venustiano Carranza, en alguna de esas banquetas grises y monocordes rotas s\u00f3lo por el remolino de gente que va a tomar el cami\u00f3n, has de saber dentro de ti que te espero. Vine nada m\u00e1s a decirte que te quiero y como no est\u00e1s te lo escribo. Ya casi no puedo escribir porque ya se fue el sol y no s\u00e9 bien a bien lo que te pongo. Afuera pasan m\u00e1s ni\u00f1os, corriendo. Y una se\u00f1ora con una olla advierte irritada: No me sacudas la mano porque voy a tirar la leche... Y dejo este l\u00e1piz, Mart\u00edn, y dejo la hoja rayada y dejo que mis brazos cuelguen in\u00fatilmente a lo largo de mi cuerpo y te espero. Pienso que te hubiera querido abrazar. A veces quisiera ser m\u00e1s vieja porque la juventud lleva en s\u00ed, la imperiosa, la implacable necesidad de relacionarlo todo con el amor. \r\n\r\n(4) Ladra un perro; ladra agresivamente. Creo que es hora de irme. Dentro de poco vendr\u00e1 la vecina a prender la luz de tu casa; ella tiene llave y encender\u00e1 el foco de la rec\u00e1mara que da hacia afuera porque en esta colonia asaltan mucho, roban mucho. A los pobres les roban mucho; los pobres se roban entre s\u00ed... Sabes, desde mi infancia me he sentado as\u00ed a esperar, siempre fui d\u00f3cil, porque te esperaba. S\u00e9 que todas las mujeres aguardan. Aguardan la vida futura, todas esas im\u00e1genes forjadas en la soledad, todo ese bosque que camina hacia ellas; toda esa inmensa promesa que es el hombre; una granada que de pronto se abre y muestra sus granos rojos, lustrosos; una granada como una boca pulposa de mil gajos. M\u00e1s tarde esas horas vividas en la imaginaci\u00f3n, hechas horas reales, tendr\u00e1n que cobrar peso y tama\u00f1o y crudeza. Todos estamos -oh mi amor- tan llenos de retratos interiores, tan llenos de paisajes no vividos.\r\n\r\n(5) Ha ca\u00eddo la noche y ya casi no veo lo que estoy borroneando en la hoja rayada. Ya no percibo las letras. All\u00ed donde no le entiendas en los espacios blancos, en los huecos, pon: Te quiero.... No s\u00e9 si voy a echar esta hoja debajo de la puerta, no s\u00e9. Me has dado un tal respeto de ti mismo... Quiz\u00e1 ahora que me vaya, s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que  te d\u00e9 el recado: que te diga que vine. \r\n\r\nPoniatowska, (1985). El recado. De noche vienes. M\u00e9xico, Ediciones Era. \r\n\r\n\u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones presenta de modo correcto el orden de los acontecimientos de la historia?\r\n\r\n1)...s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que te d\u00e9 el recado: que te diga que vine.\r\n\r\n2)...tu mimosa se inclina hacia afuera...\r\n\r\n3) Ladra un perro; ladra agresivamente.\r\n\r\n4) Pienso que te hubiera querido abrazar. ","respuestauno":"2, 4, 3, 1","respuestados":"2, 1, 4, 3","respuestatres":"1, 2, 4, 3","respuestacuatro":"1, 3, 4, 2","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 3, 1","tooltip":"Orden de ideas por p\u00e1rrafo:\r\n\r\nP\u00e1rrafo(5)...s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que te d\u00e9 el recado: que te diga que vine.  \r\n\r\nP\u00e1rrafo(1)...tu mimosa se inclina hacia afuera...\r\n\r\nP\u00e1rrafo(4) Ladra un perro; ladra agresivamente.\r\n\r\nP\u00e1rrafo(3) Pienso que te hubiera querido abrazar. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"570","idmodulo":"7","pregunta":"EL RECADO  \r\n\r\n(1) Vine. Mart\u00edn, y no est\u00e1s. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa, recargada en tu puerta y pienso que en alg\u00fan lugar de la ciudad, por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy. Es este tu pedacito de jard\u00edn: tu mimosa se inclina hacia afuera y los ni\u00f1os al pasar le arrancan las ramas m\u00e1s accesibles... En la tierra, sembradas alrededor del muro, muy rectil\u00edneas y serias veo unas flores que tienen hojas como espadas. Son azul marino, parecen soldados. Son muy graves, muy honestas. T\u00fa tambi\u00e9n eres un soldado. Marchas por la vida, uno, dos, uno, dos... Todo tu jard\u00edn es s\u00f3lido, es como t\u00fa, tiene una reciedumbre que inspira confianza. \r\n\r\n(2) Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa, as\u00ed como estoy a veces contra el muro de tu espalda. El sol da tambi\u00e9n contra el vidrio de tus ventanas y poco a poco se debilita porque ya es tarde. El cielo enrojecido ha calentado tu madreselva y su olor se vuelve a\u00fan m\u00e1s penetrante. Es el atardecer El d\u00eda va a decaer, Tu vecina pasa. No s\u00e9 si me habr\u00e1 visto. Va  a regar su pedazo de jard\u00edn. Recuerdo que ella te trae una sopa cuando est\u00e1s enfermo y que su hija te pone inyecciones... Pienso en ti muy despacio, como si te dibujara dentro de m\u00ed y quedaras all\u00ed grabado. Quisiera tener la certeza de que te voy a ver ma\u00f1ana y pasado ma\u00f1ana y siempre en una cadena ininterrumpida de d\u00edas; que podr\u00e9 mirarte lentamente aunque ya me s\u00e9 cada rinconcito de tu rostro; que nada entre nosotros ha sido provisional o un accidente. \r\n\r\n(3) Estoy inclinada ante una hoja de papel y te escribo todo esto y pienso que ahora, en alguna cuadra donde camines apresurado, decidido como sueles hacerlo, en alguna de esas calles por donde te imagino siempre: Donceles y Cinco de Febrero o Venustiano Carranza, en alguna de esas banquetas grises y monocordes rotas s\u00f3lo por el remolino de gente que va a tomar el cami\u00f3n, has de saber dentro de ti que te espero. Vine nada m\u00e1s a decirte que te quiero y como no est\u00e1s te lo escribo. Ya casi no puedo escribir porque ya se fue el sol y no s\u00e9 bien a bien lo que te pongo. Afuera pasan m\u00e1s ni\u00f1os, corriendo. Y una se\u00f1ora con una olla advierte irritada: No me sacudas la mano porque voy a tirar la leche... Y dejo este l\u00e1piz, Mart\u00edn, y dejo la hoja rayada y dejo que mis brazos cuelguen in\u00fatilmente a lo largo de mi cuerpo y te espero. Pienso que te hubiera querido abrazar. A veces quisiera ser m\u00e1s vieja porque la juventud lleva en s\u00ed, la imperiosa, la implacable necesidad de relacionarlo todo con el amor. \r\n\r\n(4) Ladra un perro; ladra agresivamente. Creo que es hora de irme. Dentro de poco vendr\u00e1 la vecina a prender la luz de tu casa; ella tiene llave y encender\u00e1 el foco de la rec\u00e1mara que da hacia afuera porque en esta colonia asaltan mucho, roban mucho. A los pobres les roban mucho; los pobres se roban entre s\u00ed... Sabes, desde mi infancia me he sentado as\u00ed a esperar, siempre fui d\u00f3cil, porque te esperaba. S\u00e9 que todas las mujeres aguardan. Aguardan la vida futura, todas esas im\u00e1genes forjadas en la soledad, todo ese bosque que camina hacia ellas; toda esa inmensa promesa que es el hombre; una granada que de pronto se abre y muestra sus granos rojos, lustrosos; una granada como una boca pulposa de mil gajos. M\u00e1s tarde esas horas vividas en la imaginaci\u00f3n, hechas horas reales, tendr\u00e1n que cobrar peso y tama\u00f1o y crudeza. Todos estamos -oh mi amor- tan llenos de retratos interiores, tan llenos de paisajes no vividos. \r\n\r\n(5) Ha ca\u00eddo la noche y ya casi no veo lo que estoy borroneando en la hoja rayada. Ya no percibo las letras. All\u00ed donde no le entiendas en los espacios blancos, en los huecos, pon: Te quiero.... No s\u00e9 si voy a echar esta hoja debajo de la puerta, no s\u00e9. Me has dado un tal respeto de ti mismo... Quiz\u00e1 ahora que me vaya, s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que  te d\u00e9 el recado: que te diga que vine. \r\n\r\nPoniatowska, (1985). El recado. De noche vienes. M\u00e9xico, Ediciones Era. \r\n\r\nElegir la opci\u00f3n que se\u00f1ale el orden de las siguientes acciones de acuerdo con su aparici\u00f3n en la historia: \r\n\r\n1. Estoy inclinada ante una hoja de papel... \r\n\r\n2. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa... \r\n\r\n3. Ya no percibo las letras. \r\n\r\n4. Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa... \r\n ","respuestauno":"2, 4, 1, 3","respuestados":"2, 3, 1, 4","respuestatres":"1, 3, 2, 4","respuestacuatro":"1, 4, 2, 3","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 1, 3","tooltip":"Orden de ideas por p\u00e1rrafo:\r\n\r\nP\u00e1rrafo(3) 1. Estoy inclinada ante una hoja de papel... \r\n\r\nP\u00e1rrafo(1) 2. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa... \r\n\r\nP\u00e1rrafo(5) 3. Ya no percibo las letras. \r\n\r\nP\u00e1rrafo(2) 4. Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa... ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"571","idmodulo":"7","pregunta":"EL RECADO  \r\n\r\n(1) Vine. Mart\u00edn, y no est\u00e1s. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa, recargada en tu puerta y pienso que en alg\u00fan lugar de la ciudad, por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy. Es este tu pedacito de jard\u00edn: tu mimosa se inclina hacia afuera y los ni\u00f1os al pasar le arrancan las ramas m\u00e1s accesibles... En la tierra, sembradas alrededor del muro, muy rectil\u00edneas y serias veo unas flores que tienen hojas como espadas. Son azul marino, parecen soldados. Son muy graves, muy honestas. T\u00fa tambi\u00e9n eres un soldado. Marchas por la vida, uno, dos, uno, dos... Todo tu jard\u00edn es s\u00f3lido, es como t\u00fa, tiene una reciedumbre que inspira confianza. \r\n\r\n(2) Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa, as\u00ed como estoy a veces contra el muro de tu espalda. El sol da tambi\u00e9n contra el vidrio de tus ventanas y poco a poco se debilita porque ya es tarde. El cielo enrojecido ha calentado tu madreselva y su olor se vuelve a\u00fan m\u00e1s penetrante. Es el atardecer El d\u00eda va a decaer, Tu vecina pasa. No s\u00e9 si me habr\u00e1 visto. Va  a regar su pedazo de jard\u00edn. Recuerdo que ella te trae una sopa cuando est\u00e1s enfermo y que su hija te pone inyecciones... Pienso en ti muy despacio, como si te dibujara dentro de m\u00ed y quedaras all\u00ed grabado. Quisiera tener la certeza de que te voy a ver ma\u00f1ana y pasado ma\u00f1ana y siempre en una cadena ininterrumpida de d\u00edas; que podr\u00e9 mirarte lentamente aunque ya me s\u00e9 cada rinconcito de tu rostro; que nada entre nosotros ha sido provisional o un accidente. \r\n\r\n(3) Estoy inclinada ante una hoja de papel y te escribo todo esto y pienso que ahora, en alguna cuadra donde camines apresurado, decidido como sueles hacerlo, en alguna de esas calles por donde te imagino siempre: Donceles y Cinco de Febrero o Venustiano Carranza, en alguna de esas banquetas grises y monocordes rotas s\u00f3lo por el remolino de gente que va a tomar el cami\u00f3n, has de saber dentro de ti que te espero. Vine nada m\u00e1s a decirte que te quiero y como no est\u00e1s te lo escribo. Ya casi no puedo escribir porque ya se fue el sol y no s\u00e9 bien a bien lo que te pongo. Afuera pasan m\u00e1s ni\u00f1os, corriendo. Y una se\u00f1ora con una olla advierte irritada: No me sacudas la mano porque voy a tirar la leche... Y dejo este l\u00e1piz, Mart\u00edn, y dejo la hoja rayada y dejo que mis brazos cuelguen in\u00fatilmente a lo largo de mi cuerpo y te espero. Pienso que te hubiera querido abrazar. A veces quisiera ser m\u00e1s vieja porque la juventud lleva en s\u00ed, la imperiosa, la implacable necesidad de relacionarlo todo con el amor. \r\n\r\n(4) Ladra un perro; ladra agresivamente. Creo que es hora de irme. Dentro de poco vendr\u00e1 la vecina a prender la luz de tu casa; ella tiene llave y encender\u00e1 el foco de la rec\u00e1mara que da hacia afuera porque en esta colonia asaltan mucho, roban mucho. A los pobres les roban mucho; los pobres se roban entre s\u00ed... Sabes, desde mi infancia me he sentado as\u00ed a esperar, siempre fui d\u00f3cil, porque te esperaba. S\u00e9 que todas las mujeres aguardan. Aguardan la vida futura, todas esas im\u00e1genes forjadas en la soledad, todo ese bosque que camina hacia ellas; toda esa inmensa promesa que es el hombre; una granada que de pronto se abre y muestra sus granos rojos, lustrosos; una granada como una boca pulposa de mil gajos. M\u00e1s tarde esas horas vividas en la imaginaci\u00f3n, hechas horas reales, tendr\u00e1n que cobrar peso y tama\u00f1o y crudeza. Todos estamos -oh mi amor- tan llenos de retratos interiores, tan llenos de paisajes no vividos. \r\n\r\n(5) Ha ca\u00eddo la noche y ya casi no veo lo que estoy borroneando en la hoja rayada. Ya no percibo las letras. All\u00ed donde no le entiendas en los espacios blancos, en los huecos, pon: Te quiero.... No s\u00e9 si voy a echar esta hoja debajo de la puerta, no s\u00e9. Me has dado un tal respeto de ti mismo... Quiz\u00e1 ahora que me vaya, s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que  te d\u00e9 el recado: que te diga que vine. \r\n\r\nPoniatowska, (1985). El recado. De noche vienes. M\u00e9xico, Ediciones Era. \r\n\r\nEl texto -El recado- es ________ porque tiene un solo hilo anecd\u00f3tico y pocos personajes. ","respuestauno":"una leyenda ","respuestados":"una novela","respuestatres":"un cuento ","respuestacuatro":"un mito ","imagenpregunta":"","correcta":"un cuento","tooltip":"Un cuento es una narraci\u00f3n breve creada por uno o varios autores, basada en hechos reales o ficticios, cuya trama es protagonizada por un grupo reducido de personajes y con un argumento relativamente sencillo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"572","idmodulo":"7","pregunta":"EL RECADO  \r\n\r\n(1) Vine. Mart\u00edn, y no est\u00e1s. Me he sentado en el pelda\u00f1o de tu casa, recargada en tu puerta y pienso que en alg\u00fan lugar de la ciudad, por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy. Es este tu pedacito de jard\u00edn: tu mimosa se inclina hacia afuera y los ni\u00f1os al pasar le arrancan las ramas m\u00e1s accesibles... En la tierra, sembradas alrededor del muro, muy rectil\u00edneas y serias veo unas flores que tienen hojas como espadas. Son azul marino, parecen soldados. Son muy graves, muy honestas. T\u00fa tambi\u00e9n eres un soldado. Marchas por la vida, uno, dos, uno, dos... Todo tu jard\u00edn es s\u00f3lido, es como t\u00fa, tiene una reciedumbre que inspira confianza. \r\n\r\n(2) Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa, as\u00ed como estoy a veces contra el muro de tu espalda. El sol da tambi\u00e9n contra el vidrio de tus ventanas y poco a poco se debilita porque ya es tarde. El cielo enrojecido ha calentado tu madreselva y su olor se vuelve a\u00fan m\u00e1s penetrante. Es el atardecer El d\u00eda va a decaer, Tu vecina pasa. No s\u00e9 si me habr\u00e1 visto. Va  a regar su pedazo de jard\u00edn. Recuerdo que ella te trae una sopa cuando est\u00e1s enfermo y que su hija te pone inyecciones... Pienso en ti muy despacio, como si te dibujara dentro de m\u00ed y quedaras all\u00ed grabado. Quisiera tener la certeza de que te voy a ver ma\u00f1ana y pasado ma\u00f1ana y siempre en una cadena ininterrumpida de d\u00edas; que podr\u00e9 mirarte lentamente aunque ya me s\u00e9 cada rinconcito de tu rostro; que nada entre nosotros ha sido provisional o un accidente. \r\n\r\n(3) Estoy inclinada ante una hoja de papel y te escribo todo esto y pienso que ahora, en alguna cuadra donde camines apresurado, decidido como sueles hacerlo, en alguna de esas calles por donde te imagino siempre: Donceles y Cinco de Febrero o Venustiano Carranza, en alguna de esas banquetas grises y monocordes rotas s\u00f3lo por el remolino de gente que va a tomar el cami\u00f3n, has de saber dentro de ti que te espero. Vine nada m\u00e1s a decirte que te quiero y como no est\u00e1s te lo escribo. Ya casi no puedo escribir porque ya se fue el sol y no s\u00e9 bien a bien lo que te pongo. Afuera pasan m\u00e1s ni\u00f1os, corriendo. Y una se\u00f1ora con una olla advierte irritada: No me sacudas la mano porque voy a tirar la leche... Y dejo este l\u00e1piz, Mart\u00edn, y dejo la hoja rayada y dejo que mis brazos cuelguen in\u00fatilmente a lo largo de mi cuerpo y te espero. Pienso que te hubiera querido abrazar. A veces quisiera ser m\u00e1s vieja porque la juventud lleva en s\u00ed, la imperiosa, la implacable necesidad de relacionarlo todo con el amor. \r\n\r\n(4) Ladra un perro; ladra agresivamente. Creo que es hora de irme. Dentro de poco vendr\u00e1 la vecina a prender la luz de tu casa; ella tiene llave y encender\u00e1 el foco de la rec\u00e1mara que da hacia afuera porque en esta colonia asaltan mucho, roban mucho. A los pobres les roban mucho; los pobres se roban entre s\u00ed... Sabes, desde mi infancia me he sentado as\u00ed a esperar, siempre fui d\u00f3cil, porque te esperaba. S\u00e9 que todas las mujeres aguardan. Aguardan la vida futura, todas esas im\u00e1genes forjadas en la soledad, todo ese bosque que camina hacia ellas; toda esa inmensa promesa que es el hombre; una granada que de pronto se abre y muestra sus granos rojos, lustrosos; una granada como una boca pulposa de mil gajos. M\u00e1s tarde esas horas vividas en la imaginaci\u00f3n, hechas horas reales, tendr\u00e1n que cobrar peso y tama\u00f1o y crudeza. Todos estamos -oh mi amor- tan llenos de retratos interiores, tan llenos de paisajes no vividos. \r\n\r\n(5) Ha ca\u00eddo la noche y ya casi no veo lo que estoy borroneando en la hoja rayada. Ya no percibo las letras. All\u00ed donde no le entiendas en los espacios blancos, en los huecos, pon: Te quiero.... No s\u00e9 si voy a echar esta hoja debajo de la puerta, no s\u00e9. Me has dado un tal respeto de ti mismo... Quiz\u00e1 ahora que me vaya, s\u00f3lo pase a pedirle a la vecina que  te d\u00e9 el recado: que te diga que vine. \r\n\r\nPoniatowska, (1985). El recado. De noche vienes. M\u00e9xico, Ediciones Era. \r\n\r\n_________ es el personaje principal de la historia. \r\n\r\n ","respuestauno":"Mart\u00edn ","respuestados":"La vecina ","respuestatres":"La se\u00f1ora ","respuestacuatro":"El narrador ","imagenpregunta":"","correcta":"El narrador","tooltip":"El narrador, es quien hace referencia a su propia historia, por lo cual es el personaje mas importante de la historia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"573","idmodulo":"7","pregunta":" El verbo que aparece en la siguiente frase est\u00e1 conjugado en _________ persona __________ \r\n\r\n-Aqu\u00ed estoy contra el muro de tu casa, as\u00ed como estoy a veces contra el muro de tu espalda-. ","respuestauno":"segunda - singular","respuestados":"primera - singular","respuestatres":"segunda - plural","respuestacuatro":"primera - plural","imagenpregunta":"","correcta":"primera - singular","tooltip":"El Narrador en primera persona en narrativa es el modo en el cual una historia y se cuenta desde el punto de vista desde uno de los personajes de la obra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"574","idmodulo":"7","pregunta":"Cuando la comunicaci\u00f3n se da en sentido estricto su categor\u00eda es:","respuestauno":"connotativa","respuestados":"denotativa","respuestatres":"precisa","respuestacuatro":"est\u00e9tica","imagenpregunta":"","correcta":"denotativa","tooltip":"Recuerda que el lenguaje denotativo es que usa o busca la palabra acorde a la realidad, y su sentido se vuelve totalmente objetivo. Es decir busca decir algo tal cual es.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"575","idmodulo":"7","pregunta":"Tipo de texto cuya finalidad es informar sobre al alg\u00fan suceso en particular:","respuestauno":"literario","respuestados":"narrativo","respuestatres":"period\u00edstico","respuestacuatro":"divulgaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"period\u00edstico","tooltip":"Recuerda que el texto period\u00edstico es aquel que se encarga de relatar un suceso reciente, de dar informaci\u00f3n, aceptando criticas y opiniones sobre alg\u00fan acontecimiento, noticias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"576","idmodulo":"7","pregunta":"Es el g\u00e9nero period\u00edstico por excelencia:","respuestauno":"la noticia","respuestados":"la cr\u00f3nica","respuestatres":"la entrevista","respuestacuatro":"el reportaje ","imagenpregunta":"","correcta":"la noticia","tooltip":"Recuerda que la nocticia se denomina asi, porque se resume en un relato conciso y objetivo de un hecho novedoso, no pretendiendo ser original o creativo, si no, veraz y concreto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"577","idmodulo":"7","pregunta":" Elegir la expresi\u00f3n que tenga presente una met\u00e1fora. ","respuestauno":"Quisiera tener la certeza de que te voy a ver ma\u00f1ana ","respuestados":"...por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy ","respuestatres":"Vine nada m\u00e1s a decirte que te quiero y como no est\u00e1s te lo escribo ","respuestacuatro":"...y dejo in\u00fatilmente que mis brazos cuelguen a lo largo de mi cuerpo ","imagenpregunta":"","correcta":"...por una onda que cruza el aire, debes intuir que aqu\u00ed estoy","tooltip":"La met\u00e1fora es una de las figuras ret\u00f3ricas m\u00e1s importantes. Por met\u00e1fora se entiende el desplazamiento de significado entre dos t\u00e9rminos con una finalidad est\u00e9tica: A es B. Su estudio se remonta a la Po\u00e9tica y la Ret\u00f3rica de Arist\u00f3teles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"578","idmodulo":"7","pregunta":"P\u00e1rrafo donde aparecen los datos m\u00e1s relevantes:","respuestauno":"encabezado ","respuestados":"lead","respuestatres":"cuerpo de la noticia ","respuestacuatro":"remate ","imagenpregunta":"","correcta":"lead","tooltip":"Recuerda que el encabezado o lead es el primer p\u00e1rrafo del discurso period\u00edstico y en el destacan los datos mas sobresalientes que se quieren dar a conocer de la noticia, y responde las dudas del lector. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"579","idmodulo":"7","pregunta":"Subg\u00e9nero literario donde el personaje principal termina mal.","respuestauno":"Novela","respuestados":"Comedia","respuestatres":"Leyenda","respuestacuatro":"Tragedia","imagenpregunta":"","correcta":"Tragedia","tooltip":"Recuerda que la tragedia esta caracterizada por la representaci\u00f3n de temas fuertes y elevados que por lo general llevan a su protagonista a desenlaces fat\u00eddicos, tambienpodemos referirnos a la obra dram\u00e1tica donde predominan rasgos de la tragedia griega cl\u00e1sica. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"580","idmodulo":"7","pregunta":"Las Haza\u00f1as heroicas y el nacionalismo exaltado pertenecen al g\u00e9nero:","respuestauno":"L\u00edrico","respuestados":"\u00c9pico","respuestatres":"Epistolar","respuestacuatro":"Dram\u00e1tico ","imagenpregunta":"","correcta":"\u00c9pico","tooltip":"Recuerda que el genero \u00e9pico, es una narraci\u00f3n generalmente en verso que incluye un episodio heroico en la historia de un pueblo, puede incluir elementos de otros g\u00e9neros como la poes\u00eda, l\u00edrica, teatro o drama. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"581","idmodulo":"7","pregunta":"Es el elemento que da musicalidad a un poema:","respuestauno":"Metro","respuestados":"Rima","respuestatres":"Ritmo","respuestacuatro":"Sinalefa","imagenpregunta":"","correcta":"Ritmo","tooltip":"Recuerda que el ritmo puede tambi\u00e9n ser llamado armon\u00eda o musicaidad, el cual determina el movimiento arm\u00f3nico debido a la acentuaci\u00f3n en el verso, y determina su estructura. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"582","idmodulo":"7","pregunta":"Creador del modernismo","respuestauno":"Manuel Guti\u00e9rrez N\u00e1jera","respuestados":"Jos\u00e9 Mart\u00ed","respuestatres":"Amado Nervo","respuestacuatro":"Rub\u00e9n Dar\u00edo","imagenpregunta":"","correcta":"Rub\u00e9n Dar\u00edo","tooltip":"Recuerda que \u00e9l termino modernismo, se asocia a la publicaci\u00f3n de 1888, con la obra Azul de Rub\u00e9n Dar\u00edo, y da lugar a la primer corriente literaria de Am\u00e9rica para el mundo. Su b\u00fasqueda principal es la belleza art\u00edstica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"583","idmodulo":"7","pregunta":"Plantea un solo problema y contiene un final sorpresivo:","respuestauno":"Cuento","respuestados":"Novela","respuestatres":"Leyenda","respuestacuatro":"Epopeya","imagenpregunta":"","correcta":"Cuento","tooltip":"Recuerda que el cuento es una narraci\u00f3n, por lo regular, breve que contiene un solo personaje principal, un asunto, un problema por resolver y un final sorpresivo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"589","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de los siguientes objetos es un buen patr\u00f3n para medir el largo de una cancha de baloncesto?","respuestauno":"La cuarta del entrenador","respuestados":"Una varilla met\u00e1lica","respuestatres":"Un resorte","respuestacuatro":"Los pasos de una persona","imagenpregunta":"","correcta":"Una varilla met\u00e1lica","tooltip":"Medir. Es comparar una magnitud con otra de la misma especie llamada patr\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"590","idmodulo":"12","pregunta":"Se define como la representaci\u00f3n f\u00edsica de una magnitud utilizada como unidad.","respuestauno":"Medir","respuestados":"Patr\u00f3n","respuestatres":"Magnitud","respuestacuatro":"Longitud","imagenpregunta":"","correcta":"Patr\u00f3n","tooltip":"Medir. Es comparar una magnitud con otra de la misma especie llamada patr\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"591","idmodulo":"12","pregunta":"De las magnitudes f\u00edsicas siguientes, \u00bfCu\u00e1l es una magnitud fundamental de SI?","respuestauno":"La presi\u00f3n","respuestados":"La resistencia el\u00e9ctrica","respuestatres":"La temperatura","respuestacuatro":"La energ\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"La temperatura","tooltip":"El Sistema Internacional tiene como magnitudes y unidades fundamentales las siguientes: para longitud al metro (m), para masa al kilogramo (kg), para tiempo el segundo (s), para temperatura al kelvin (K), para intensidad de corriente el\u00e9ctrica al amperio (A), para la intensidad luminosa la candela (cd) y para cantidad sustancia (mol).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"592","idmodulo":"12","pregunta":"Selecciona una unidad derivada","respuestauno":"Metro","respuestados":"Kilogramo","respuestatres":"Mol","respuestacuatro":"Joules","imagenpregunta":"","correcta":"Joules","tooltip":"El julio o joule (pronunciado \/ˈdʒuːl\/) es la unidad derivada del Sistema Internacional utilizada para medir energ\u00eda, trabajo y calor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"593","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfA cuantos pies equivalen 3 m?","respuestauno":"984.25 ft","respuestados":"98.42 ft","respuestatres":"9.842 ft","respuestacuatro":"0.3048 ft","imagenpregunta":"","correcta":"9.842 ft","tooltip":"Para convertir cualquier valor de metros en pies basta con aplicar esta sencilla f\u00f3rmula:\r\n\r\n1 metro equivale a 3.28 pies (1m = 3.28ft)\r\nFt = (metros)(3.28ft)\r\nRespuesta: (3)( 3.28) = 9.84","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"594","idmodulo":"12","pregunta":"Convertir 54 km\/h a m\/s ","respuestauno":"54000 m\/s","respuestados":"5400 m\/s","respuestatres":"15 m\/s","respuestacuatro":"150 m\/s","imagenpregunta":"","correcta":"15 m\/s","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaseisfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"595","idmodulo":"12","pregunta":"Un cami\u00f3n recorri\u00f3 600 Km en 5 horas y media para ir de la Cd. de M\u00e9xico a Veracruz. \u00bfCu\u00e1l fue la velocidad media del recorrido?","respuestauno":"0.109 km\/h","respuestados":"109 m\/h","respuestatres":"109000 m\/s","respuestacuatro":"109 km\/h","imagenpregunta":"","correcta":"109 km\/h","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntasietefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"596","idmodulo":"12","pregunta":"Un chita se mueve en l\u00ednea recta con una velocidad de 108 Km \/ hr, durante 3 minutos \u00bfQu\u00e9 distancia recorre en este tiempo?","respuestauno":"540 km","respuestados":"54 m","respuestatres":"5400 m","respuestacuatro":"54 km","imagenpregunta":"","correcta":"5400 m","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"597","idmodulo":"12","pregunta":"Un tigre que parte del reposo alcanza una velocidad de 30 m\/s en 15s. \u00bfCu\u00e1l fue su aceleraci\u00f3n? ","respuestauno":"runopreguntanuevefisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntanuevefisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanuevefisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanuevefisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtrespreguntanuevefisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanuevefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"598","idmodulo":"12","pregunta":"Al despejar la aceleraci\u00f3n (a) de la expresi\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntadiezfisica.png","respuestados":"rdospreguntadiezfisica.png","respuestatres":"rtrespreguntadiezfisica.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntadiezfisica.png","imagenpregunta":"preguntadiezfisicaunam.png","correcta":"rdospreguntadiezfisica.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntadiezfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"599","idmodulo":"12","pregunta":"Se dejan caer en el vaci\u00f3 tres esferas de: oro, madera y plastilina. \u00bfCu\u00e1l llegar\u00e1 primero al piso?","respuestauno":"La bola de oro","respuestados":"Las tres llegan juntas","respuestatres":"La de madera","respuestacuatro":"La de plastilina","imagenpregunta":"","correcta":"Las tres llegan juntas","tooltip":"Primero, sepamos que todos los cuerpos tienen fuerza de gravedad*, y esta fuerza es proporcional a su masa (la masa es la cantidad de materia). Es decir que, mientras m\u00e1s masa tenga un cuerpo, mayor ser\u00e1 su fuerza de gravedad. Por lo tanto, el planeta Tierra tiene, evidentemente, m\u00e1s fuerza de gravedad que, por ejemplo, un destornillador.\r\nEntonces, mientras m\u00e1s masa tenga un objeto, mayor ser\u00e1 su fuerza de gravedad, pero a la vez, se ver\u00e1 menos afectado por la fuerza de gravedad de los otros cuerpos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"600","idmodulo":"12","pregunta":"Un ni\u00f1o deja caer una pelota desde una ventana que est\u00e1 a 60m de altura sobre el suelo. Calcular el tiempo que tarda en caer y la velocidad con que choca contra el suelo.","respuestauno":"t = 3.5 h, Vf = 34.6 m\/s","respuestados":"t = 3.5 s, Vf = 34.3 m\/s ","respuestatres":"t = 3 s, Vf = 34 km\/s","respuestacuatro":"t = 4s, Vf = 40 m\/s","imagenpregunta":"","correcta":"t = 3.5 s, Vf = 34.3 m\/s","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntadocefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"601","idmodulo":"12","pregunta":"Una pelota de b\u00e9isbol se lanza hacia arriba con una con una velocidad inicial de 20 m\/s. Calcular el tiempo para alcanzar la altura m\u00e1xima y su altura m\u00e1xima.","respuestauno":"t = 2 s, h = 20.38 m","respuestados":"t = - 2s, h = 20.38 m","respuestatres":"t = 2 s, h = -20.38 m","respuestacuatro":"t = 20 s, h = 2.3 m","imagenpregunta":"","correcta":"t = 2 s, h = 20.38 m","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatrecefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"602","idmodulo":"12","pregunta":"Una pelota de golf, es lanzada con una velocidad de 40 m\/s formando un \u00e1ngulo de 60\u00b0. \u00bfCu\u00e1l es su alcance m\u00e1ximo horizontal?","respuestauno":"runopreguntacatorcefisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntacatorcefisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacatorcefisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacatorcefisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtrespreguntacatorcefisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacatorcefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"603","idmodulo":"12","pregunta":"Una cantidad escalar queda definida por:","respuestauno":"Su unidad","respuestados":"Su direcci\u00f3n y magnitud","respuestatres":"Un n\u00famero y una unidad","respuestacuatro":"Su direcci\u00f3n y sentido","imagenpregunta":"","correcta":"Un n\u00famero y una unidad","tooltip":"Una cantidad escalar se especifica totalmente por su magnitud, que consta de un n\u00famero y una unidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"604","idmodulo":"12","pregunta":"Dados dos fuerzas F1 y F2, especificar el \u00e1ngulo que deber\u00e1n formar los vectores para que la magnitud de su suma sea mayor.","respuestauno":"180\u00ba","respuestados":"45\u00ba","respuestatres":"0\u00ba","respuestacuatro":"90\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"0\u00ba","tooltip":"Un vector es un segmento orientado que posee m\u00f3dulo, direcci\u00f3n y sentido. El m\u00f3dulo de un vector es la magnitud escalar que representa la longitud del vector. La direcci\u00f3n est\u00e1 dada por la recta sobre la cual se puede desplazar el vector y que contiene al vector y el sentido es hacia donde se puede desplazar. \r\nPor esta definici\u00f3n podemos concluir que no requiere un \u00e1ngulo para que la suma de sus magnitudes sea mayor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"605","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre la masa es correcta?","respuestauno":"La masa es una cantidad vectorial","respuestados":"La masa es una fuerza","respuestatres":"Es la medida cuantitativa de la inercia de un objeto","respuestacuatro":"Ninguna es correcta","imagenpregunta":"","correcta":"Es la medida cuantitativa de la inercia de un objeto","tooltip":"Masa es una medida de la cantidad de materia de un objeto; peso es una medida de la fuerza gravitatoria que act\u00faa sobre el objeto. Para medir la masa de los objetos se utilizan balanzas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"606","idmodulo":"12","pregunta":"Un cuerpo de masa m recibe una fuerza F y adquiere una aceleraci\u00f3n a. Si la masa del cuerpo se reduce a la mitad y recibe la misma fuerza, entonces la aceleraci\u00f3n:","respuestauno":"Se reduce a la mitad","respuestados":"Permanece constante","respuestatres":"Aumenta cuatro veces","respuestacuatro":"Se duplica","imagenpregunta":"","correcta":"Se duplica","tooltip":"Para poder resolver este problema se deben entender los siguientes conceptos:\r\n1ra. Ley (Ley de la inercia) . Un objeto en reposo permanece en reposo y un objeto en movimiento, continuar\u00e1 en movimiento con una velocidad constante a menos que se aplique una fuerza externa neta para modificar dicho estado. \r\nLa masa (m), es la medida de la inercia de un cuerpo. Su unidad de medida (Kg)\r\n2da. Ley. La aceleraci\u00f3n de un objeto es directamente proporcional a la fuerza neta que act\u00faa sobre \u00e9l e inversamente proporcional a su masa. Es decir si la fuerza aumenta la aceleraci\u00f3n aumenta; pero si la masa aumenta la aceleraci\u00f3n disminuye.\r\nPeso (W). Es la fuerza de atracci\u00f3n que ejerce la tierra, sobre cualquier cuerpo que esta sobre su superficie. El peso se mide con un dinam\u00f3metro y su unidad en el sistema internacional es el newton (N).\r\n3ra. Ley (ley de la acci\u00f3n y de la reacci\u00f3n). Establece que si dos cuerpos interact\u00faan, la fuerza ejercida sobre el cuerpo 1 por el cuerpo 2 es igual y opuesta a la fuerza ejercida sobre el cuerpo 2 por el cuerpo 1.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"607","idmodulo":"12","pregunta":"Si dos cuerpos de igual masa reciben fuerzas resultantes diferentes, de forma tal que la aceleraci\u00f3n del primero es 3m\/s2 y la del segundo es 1.5 m\/s2, entonces podemos concluir que la fuerza resultante sobre el primero es:","respuestauno":"El doble de la del segundo","respuestados":"La mitad que la del segundo","respuestatres":"Igual en ambos caso","respuestacuatro":"No se puede saber, pues no se conoce el valor de la masa","imagenpregunta":"","correcta":"El doble de la del segundo","tooltip":"Para poder resolver este problema se deben entender los siguientes conceptos:\r\n1ra. Ley (Ley de la inercia) . Un objeto en reposo permanece en reposo y un objeto en movimiento, continuar\u00e1 en movimiento con una velocidad constante a menos que se aplique una fuerza externa neta para modificar dicho estado. \r\nLa masa (m), es la medida de la inercia de un cuerpo. Su unidad de medida (Kg)\r\n2da. Ley. La aceleraci\u00f3n de un objeto es directamente proporcional a la fuerza neta que act\u00faa sobre \u00e9l e inversamente proporcional a su masa. Es decir si la fuerza aumenta la aceleraci\u00f3n aumenta; pero si la masa aumenta la aceleraci\u00f3n disminuye.\r\nPeso (W). Es la fuerza de atracci\u00f3n que ejerce la tierra, sobre cualquier cuerpo que esta sobre su superficie. El peso se mide con un dinam\u00f3metro y su unidad en el sistema internacional es el newton (N).\r\n3ra. Ley (ley de la acci\u00f3n y de la reacci\u00f3n). Establece que si dos cuerpos interact\u00faan, la fuerza ejercida sobre el cuerpo 1 por el cuerpo 2 es igual y opuesta a la fuerza ejercida sobre el cuerpo 2 por el cuerpo 1.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"608","idmodulo":"12","pregunta":"La fuerza es:","respuestauno":"Es la capacidad de realizar trabajo","respuestados":"Es el resultado de la aplicaci\u00f3n de energ\u00eda","respuestatres":"Es una magnitud escalar","respuestacuatro":"Es una magnitud vectorial","imagenpregunta":"","correcta":"Es una magnitud vectorial","tooltip":"Se denomina fuerza a cualquier acci\u00f3n o influencia capaz de modificar el estado de movimiento o de reposo de un cuerpo, es decir, de imprimirle una aceleraci\u00f3n modificando su velocidad. Para medir las fuerzas necesitamos compararlas con otra que se toma como unidad; por ello hemos de definir la Unidad de fuerza.\r\nLa unidad de fuerza del Sistema Internacional es el Newton. Cuyo s\u00edmbolo es N. Para medir las fuerzas se utilizan unos instrumentos llamados dinam\u00f3metros basados en que la deformaci\u00f3n producida por una fuerza es proporcional a dicha fuerza. La fuerza es una magnitud vectorial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"609","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de los siguientes enunciados es correcto?","respuestauno":"La fuerza de acci\u00f3n aparece primero y despu\u00e9s la reacci\u00f3n","respuestados":"La fuerza de acci\u00f3n y reacci\u00f3n aparecen en el mismo cuerpo","respuestatres":"La fuerza de acci\u00f3n y reacci\u00f3n son de igual magnitud, igual direcci\u00f3n y sentido","respuestacuatro":"Ninguna es correcta","imagenpregunta":"","correcta":"Ninguna es correcta","tooltip":"Se denomina fuerza a cualquier acci\u00f3n o influencia capaz de modificar el estado de movimiento o de reposo de un cuerpo, es decir, de imprimirle una aceleraci\u00f3n modificando su velocidad. Para medir las fuerzas necesitamos compararlas con otra que se toma como unidad; por ello hemos de definir la Unidad de fuerza.\r\nLa unidad de fuerza del Sistema Internacional es el Newton. Cuyo s\u00edmbolo es N. Para medir las fuerzas se utilizan unos instrumentos llamados dinam\u00f3metros basados en que la deformaci\u00f3n producida por una fuerza es proporcional a dicha fuerza. La fuerza es una magnitud vectorial.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"610","idmodulo":"12","pregunta":"Se tienen dos masa m1 y m2 separadas una distancia d. Si esta distancia de separaci\u00f3n se reduce a la mitad, la fuerza de gravitaci\u00f3n se...","respuestauno":"Cuadriplica","respuestados":"Duplica","respuestatres":"Reduce a la mitad","respuestacuatro":"Se mantiene constante","imagenpregunta":"","correcta":"Cuadriplica","tooltip":"Para poder resolver este problema se deben entender los siguientes conceptos:\r\n1ra. Ley (Ley de la inercia) . Un objeto en reposo permanece en reposo y un objeto en movimiento, continuar\u00e1 en movimiento con una velocidad constante a menos que se aplique una fuerza externa neta para modificar dicho estado. \r\nLa masa (m), es la medida de la inercia de un cuerpo. Su unidad de medida (Kg)\r\n2da. Ley. La aceleraci\u00f3n de un objeto es directamente proporcional a la fuerza neta que act\u00faa sobre \u00e9l e inversamente proporcional a su masa. Es decir si la fuerza aumenta la aceleraci\u00f3n aumenta; pero si la masa aumenta la aceleraci\u00f3n disminuye.\r\nPeso (W). Es la fuerza de atracci\u00f3n que ejerce la tierra, sobre cualquier cuerpo que esta sobre su superficie. El peso se mide con un dinam\u00f3metro y su unidad en el sistema internacional es el newton (N).\r\n3ra. Ley (ley de la acci\u00f3n y de la reacci\u00f3n). Establece que si dos cuerpos interact\u00faan, la fuerza ejercida sobre el cuerpo 1 por el cuerpo 2 es igual y opuesta a la fuerza ejercida sobre el cuerpo 2 por el cuerpo 1.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"611","idmodulo":"12","pregunta":"El peso de un cuerpo en la Tierra es de 60 N y su peso en una estrella de radio igual al de la Tierra es de 180 N, por lo que podemos concluir que la masa de la estrella es ___________ la masa de la tierra.","respuestauno":"Igual a","respuestados":"El doble de","respuestatres":"El triple de","respuestacuatro":"El cu\u00e1druplo de","imagenpregunta":"","correcta":"El triple de","tooltip":"Para poder resolver este problema se deben entender los siguientes conceptos:\r\n1ra. Ley (Ley de la inercia) . Un objeto en reposo permanece en reposo y un objeto en movimiento, continuar\u00e1 en movimiento con una velocidad constante a menos que se aplique una fuerza externa neta para modificar dicho estado. \r\nLa masa (m), es la medida de la inercia de un cuerpo. Su unidad de medida (Kg)\r\n2da. Ley. La aceleraci\u00f3n de un objeto es directamente proporcional a la fuerza neta que act\u00faa sobre \u00e9l e inversamente proporcional a su masa. Es decir si la fuerza aumenta la aceleraci\u00f3n aumenta; pero si la masa aumenta la aceleraci\u00f3n disminuye.\r\nPeso (W). Es la fuerza de atracci\u00f3n que ejerce la tierra, sobre cualquier cuerpo que esta sobre su superficie. El peso se mide con un dinam\u00f3metro y su unidad en el sistema internacional es el newton (N).\r\n3ra. Ley (ley de la acci\u00f3n y de la reacci\u00f3n). Establece que si dos cuerpos interact\u00faan, la fuerza ejercida sobre el cuerpo 1 por el cuerpo 2 es igual y opuesta a la fuerza ejercida sobre el cuerpo 2 por el cuerpo 1.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"612","idmodulo":"12","pregunta":"Si un hombre de 85 kg. de masa sube hasta una altura de 10 m., entonces el trabajo realizado fue de...","respuestauno":"8.5 J","respuestados":"850 J","respuestatres":"8500 J","respuestacuatro":"85 J","imagenpregunta":"","correcta":"8500 J","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteitresfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"613","idmodulo":"12","pregunta":"Una pelota cae libremente. El trabajo que realiza el peso sobre la pelota es:","respuestauno":"Positivo","respuestados":"Negativo","respuestatres":"Cero","respuestacuatro":"9.8 m\/s2","imagenpregunta":"","correcta":"Positivo","tooltip":"Para poder entender la respuesta es necesario entender el siguiente concepto:\r\nEl movimiento de los cuerpos en ca\u00edda libre (por la acci\u00f3n de su propio peso) es una forma de rectil\u00edneo uniformemente acelerado.\r\nLa distancia recorrida (d) se mide sobre la vertical y corresponde, por tanto, a una altura que se representa por la letra h.\r\nEn el vac\u00edo el movimiento de ca\u00edda es de aceleraci\u00f3n constante, siendo dicha aceleraci\u00f3n la misma para todos los cuerpos, independientemente de cuales sean su forma y su peso.\r\nPor lo tanto un cuerpo en ca\u00edda libre tiene un trabajo positivo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"614","idmodulo":"12","pregunta":"Una fuerza de 40N act\u00faa formando un \u00e1ngulo de 60\u00ba con la direcci\u00f3n del desplazamiento del cuerpo. Si \u00e9ste se desplaza una distancia de 4m, el trabajo realizado por la fuerza es:","respuestauno":"0 J","respuestados":"320 J","respuestatres":"277 J","respuestacuatro":"160 J","imagenpregunta":"","correcta":"160 J","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteicincofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"615","idmodulo":"12","pregunta":"Para mover un ropero una distancia de 12 m, se necesita empujar con una fuerza de 200 N, \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la potencia de esta fuerza si la aplica durante 30 s?","respuestauno":"80 watts","respuestados":"800 watts","respuestatres":"500 watts","respuestacuatro":"50 watts","imagenpregunta":"","correcta":"80 watts","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiseisfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"616","idmodulo":"12","pregunta":"Si la potencia de una fuerza es 16 watts, y act\u00faa 8s sobre un auto, \u00bfCu\u00e1nto trabajo realiza?","respuestauno":"4 J","respuestados":"12.8 J","respuestatres":"128 J","respuestacuatro":"64 J","imagenpregunta":"","correcta":"128 J","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteiochofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"617","idmodulo":"12","pregunta":"Un joule equivale a...","respuestauno":"runopreguntaveinteinuevefisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntaveinteinuevefisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaveinteinuevefisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaveinteinuevefisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtrespreguntaveinteinuevefisicaunam.png","tooltip":"La energ\u00eda es la capacidad de efectuar un trabajo. Sus unidades son los joules (J) y las calor\u00edas (cal).\r\nPor lo tanto el J, representa kilogramos por metro cuadrado y esto sobre segundo al cuadrado:","imagentooltip":"tooltippreguntaveinteinuevefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"618","idmodulo":"12","pregunta":"Si la velocidad de un tigre se reduce a un tercio de su valor. \u00bfEn cu\u00e1nto cambiar\u00e1 su energ\u00eda cin\u00e9tica?","respuestauno":"Disminuye a un tercio de su valor inicial","respuestados":"Disminuye a un noveno de su valor inicial","respuestatres":"Aumenta 3 veces","respuestacuatro":"No cambia","imagenpregunta":"","correcta":"Disminuye a un noveno de su valor inicial","tooltip":"Energ\u00eda cin\u00e9tica. Es la energ\u00eda que posee un cuerpo en movimiento (Joules)","imagentooltip":"tooltippreguntatreintafisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"619","idmodulo":"12","pregunta":"Un proyectil de 4 kg es disparado por un ca\u00f1\u00f3n cuya masa es de 90 kg. Si el proyectil sale con una velocidad de 900 m\/s, \u00bfCu\u00e1l es la velocidad de retroceso del ca\u00f1\u00f3n?","respuestauno":"-30 m\/s","respuestados":"0 m","respuestatres":"-40 m\/s","respuestacuatro":"60 m\/s","imagenpregunta":"","correcta":"-40 m\/s","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaiunofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"620","idmodulo":"12","pregunta":"Si se convierten 60\u00ba C a grados Fahrenheit, se obtiene:","respuestauno":"165 \u00b0F","respuestados":"-273 \u00b0F","respuestatres":"333 \u00b0F","respuestacuatro":"140 \u00b0F","imagenpregunta":"","correcta":"140 \u00b0F","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaidosfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"621","idmodulo":"12","pregunta":"Si se convierten 240 \u00baF a grados Cent\u00edgrados (Celsius), se obtiene:","respuestauno":"513 \u00b0C","respuestados":"-115 \u00b0C","respuestatres":"-33 \u00b0C","respuestacuatro":"115 \u00b0C","imagenpregunta":"","correcta":"115 \u00b0C","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaitresfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"622","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el modelo matem\u00e1tico que representa la ley del gas ideal?","respuestauno":"runopreguntatreintaicuatrofisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntatreintaicuatrofisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntatreintaicuatrofisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntatreintaicuatrofisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntatreintaicuatrofisicaunam.png","tooltip":"La ley de los gases ideales es la ecuaci\u00f3n de estado del gas ideal, un gas hipot\u00e9tico formado por part\u00edculas puntuales sin atracci\u00f3n ni repulsi\u00f3n entre ellas y cuyos choques son perfectamente el\u00e1sticos (conservaci\u00f3n de momento y energ\u00eda cin\u00e9tica).","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaicuatrofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"623","idmodulo":"12","pregunta":"El enunciado \u0093A temperatura constante, el volumen de una masa dada de un gas ideal es inversamente proporcional a la presi\u00f3n a que se encuentra sometido\u0094, se refiere a la ley:","respuestauno":"Ley Boyle- Mariotte","respuestados":"Primera ley de la termodin\u00e1mica","respuestatres":"Ley de Charles","respuestacuatro":"Ley de Gay Lussac","imagenpregunta":"","correcta":"Ley Boyle- Mariotte","tooltip":"La Ley de Boyle es una ley de los gases que relaciona la presi\u00f3n y el volumen de una determinada cantidad de gas, sin variaci\u00f3n de temperatura, es decir, a temperatura constante. \r\nEn 1662 Robert Boyle, descubri\u00f3 que la presi\u00f3n aplicada a un gas es inversamente proporcional a su volumen a temperatura y numero de moles (cantidad de gas) constante. Es decir que si se aumenta del doble la presi\u00f3n ejercida sobre el gas, este se comprime reduciendo su volumen a la mitad. Si la presi\u00f3n es 3 veces superior, el volumen sera de un tercio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"624","idmodulo":"12","pregunta":"Un sistema absorbe 200 cal y al mismo tiempo efect\u00faa un trabajo de 40 J sobre sus alrededores. \u00bfCu\u00e1l es el aumento de la energ\u00eda interna del sistema? (1 cal = 4.2 J)","respuestauno":"240 J","respuestados":"160 J","respuestatres":"920 J","respuestacuatro":"800 J","imagenpregunta":"","correcta":"800 J","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntatreintaiseisfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"625","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es mecanismo que permite a la energ\u00eda radiante viajar en el vac\u00edo?","respuestauno":"Conducci\u00f3n","respuestados":"Convecci\u00f3n","respuestatres":"Radiaci\u00f3n","respuestacuatro":"Dilataci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Radiaci\u00f3n","tooltip":"La radiaci\u00f3n. Es una forma de energ\u00eda que proviene de diversas fuentes, algunas creadas por el hombre como las m\u00e1quinas de rayos X, y otras naturales como el Sol y el espacio exterior y de algunos materiales radioactivos como el uranio en la tierra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"626","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 nombre recibe la propagaci\u00f3n del calor ocasionado por el movimiento de la sustancia caliente?","respuestauno":"Conducci\u00f3n","respuestados":"Convecci\u00f3n","respuestatres":"Radiaci\u00f3n","respuestacuatro":"Dilataci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Convecci\u00f3n","tooltip":"La convecci\u00f3n es una de las tres formas de transferencia de calor. Se caracteriza porque se produce por medio de un fluido (l\u00edquido, gas o plasma) que transporta el calor entre zonas con diferentes temperaturas. La convecci\u00f3n se produce \u00fanicamente por medio de materiales, la evaporaci\u00f3n del agua o fluidos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"627","idmodulo":"12","pregunta":"Al arrojar una piedra en un estanque de agua:","respuestauno":"Se propaga una part\u00edcula","respuestados":"Se propaga una onda","respuestatres":"No se propaga una onda","respuestacuatro":"El agua no se mueve","imagenpregunta":"","correcta":"Se propaga una onda","tooltip":"Una onda es una perturbaci\u00f3n que se propaga desde el punto en que se produjo hacia el medio que rodea ese punto. Las ondas materiales (todas menos las electromagn\u00e9ticas) requieren un medio el\u00e1stico para propagarse. El medio el\u00e1stico se deforma y se recupera vibrando al paso de la onda. \r\nOndas longitudinales: el movimiento de las part\u00edculas que transportan la onda es paralelo a la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de la onda. Por ejemplo, un resorte que se comprime y el sonido.\r\nOndas transversales: las part\u00edculas se mueven perpendicularmente a la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de la onda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"628","idmodulo":"12","pregunta":"Cuando lanzamos una bola de billar sobre una hilera de bolas de billar:","respuestauno":"No se produce una onda","respuestados":"Se produce una onda transversal","respuestatres":"Se produce una onda longitudinal","respuestacuatro":"Se produce una onda circular","imagenpregunta":"","correcta":"Se produce una onda longitudinal","tooltip":"Ondas longitudinales: el movimiento de las part\u00edculas que transportan la onda es paralelo a la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de la onda. Por ejemplo, un resorte que se comprime y el sonido.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"629","idmodulo":"12","pregunta":"En las cuerdas de guitarra las ondas que se producen son:","respuestauno":"Transversales","respuestados":"Longitudinales","respuestatres":"Circulares","respuestacuatro":"El\u00edpticas","imagenpregunta":"","correcta":"Transversales","tooltip":"Ondas transversales: las part\u00edculas se mueven perpendicularmente a la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n de la onda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"630","idmodulo":"12","pregunta":" Si la frecuencia de una onda es de 5 Hz y su longitud es de 10 cm, \u00bfCu\u00e1l es su velocidad? ","respuestauno":"5 m\/s","respuestados":"0.5 m\/s","respuestatres":"0.1 m\/s","respuestacuatro":"10 m\/s","imagenpregunta":"","correcta":"0.5 m\/s","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaidosfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"631","idmodulo":"12","pregunta":"Una onda se propaga en aceite con una velocidad de 0.07 m\/s, \u00bfCu\u00e1l es la longitud de onda de una perturbaci\u00f3n de 10 Hz.?","respuestauno":"0.007 m","respuestados":"0.07 m","respuestatres":"0.7 m","respuestacuatro":"7 m","imagenpregunta":"","correcta":"0.007 m","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaitresfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"632","idmodulo":"12","pregunta":"Si la frecuencia de una onda aumenta 4 veces, su longitud:","respuestauno":"Aumenta 4 veces","respuestados":"No cambia","respuestatres":"Disminuye","respuestacuatro":"Disminuye a la cuarta parte","imagenpregunta":"","correcta":"Aumenta 4 veces","tooltip":"Para pode resolver esto es necesario entender la f\u00f3rmula:\r\nv = i*f\r\nl = v \/ f\r\nPor lo tanto decimos que un aumento en la frecuencia es proporcional al incremento de la longitud.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"633","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfQui\u00e9n estudio cuantitativamente la interacci\u00f3n entre las cargas el\u00e9ctricas en reposo empleando una balanza de torsi\u00f3n?","respuestauno":"Oersted","respuestados":"Coulomb","respuestatres":"Faraday","respuestacuatro":"Maxwell","imagenpregunta":"","correcta":"Coulomb","tooltip":"Coulomb realiz\u00f3 m\u00faltiples investigaciones sobre: magnetismo, fricci\u00f3n y electricidad, invent\u00f3 la balanza de torsi\u00f3n para medir la fuerza de atracci\u00f3n o repulsi\u00f3n que ejercen entre s\u00ed dos cargas el\u00e9ctricas, y estableci\u00f3 la funci\u00f3n que liga esta fuerza con la distancia. Con este invento, pudo establecer el principio, que rige la interacci\u00f3n entre las cargas el\u00e9ctricas, actualmente conocido como ley de Coulomb. Tambi\u00e9n estudi\u00f3 la electrizaci\u00f3n por frotamiento y la polarizaci\u00f3n, e introdujo el concepto de momento magn\u00e9tico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"634","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la unidad de la carga el\u00e9ctrica en el SI?","respuestauno":"Farad","respuestados":"Ohm","respuestatres":"Amper","respuestacuatro":"Coulomb","imagenpregunta":"","correcta":"Coulomb","tooltip":"Coulomb. Unidad de medida derivada del Sistema Internacional de Unidades para la magnitud f\u00edsica cantidad de electricidad o carga el\u00e9ctrica, su s\u00edmbolo es C, debe su nombre al franc\u00e9s Charles-Augustin de Coulomb.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"635","idmodulo":"12","pregunta":"Si la distancia entre dos cargas el\u00e9ctricas iguales es cuatro veces mayor que la distancia original entre ellas, la nueva fuerza de repulsi\u00f3n es:","respuestauno":"Cuatro veces mayor","respuestados":"Cuatro veces menor","respuestatres":"Diecis\u00e9is veces mayor","respuestacuatro":"Diecis\u00e9is veces menor","imagenpregunta":"","correcta":"Diecis\u00e9is veces mayor","tooltip":"La repulsi\u00f3n existe cuando las cargas tienen el mismo signo o polaridad, por ejemplo dos cargas negativas se repelen, dos cargas positivas igualmente se repelen y la atracci\u00f3n ser\u00e1 con la misma fuerza y magnitud de la intensidad de su campo el\u00e9ctrico.\r\nLa fuerza el\u00e9ctrica de repulsi\u00f3n entre cargas del mismo tipo, o de atracci\u00f3n entre las de distinto tipo, var\u00eda inversamente con el cuadrado de la distancia entre las cargas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"636","idmodulo":"12","pregunta":" Por un conductor, en 10 s, pasa una carga igual a 25 C. La intensidad de la corriente el\u00e9ctrica es: ","respuestauno":"25 A","respuestados":"10 A","respuestatres":"5 A","respuestacuatro":"2.5 A","imagenpregunta":"","correcta":"2.5 A","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentaiochofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"637","idmodulo":"12","pregunta":"Una secadora de pelo de 60 W se conecta a una l\u00ednea de 120 V \u00bfCu\u00e1nta corriente circula por ella?","respuestauno":"72000 A","respuestados":"2 A","respuestatres":"1 A","respuestacuatro":"0.5 A","imagenpregunta":"","correcta":"0.5 A","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacuarentainuevefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"638","idmodulo":"12","pregunta":"Al partir un im\u00e1n en dos partes se obtiene:","respuestauno":"Polos magn\u00e9ticos aislados","respuestados":"Dos piezas sin polos magn\u00e9ticos","respuestatres":"Dos imanes con un solo polo","respuestacuatro":"Dos nuevos imanes","imagenpregunta":"","correcta":"Dos nuevos imanes","tooltip":"Este tipo de preguntas son l\u00f3gicas, ya que al abrir un im\u00e1n no cambia su polaridad ni se ve afectada.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"639","idmodulo":"12","pregunta":"En los circuitos representados en las figuras, los focos A, B y C son iguales y las pilas tambi\u00e9n son iguales. \u00bfQu\u00e9 sucede con el brillo de los focos?","respuestauno":"Los tres focos brillan igual","respuestados":"Los focos B y C brillan igual, pero menos que A","respuestatres":"El foco A brilla m\u00e1s que B y B brilla m\u00e1s que C","respuestacuatro":"Los focos B y C brillan igual, pero m\u00e1s que A","imagenpregunta":"preguntacincuentaiunofisicaunam.png","correcta":"Los tres focos brillan igual","tooltip":"Circuito el\u00e9ctrico, es el trayecto o ruta de una corriente el\u00e9ctrica. \r\nCircuito en serie.\r\nEs aqu\u00e9l en que los dispositivos o elementos del circuito est\u00e1n dispuestos de tal manera que la totalidad de la corriente pasa a trav\u00e9s de cada elemento sin divisi\u00f3n ni derivaci\u00f3n en circuitos paralelos.\r\nPor este motivo los focos brillan igual ya que la carga recibida es la misma en cualquiera de los tres.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"640","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es una de las caracter\u00edsticas comunes entre l\u00edquidos y gases?","respuestauno":"Tener color","respuestados":"Poder fluir","respuestatres":"Tener volumen Propio","respuestacuatro":"Tener forma propia","imagenpregunta":"","correcta":"Poder fluir","tooltip":"Liquidos:\r\n1) Sus particulas estan mas separadas y se mueven.\r\n2) Volumen Definido.\r\n3) No tienen forma definida.\r\n4) Pueden fluir.\r\n5) No se pueden comprimir.\r\n Gaseosos:\r\n1) Sus Particulas estan muy separadas y con mucho movimiento.\r\n2) Sin volumen definido.\r\n3) Sin forma definida.\r\n4) Pueden fluir.\r\n5) Se pueden comprimir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"641","idmodulo":"12","pregunta":"Una mujer de 800 N de peso usa unos zapatos \u00bfQu\u00e9 presi\u00f3n ejerce la mujer sobre el piso?","respuestauno":"800 Pa","respuestados":"1 kPa","respuestatres":"10 kPa","respuestacuatro":"200 kPa","imagenpregunta":"preguntacincuentaitresfisicaunam.png","correcta":"200 kPa","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaitresfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"642","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e1rea de contacto con el piso de un librero que ejerce una presi\u00f3n de 1 kPa con un peso de 300N?","respuestauno":"runopreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdospreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaicuatrofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"643","idmodulo":"12","pregunta":"\u00bfEn cu\u00e1l de los siguientes casos se ejerce una mayor presi\u00f3n sobre el fondo del recipiente?","respuestauno":"a","respuestados":"b","respuestatres":"c","respuestacuatro":"d","imagenpregunta":"preguntacincuentaicincofisicaunam.png","correcta":"d","tooltip":"Principio de Pascal\r\nToda presi\u00f3n que se ejerce sobre un l\u00edquido encerrado en un recipiente, se transmite con la misma intensidad a todos los puntos del l\u00edquido y a las paredes del recipiente que los contiene.","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaicincofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"644","idmodulo":"12","pregunta":"Para levantar una columna de 5000 N de peso con un gato hidr\u00e1ulico cuya \u00e1rea de pist\u00f3n es 50 cm2, y si el \u00e1rea donde se aplica la fuerza es de 0.05 cm2, se necesita una fuerza de:","respuestauno":"50 N","respuestados":"5 N","respuestatres":"500 N","respuestacuatro":"1000 N","imagenpregunta":"","correcta":"5 N","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentaiseisfisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"645","idmodulo":"12","pregunta":"Si un pedazo de plastilina flota en un l\u00edquido, \u00bfQu\u00e9 se debe hacer para que ese pedazo de plastilina se hunda en el mismo l\u00edquido?","respuestauno":"Darle una forma que ocupe mayor volumen","respuestados":"Darle una forma que ocupe menor volumen","respuestatres":"Aumentar el volumen del l\u00edquido","respuestacuatro":"Disminuir el volumen del l\u00edquido","imagenpregunta":"","correcta":"Darle una forma que ocupe menor volumen","tooltip":"Para poder resolver esta idea entendamos primero lo siguiente:\r\nTodo cuerpo sumergido en un fluido recibe un empuje (E), ascendente igual al peso (P) del fluido desalojado. El fluido desalojado es igual al volumen del cuerpo que se introdujo en el fluido. De acuerdo a las magnitudes del peso y del empuje tendremos:\r\n\r\n1.\tSi el peso de un cuerpo es menor al empuje que recibe, flota porque desaloja menor cantidad del l\u00edquido que su volumen.\r\n2.\tSi el peso de un cuerpo es igual al empuje que recibe, permanece en equilibrio, es decir, sumergido dentro del l\u00edquido.\r\n3.\tSi el peso de un cuerpo es mayor al empuje que recibe, se hunde, sufriendo una disminuci\u00f3n aparente del peso.\r\nEl empuje que recibe un cuerpo sumergido en un l\u00edquido se determina multiplicando el peso espec\u00edfico del l\u00edquido por el volumen desalojadote \u00e9ste. \r\nE = Pe*V","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"646","idmodulo":"12","pregunta":"Si una pelota flota hasta la mitad en una tina con agua dulce, \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 si la ponemos en la superficie del agua de mar, la cu\u00e1l tiene un peso espec\u00edfico mayor?","respuestauno":"Se hundir\u00e1","respuestados":"Flotar\u00e1 sumergida hasta la mitad","respuestatres":"Flotar\u00e1 sumergida menos de la mitad","respuestacuatro":"Flotar\u00e1 sumergida m\u00e1s de la mitad","imagenpregunta":"","correcta":"Flotar\u00e1 sumergida menos de la mitad","tooltip":"Para poder resolver esta idea entendamos primero lo siguiente:\r\nTodo cuerpo sumergido en un fluido recibe un empuje (E), ascendente igual al peso (P) del fluido desalojado. El fluido desalojado es igual al volumen del cuerpo que se introdujo en el fluido. De acuerdo a las magnitudes del peso y del empuje tendremos:\r\n\r\n1.\tSi el peso de un cuerpo es menor al empuje que recibe, flota porque desaloja menor cantidad del l\u00edquido que su volumen.\r\n2.\tSi el peso de un cuerpo es igual al empuje que recibe, permanece en equilibrio, es decir, sumergido dentro del l\u00edquido.\r\n3.\tSi el peso de un cuerpo es mayor al empuje que recibe, se hunde, sufriendo una disminuci\u00f3n aparente del peso.\r\nEl empuje que recibe un cuerpo sumergido en un l\u00edquido se determina multiplicando el peso espec\u00edfico del l\u00edquido por el volumen desalojadote \u00e9ste. \r\nE = Pe*V","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"647","idmodulo":"12","pregunta":"Una piedra de 2 m3 de volumen est\u00e1 en el fondo de un r\u00edo. Si el peso espec\u00edfico de la agua es 104 N\/m3, \u00bfCu\u00e1l es el empuje que ejerce el agua del r\u00edo sobre la piedra? ","respuestauno":"runopreguntacincuentainuevefisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntacincuentainuevefisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacincuentainuevefisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacincuentainuevefisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntacincuentainuevefisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacincuentanuevefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"648","idmodulo":"12","pregunta":"Por una tuber\u00eda de 0.5 m2 de secci\u00f3n transversal fluye agua a una velocidad de 0.05 m\/s. \u00bfQu\u00e9 volumen de agua pasa por la secci\u00f3n transversal en un segundo?","respuestauno":"runopreguntasesentafisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntasesentafisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntasesentafisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntasesentafisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntasesentafisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntasesentafisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"649","idmodulo":"12","pregunta":"Cient\u00edfico que descubri\u00f3 el electr\u00f3n","respuestauno":"Dem\u00f3crito","respuestados":"Thomson","respuestatres":"Dalton","respuestacuatro":"Rutherford","imagenpregunta":"","correcta":"Thomson","tooltip":"El 30 de abril de 1897, Joseph John (JJ) Thomson (1856-1940) anunci\u00f3 el descubrimiento del electr\u00f3n (aunque \u00e9l no lo llam\u00f3 as\u00ed, lo llam\u00f3 corp\u00fasculo) en una conferencia impartida en la Royal Institution (Londres).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"650","idmodulo":"12","pregunta":"Cient\u00edfico que determino la existencia de orbitas circulares y el\u00edpticas en el \u00e1tomo. ","respuestauno":"Sommerfeld","respuestados":"Bohr","respuestatres":"Planck","respuestacuatro":"Einstein","imagenpregunta":"","correcta":"Sommerfeld","tooltip":"En 1916, Arnold Sommerfeld, con la ayuda de la teor\u00eda de la relatividad de Albert Einstein, hizo las siguientes modificaciones al modelo de Bohr: Los electrones se mueven alrededor del n\u00facleo, en \u00f3rbitas circulares o el\u00edpticas. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"651","idmodulo":"12","pregunta":"En proceso de fisi\u00f3n nuclear, el n\u00facleo pesado.","respuestauno":"Absorbe neutrones y pasa a ser un n\u00facleo m\u00e1s pesado","respuestados":"Se divide en n\u00facleos m\u00e1s ligeros","respuestatres":"Absorbe electrones","respuestacuatro":"Absorbe protones","imagenpregunta":"","correcta":"Se divide en n\u00facleos m\u00e1s ligeros","tooltip":"Cuando n\u00facleos ligeros se fusionan, el n\u00facleo creado as\u00ed termina en un estado inestable y trata de encontrar un estado estable de menor energ\u00eda. Para eso, expulsa una o m\u00e1s part\u00edculas (fotones, neutrones, protones, n\u00facleos de helio, seg\u00fan tipo de reacci\u00f3n).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"652","idmodulo":"12","pregunta":"Durante una reacci\u00f3n de fisi\u00f3n nuclear","respuestauno":"Se absorbe poca energ\u00eda","respuestados":"Se absorbe gran cantidad de energ\u00eda","respuestatres":"Se libera una gran cantidad de energ\u00eda","respuestacuatro":"Ni se absorbe ni se libera energ\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Se libera una gran cantidad de energ\u00eda","tooltip":"Fisi\u00f3n nuclear. La fisi\u00f3n nuclear es la reacci\u00f3n en la que el n\u00facleo de un \u00e1tomo pesado, al capturar un neutr\u00f3n incidente, se divide en dos o m\u00e1s n\u00facleos de \u00e1tomos m\u00e1s ligeros, llamados productos de fisi\u00f3n, emitiendo en el proceso neutrones, rayos gamma y grandes cantidades de energ\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"653","idmodulo":"12","pregunta":"En las reacciones en cadena, el n\u00famero de neutrones que se produce en cada etapa.","respuestauno":"No cambia","respuestados":"Disminuye","respuestatres":"Disminuye a la mitad","respuestacuatro":"Aumenta","imagenpregunta":"","correcta":"Aumenta","tooltip":"Una reacci\u00f3n nuclear en cadena es una reacci\u00f3n nuclear que se sostiene en el tiempo al provocar un neutr\u00f3n la fisi\u00f3n de un \u00e1tomo fisible, lo cual libera varios neutrones, que a su vez causan otras fisiones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"654","idmodulo":"12","pregunta":"Si durante una reacci\u00f3n nuclear un n\u00facleo at\u00f3mico se divide en varios n\u00facleos m\u00e1s ligeros que \u00e9l, estamos en presencia de","respuestauno":"Una reacci\u00f3n en cadena","respuestados":"Una reacci\u00f3n de fisi\u00f3n","respuestatres":"Una reacci\u00f3n de fusi\u00f3n","respuestacuatro":"Una reacci\u00f3n de intercambio i\u00f3nico","imagenpregunta":"","correcta":"Una reacci\u00f3n de fisi\u00f3n","tooltip":"La fisi\u00f3n nuclear es la reacci\u00f3n en la que el n\u00facleo de un \u00e1tomo pesado, al capturar un neutr\u00f3n incidente, se divide en dos o m\u00e1s n\u00facleos de \u00e1tomos m\u00e1s ligeros, llamados productos de fisi\u00f3n, emitiendo en el proceso neutrones, rayos gamma y grandes cantidades de energ\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"655","idmodulo":"12","pregunta":"Un rayo de luz incide con un \u00e1ngulo de 30\u00ba respecto a la normal de un espejo. El \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n en este caso es:","respuestauno":"45\u00ba","respuestados":"60\u00ba","respuestatres":"90\u00ba","respuestacuatro":"30\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"30\u00ba","tooltip":"Reflexi\u00f3n. Cuando los rayos de luz llegan a un cuerpo en el cual no pueden continuar propag\u00e1ndose, salen desviados en otra direcci\u00f3n, es decir, se reflejan. La forma en que esto ocurre depende del tipo de superficie sobre la que inciden y del \u00e1ngulo que forman sobre la misma. \r\nExisten dos leyes de la reflexi\u00f3n propuestas por Descartes y son:\r\nI.\tEl rayo incidente, la normal y el rayo reflejado se encuentran en un mismo plano.\r\nII.\tEl \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n es igual al \u00e1ngulo de incidencia.\r\nConclusi\u00f3n: debido a que el \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n es igual al \u00e1ngulo de incidencia, el \u00e1ngulo de reflexi\u00f3n no cambia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"656","idmodulo":"12","pregunta":"Calcular la velocidad de la luz amarilla en un diamante cuyo \u00edndice de refracci\u00f3n (n) es de 2.42","respuestauno":"runopreguntasesentaiochofisicaunam.png","respuestados":"rdospreguntasesentaiochofisicaunam.png","respuestatres":"rtrespreguntasesentaiochofisicaunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntasesentaiochofisicaunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"runopreguntasesentaiochofisicaunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntasesentaichofisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"657","idmodulo":"12","pregunta":"Un rayo luminoso llega a la superficie de separaci\u00f3n entre el aire y el vidrio, con un \u00e1ngulo de incidencia de 60\u00ba. \u00bfCu\u00e1l es el \u00e1ngulo de refracci\u00f3n? \u00cdndice de refracci\u00f3n del vidrio (n) es igual a 1.5 ","respuestauno":"60\u00ba","respuestados":"35\u00ba","respuestatres":"30\u00ba","respuestacuatro":"No existe","imagenpregunta":"","correcta":"35\u00ba","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntasesentainuevefisicaunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"658","idmodulo":"6","pregunta":"El equivalente de la siguiente expresi\u00f3n es:","respuestauno":"runopreguntaochentaidosmateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaidosmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaidosmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaidosmateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaidosmateunam.png","correcta":"rcuatropreguntaochentaidosmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaidosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"659","idmodulo":"6","pregunta":"Desarrolla la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntaochentaitresmateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaitresmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaitresmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaitresmateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaitresmateunam.png","correcta":"runopreguntaochentaitresmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaitresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"660","idmodulo":"6","pregunta":"Desarrolla la siguiente expresi\u00f3n","respuestauno":"runopreguntaochentaicuatromateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaicuatromateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaicuatromateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaicuatromateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaicuatromateunam.png","correcta":"runopreguntaochentaicuatromateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaicuatromateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"661","idmodulo":"6","pregunta":"Al obtener el \u00e1rea de un rect\u00e1ngulo cuyas medidas son:","respuestauno":"runopreguntaochentaicincomateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaicincomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaicincomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaicincomateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaicincomateunam.png","correcta":"runopreguntaochentaicincomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaicincomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"662","idmodulo":"6","pregunta":"Al factorizar la siguiente expresi\u00f3n se obtiene:","respuestauno":"runopreguntaochentaiseismateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaiseismateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaiseismateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaiseismateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaiseismateunam.png","correcta":"rtrespreguntaochentaiseismateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaiseismateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"663","idmodulo":"6","pregunta":"Al factorizar la siguiente expresi\u00f3n se obtiene:","respuestauno":"runopreguntaochentaisietemateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaisietemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaisietemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaisietemateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaisietemateunam.png","correcta":"rdospreguntaochentaisietemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaisietemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"664","idmodulo":"6","pregunta":"Al simplificar la siguiente expresi\u00f3n se obtiene:","respuestauno":"runopreguntaochentaiochomateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentaiochomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentaiochomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentaiochomateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentaiochomateunam.png","correcta":"rcuatropreguntaochentaiochomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentaiochomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"665","idmodulo":"6","pregunta":"El resultado de sumar la siguiente expresi\u00f3n es:","respuestauno":"runopreguntaochentainuevemateunam.png","respuestados":"rdospreguntaochentainuevemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntaochentainuevemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntaochentainuevemateunam.png","imagenpregunta":"preguntaochentainuevemateunam.png","correcta":"rdospreguntaochentainuevemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntaochentainuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"666","idmodulo":"6","pregunta":"El resultado de multiplicar:","respuestauno":"runopreguntanoventamateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventamateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventamateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventamateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventamateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventamateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventamateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"667","idmodulo":"6","pregunta":"Dividir la siguiente expresi\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntanoventaiunomateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaiunomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaiunomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaiunomateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaiunomateunam.png","correcta":"rdospreguntanoventaiunomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaiunomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"668","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el valor de x que satisface la ecuaci\u00f3n?","respuestauno":"runopreguntanoventaidosmateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaidosmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaidosmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaidosmateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaidosmateunam.png","correcta":"runopreguntanoventaidosmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaidosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"669","idmodulo":"6","pregunta":"Al resolver la ecuaci\u00f3n, se obtiene:\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaitresmateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaitresmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaitresmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaitresmateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaitresmateunam.png","correcta":"runopreguntanoventaitresmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaitresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"670","idmodulo":"6","pregunta":"El valor de x que cumple con la igualdad es:\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaicuatromateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaicuatromateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaicuatromateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaicuatromateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaicuatromateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventaicuatromateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaicuatromateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"671","idmodulo":"6","pregunta":"Al resolver la ecuaci\u00f3n se obtiene:\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaicincomateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaicincomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaicincomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaicincomateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaicincomateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventaicincomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaicincomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"672","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1les son las ra\u00edces de: ?\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaiseismateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaiseismateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaiseismateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaiseismateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaiseismateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventaiseismateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaiseismateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"673","idmodulo":"6","pregunta":"Al resolver la ecuaci\u00f3n se obtiene:\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaisietemateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaisietemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaisietemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaisietemateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaisietemateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventaisietemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaisietemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"674","idmodulo":"6","pregunta":"El conjunto soluci\u00f3n es:\r\n","respuestauno":"runopreguntanoventaiochomateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventaiochomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventaiochomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventaiochomateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventaiochomateunam.png","correcta":"rtrespreguntanoventaiochomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventaiochomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"675","idmodulo":"6","pregunta":"Al resolver la ecuaci\u00f3n se obtiene:","respuestauno":"runopreguntanoventainuevemateunam.png","respuestados":"rdospreguntanoventainuevemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntanoventainuevemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntanoventainuevemateunam.png","imagenpregunta":"preguntanoventainuevemateunam.png","correcta":"rcuatropreguntanoventainuevemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntanoventainuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"676","idmodulo":"6","pregunta":"Los valores de las inc\u00f3gnitas del sistema son:","respuestauno":"runopreguntacienmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacienmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacienmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacienmateunam.png","imagenpregunta":"preguntacienmateunam.png","correcta":"rcuatropreguntacienmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacienmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"677","idmodulo":"6","pregunta":"El valor de x del sistema de ecuaciones es:\r\n","respuestauno":"4","respuestados":"2","respuestatres":"-2","respuestacuatro":"-4","imagenpregunta":"preguntacientounomateunam.png","correcta":"2","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientounomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"678","idmodulo":"6","pregunta":"El valor de y del sistema de ecuaciones es:","respuestauno":"runopreguntacientodosmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientodosmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientodosmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientodosmateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientodosmateunam.png","correcta":"rdospreguntacientodosmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientodosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"679","idmodulo":"6","pregunta":"La soluci\u00f3n del sistema es:","respuestauno":"runopreguntacientotresmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotresmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotresmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotresmateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotresmateunam.png","correcta":"rdospreguntacientotresmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"680","idmodulo":"6","pregunta":"La soluci\u00f3n del sistema es:","respuestauno":"runopreguntacientocuatromateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientocuatromateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientocuatromateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientocuatromateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientocuatromateunam.png","correcta":"rcuatropreguntacientocuatromateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocuatromateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"681","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve las siguiente operaci\u00f3n:","respuestauno":"runopreguntacientocincomateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientocincomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientocincomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientocincomateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientocincomateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientocincomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocincomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"682","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve las siguientes funciones:","respuestauno":"runopreguntacientoseismateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoseismateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoseismateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoseismateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientoseismateunam.png","correcta":"rcuatropreguntacientoseismateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoseismateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"683","idmodulo":"6","pregunta":"Obt\u00e9n el valor de la siguiente funci\u00f3n","respuestauno":"10","respuestados":"2","respuestatres":"-10","respuestacuatro":"-4","imagenpregunta":"preguntacientosietemateunam.png","correcta":"10","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientosietemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"684","idmodulo":"6","pregunta":" Una funci\u00f3n lineal esta representada por: ","respuestauno":"runopreguntacientoochomateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoochomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoochomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoochomateunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rdospreguntacientoochomateunam.png","tooltip":"Elementos de la funci\u00f3n lineal: F(x)=mx+b\r\n\r\nm = es la pendiente de la recta, es decir si inclinaci\u00f3n. si m > 0 (positiva) la recta va es creciente. Si m < 0 (negativa) la recta va es decreciente y si m = 0, la recta es constante\r\n\r\nb = es el intercepto con el eje Y, o sea donde la recta corta al eje Y (cuando la recta NO pasa por el origen) y como vemos en la ecuaci\u00f3n de recta, b, corresponde al t\u00e9rmino independiente (n\u00famero que no est\u00e1 acompa\u00f1ado de letras)","imagentooltip":"tooltippreguntacientoochomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"685","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes funciones es cuadr\u00e1tica?","respuestauno":"runopreguntacientonuevemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientonuevemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientonuevemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientonuevemateunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntacientonuevemateunam.png","tooltip":"La forma general de una funci\u00f3n cuadr\u00e1tica es f ( x ) = ax2 + bx + c . La gr\u00e1fica de una funci\u00f3n cuadr\u00e1tica es una par\u00e1bola , un tipo de curva de 2 dimensiones.","imagentooltip":"tooltippreguntacientonuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"686","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes funciones es exponencial?","respuestauno":"runopreguntacientodiezmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientodiezmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientodiezmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientodiezmateunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntacientodiezmateunam.png","tooltip":"La funci\u00f3n exponencial es del tipo:\r\n\r\nSea a un n\u00famero real positivo. La funci\u00f3n que a cada n\u00famero real x le hace corresponder la potencia ax se llama funci\u00f3n exponencial de base a y exponente x.","imagentooltip":"tooltippreguntacientodiezmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"687","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el valor de x?\r\n","respuestauno":"x=4","respuestados":"x=3","respuestatres":"x=2","respuestacuatro":"x=9","imagenpregunta":"preguntacientooncemateunam.png","correcta":"x=9","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientooncemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"688","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el valor de x?","respuestauno":"x=1\/8","respuestados":"x=9","respuestatres":"x=3\/8","respuestacuatro":"x=4","imagenpregunta":"preguntacientodocemateunam.png","correcta":"x=1\/8","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientodocemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"689","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el complemento de 80\u00ba?","respuestauno":"20\u00ba","respuestados":"10\u00ba","respuestatres":"120\u00ba","respuestacuatro":"100\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"10\u00ba","tooltip":"Se le llama \u00e1ngulo complementario, son los \u00e1ngulo cuya suma es igual a 90\u00ba.\r\n\r\nEjem: \t El complemento de 70\u00ba es 20\u00ba , \r\nporque 70\u00ba + 20\u00ba = 90\u00ba\r\nEjem:\t El complemento de 35\u00ba es 55\u00ba , \r\nporque 35\u00ba + 55\u00ba = 90\u00ba","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"690","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el complemento de 25\u00ba?","respuestauno":"75\u00ba","respuestados":"125\u00ba","respuestatres":"175\u00ba","respuestacuatro":"65\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"65\u00ba","tooltip":"Se le llama \u00e1ngulo complementario, son los \u00e1ngulo cuya suma es igual a 90\u00ba.\r\n\r\nEjem: \t El complemento de 70\u00ba es 20\u00ba , \r\nporque 70\u00ba + 20\u00ba = 90\u00ba\r\nEjem:\t El complemento de 35\u00ba es 55\u00ba , \r\nporque 35\u00ba + 55\u00ba = 90\u00ba","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"691","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el suplemento de 30\u00ba?","respuestauno":"70\u00ba","respuestados":"170\u00ba","respuestatres":"150\u00ba","respuestacuatro":"120\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"150\u00ba","tooltip":"Se le llama \u00e1ngulo suplementario, los \u00e1ngulo cuya suma es igual a 180\u00ba .\r\n\r\nEjem: \t El suplemento de 40\u00ba es 140\u00ba , \r\nporque 40\u00ba + 140\u00ba = 180\u00ba\r\n\r\nEjem:\t El suplemento de 135\u00ba es 45\u00ba , \r\nporque 135\u00ba + 45\u00ba = 180\u00ba","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"692","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el suplemento de 115\u00ba?","respuestauno":"25\u00ba","respuestados":"75\u00ba","respuestatres":"65\u00ba","respuestacuatro":"155\u00ba","imagenpregunta":"","correcta":"65\u00ba","tooltip":"Se le llama \u00e1ngulo suplementario, los \u00e1ngulo cuya suma es igual a 180\u00ba .\r\n\r\nEjem: \t El suplemento de 40\u00ba es 140\u00ba , \r\nporque 40\u00ba + 140\u00ba = 180\u00ba\r\n\r\nEjem:\t El suplemento de 135\u00ba es 45\u00ba , \r\nporque 135\u00ba + 45\u00ba = 180\u00ba","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"693","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la equivalencia de 150\u00ba a radianes?","respuestauno":"runopreguntacientotrecemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotrecemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotrecemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotrecemateunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rcuatropreguntacientotrecemateunam.png","tooltip":"Observa el ejemplo:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotrecemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"694","idmodulo":"6","pregunta":" Convertir radianes a grados, se obtiene: ","respuestauno":"300","respuestados":"315","respuestatres":"115","respuestacuatro":"330","imagenpregunta":"preguntacientocatorcemateunam.png","correcta":"315","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocatorcemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"695","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la distancia entre los puntos M (2, 3) y N (5, 7)?\r\n","respuestauno":"5","respuestados":"-5","respuestatres":"7","respuestacuatro":"-7","imagenpregunta":"","correcta":"5","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientodiezinuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"696","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la distancia entre el punto (5,7) y el punto (3,1)?","respuestauno":"runopreguntacientoveintemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoveintemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoveintemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoveintemateunam.png","imagenpregunta":"","correcta":"rtrespreguntacientoveintemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveintemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"697","idmodulo":"6","pregunta":"La pendiente de la recta 2x + 4y \u0096 5 = 0 es:","respuestauno":"-1\/2","respuestados":"1\/2","respuestatres":"-4\/5","respuestacuatro":"2","imagenpregunta":"","correcta":"-1\/2","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteiunomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"698","idmodulo":"6","pregunta":"La pendiente de la recta 6x \u00962y +1 = 0 es:","respuestauno":"-1\/2","respuestados":"3","respuestatres":"-4\/5","respuestacuatro":"-3","imagenpregunta":"","correcta":"3","tooltip":"Observa el procedimiento","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteydosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"699","idmodulo":"6","pregunta":"La representaci\u00f3n gr\u00e1fica de la ecuaci\u00f3n es:","respuestauno":"Un Punto","respuestados":"Una elipse","respuestatres":"Una hip\u00e9rbola","respuestacuatro":"Una par\u00e1bola","imagenpregunta":"preguntacientoveinteitresmateunam.png","correcta":"Una elipse","tooltip":"Una elipse se define como el lugar geom\u00e9trico de los puntos del plano cuya suma de distancias a dos puntos fijos llamados focos es constante.","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteitresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"700","idmodulo":"6","pregunta":" La ecuaci\u00f3n corresponde a la gr\u00e1fica de una:\r\n ","respuestauno":"Un punto","respuestados":"Hip\u00e9rbola","respuestatres":"Rectas que se cortan","respuestacuatro":"Rectas paralelas","imagenpregunta":"preguntacientoveinteicuatromateunam.png","correcta":"Hip\u00e9rbola","tooltip":"La hip\u00e9rbola es el lugar geom\u00e9trico de los puntos del plano cuya diferencia de distancias a los puntos fijos llamados focos es constante en valor absoluto.","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteicuatromateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"701","idmodulo":"6","pregunta":"La ecuaci\u00f3n corresponde a la gr\u00e1fica de una:","respuestauno":"Circunferencia","respuestados":"Recta","respuestatres":"Par\u00e1bola","respuestacuatro":"Hip\u00e9rbola","imagenpregunta":"preguntacientoveinteicincomateunam.png","correcta":"Circunferencia","tooltip":"La circunferencia es una l\u00ednea curva cerrada cuyos puntos est\u00e1n todos a la misma distancia de un punto fijo llamado centro.","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteicincomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"702","idmodulo":"6","pregunta":"La ecuaci\u00f3n corresponde a una:","respuestauno":"Recta","respuestados":"Circunferencia","respuestatres":"Par\u00e1bola","respuestacuatro":"Elipse","imagenpregunta":"preguntacientoveinteiseismateunam.png","correcta":"Par\u00e1bola","tooltip":"La par\u00e1bola es el lugar geom\u00e9trico de los puntos del plano que equidistan de un punto fijo llamado foco y de una recta fija llamada directriz.","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteiseismateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"703","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la derivada de:?","respuestauno":"runopreguntacientoveinteisietemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoveinteisietemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoveinteisietemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoveinteisietemateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientoveinteisietemateunam.png","correcta":"runopreguntacientoveinteisietemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteisietemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"704","idmodulo":"6","pregunta":"Al derivar la funci\u00f3n se obtiene:\r\n","respuestauno":"runopreguntacientoveinteiochomateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoveinteiochomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoveinteiochomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoveinteiochomateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientoveinteiochomateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientoveinteiochomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteiochomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"705","idmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la derivada de ?\r\n","respuestauno":"runopreguntacientoveinteinuevemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientoveinteinuevemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientoveinteinuevemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientoveinteinuevemateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientoveinteinuevemateunam.png","correcta":"runopreguntacientoveinteinuevemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientoveinteinuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"706","idmodulo":"6","pregunta":"La derivada siguiente es igual a:","respuestauno":"runopreguntacientotreintamateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintamateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintamateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintamateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintamateunam.png","correcta":"rcuatropreguntacientotreintamateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintamateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"707","idmodulo":"6","pregunta":" Deriva y con respecto a x, si: ","respuestauno":"8(5x - 2)","respuestados":"-8(5x - 2)","respuestatres":"200x - 80","respuestacuatro":"150 x - 60","imagenpregunta":"preguntacientotreintaiunomateunam.png","correcta":"200x - 80","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaiunomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"708","idmodulo":"6","pregunta":"Al derivar la funci\u00f3n se obtiene:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaidosmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaidosmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaidosmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaidosmateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaidosmateunam.png","correcta":"rdospreguntacientotreintaidosmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaidosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"709","idmodulo":"6","pregunta":"La derivada de la funci\u00f3n siguiente, con respecto a x, es:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaitresmateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaitresmateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaitresmateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaitresmateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaitresmateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientotreintaitresmateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaitresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"710","idmodulo":"6","pregunta":"La derivada de la funci\u00f3n siguiente, con respecto a x, es:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaicuatromateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaicuatromateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaicuatromateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaicuatromateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaicuatromateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientotreintaicuatromateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaicuatromateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"711","idmodulo":"6","pregunta":" Al efectuar la siguiente integral, se obtiene como resultado:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaicincomateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaicincomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaicincomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaicincomateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaicincomateunam.png","correcta":"rcuatropreguntacientotreintaicincomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaicincomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"712","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve la siguiente integral","respuestauno":"runopreguntacientotreintaiseismateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaiseismateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaiseismateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaiseismateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaiseismateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientotreintaiseismateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaiseismateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"713","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve la siguiente integral:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaisietemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaisietemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaisietemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaisietemateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaisietemateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientotreintaisietemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaisietemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"714","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve la siguiente integral:","respuestauno":"runopreguntacientotreintaiochomateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintaiochomateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintaiochomateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintaiochomateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintaiochomateunam.png","correcta":"rtrespreguntacientotreintaiochomateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintaiochomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"715","idmodulo":"6","pregunta":"Resuelve la siguiente integral:","respuestauno":"runopreguntacientotreintainuevemateunam.png","respuestados":"rdospreguntacientotreintainuevemateunam.png","respuestatres":"rtrespreguntacientotreintainuevemateunam.png","respuestacuatro":"rcuatropreguntacientotreintainuevemateunam.png","imagenpregunta":"preguntacientotreintainuevemateunam.png","correcta":"runopreguntacientotreintainuevemateunam.png","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientotreintainuevemateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"716","idmodulo":"6","pregunta":"Evalua la siguiente integral:","respuestauno":"94","respuestados":"14","respuestatres":"158","respuestacuatro":"220","imagenpregunta":"preguntacientocuarentamateunam.png","correcta":"94","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocuarentamateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"717","idmodulo":"6","pregunta":"Eval\u00faa la siguiente integral:","respuestauno":"1\/4","respuestados":"cero","respuestatres":"-1\/4","respuestacuatro":"1\/2","imagenpregunta":"preguntacientocuarentaiunomateunam.png","correcta":"cero","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocuarentaiunomateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"718","idmodulo":"6","pregunta":"Eval\u00faa la siguiente integral:","respuestauno":"110\/9","respuestados":"cero","respuestatres":"14","respuestacuatro":"15\/6","imagenpregunta":"preguntacientocuarentaidosmateunam.png","correcta":"110\/9","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocuarentaidosmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"719","idmodulo":"6","pregunta":"Eval\u00faa la siguiente integral:","respuestauno":"e","respuestados":"1","respuestatres":"cero","respuestacuatro":"-1","imagenpregunta":"preguntacientocuarentaitresmateunam.png","correcta":"1","tooltip":"Observa el procedimiento:","imagentooltip":"tooltippreguntacientocuarentaitresmateunam.png"},{"idpreguntasmodulo":"720","idmodulo":"5","pregunta":"Cuando la gente se desplaza de un lugar a otro para establecerse en \u00e9l se le da la categor\u00eda de:","respuestauno":"migrante","respuestados":"emigrante","respuestatres":"inmigrante","respuestacuatro":"transmigrante","imagenpregunta":"","correcta":"migrante","tooltip":"Recuerda que un migrante es el que llega a un pa\u00eds o regi\u00f3n diferente de su lugar de origen para establecerse en \u00e9l temporal o definitivamente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"721","idmodulo":"5","pregunta":"En la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, \u00bfqu\u00e9 letra corresponde a la temperatura de las zonas polares?","respuestauno":"A","respuestados":"E","respuestatres":"C","respuestacuatro":"D","imagenpregunta":"","correcta":"E","tooltip":"La clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de K\u00f6ppen consiste en una clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica natural mundial que identifica cada tipo de clima con una serie de letras que indican el comportamiento de las temperaturas y precipitaciones que caracterizan dicho tipo de clima.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"722","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l es la representaci\u00f3n m\u00e1s aproximada a la forma de la tierra? ","respuestauno":"Atlas","respuestados":"Planisferio","respuestatres":"Imagen satelital","respuestacuatro":"Globo terr\u00e1queo","imagenpregunta":"","correcta":"Globo terr\u00e1queo","tooltip":"La tierra la podemos representar en dos formas: Globo terr\u00e1queo, por su forma, es la representaci\u00f3n que m\u00e1s se asemeja a la tierra. Al hacer girar el globo terr\u00e1queo podemos apreciar los continentes, los oc\u00e9anos, los mares, los pa\u00edses y sus ciudades y muchos lugares del mundo. \r\n\r\nEste tipo de representaci\u00f3n nos permite ver de manera f\u00e1cil los movimientos de la Tierra. Y planisferio, esta forma de representar la tierra es plana y nos muestra toda la superficie del planeta de una sola vez. Una de las desventajas del planisferio es que distorsiona la forma de los continentes y los oc\u00e9anos, principalmente en la zona de los polos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"723","idmodulo":"5","pregunta":" Los c\u00edrculos imaginarios de la Tierra que nos permiten localizar un punto sobre su superficie son: ","respuestauno":"paralelos y meridianos","respuestados":"ecuador y meridiano de Greenwich","respuestatres":"tr\u00f3picos y c\u00edrculos polares","respuestacuatro":"radio terrestre y di\u00e1metro terrestre","imagenpregunta":"","correcta":"paralelos y meridianos","tooltip":"Los meridianos son las semicircunferencias m\u00e1ximas imaginarias del globo terrestre que pasan por los Polos Norte y Sur.Se denomina paralelo al c\u00edrculo formado por la intersecci\u00f3n del geoide terrestre con un plano imaginario perpendicular al eje de rotaci\u00f3n de la Tierra.\r\n\r\nA diferencia de los meridianos, los paralelos no son circunferencias m\u00e1ximas, salvo el ecuador, no contienen el centro de la Tierra.Tanto meridianos como paralelos forman el sistema de coordenadas geogr\u00e1ficas basado en latitud y longitud.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"724","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfA qu\u00e9 conceptos geogr\u00e1ficos hace referencia el planteamiento?\r\n\r\nLas masas continentales ocupan mayor superficie en el hemisferio norte y las aguas oce\u00e1nicas son m\u00e1s abundantes en el hemisferio sur, lo cual afecta a su vez la variabilidad clim\u00e1tica de los continentes. ","respuestauno":"Relaci\u00f3n y cambio","respuestados":"Temporalidad y distribuci\u00f3n","respuestatres":"Localizaci\u00f3n y diversidad","respuestacuatro":"Distribuci\u00f3n y relaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Distribuci\u00f3n y relaci\u00f3n","tooltip":"El \u00e1rea de distribuci\u00f3n de una especie, subespecie u otro tax\u00f3n, es el espacio geogr\u00e1fico sobre el que se distribuye un ecosistema y todo su entorno.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"725","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 organismo econ\u00f3mico tiene como principal objetivo establecer las normas mundiales bajo las que se lleva a cabo el comercio entre pa\u00edses? ","respuestauno":"Fondo Monetario Internacional","respuestados":"Banco Mundial","respuestatres":"Banco Interamericano de Desarrollo","respuestacuatro":"Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio","imagenpregunta":"","correcta":"Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio","tooltip":"Recuerda que la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) es la \u00fanica organizaci\u00f3n internacional que se ocupa de las normas que rigen el comercio entre los pa\u00edses. \r\n\r\nLos pilares sobre los que descansa son los Acuerdos de la OMC, que han sido negociados y firmados por la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses que participan en el comercio mundial y ratificados por sus respectivos parlamentos. El objetivo es ayudar a los productores de bienes y servicios, los exportadores y los importadores a llevar adelante sus actividades.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"726","idmodulo":"5","pregunta":" Mapa que muestra el relieve terrestre mediante curvas de nivel as\u00ed como algunos de los principales rasgos f\u00edsicos y humanos del territorio representado. Se utiliza como base para la elaboraci\u00f3n de los mapas tem\u00e1ticos. ","respuestauno":"Relieve","respuestados":"Clim\u00e1tico","respuestatres":"Hidrol\u00f3gico","respuestacuatro":"Topogr\u00e1fico","imagenpregunta":"","correcta":"Topogr\u00e1fico","tooltip":"Un mapa topogr\u00e1fico es una representaci\u00f3n, generalmente parcial, del relieve de la superficie terrestre a una escala definida. \r\n\r\nA diferencia de los planos topogr\u00e1ficos, los mapas topogr\u00e1ficos representan amplias \u00e1reas del territorio: una zona provincial, una regi\u00f3n, un pa\u00eds o el mundo. En ellos se incluyen curvas de nivel, que permiten reflejar la forma de la superficie de la Tierra.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"727","idmodulo":"5","pregunta":"Las siguientes opciones son consecuencia del movimiento de rotaci\u00f3n de la Tierra, excepto:","respuestauno":"la desviaci\u00f3n de vientos","respuestados":"la sucesi\u00f3n del d\u00eda y la noche","respuestatres":"las estaciones del a\u00f1o","respuestacuatro":"la diferencia de horas","imagenpregunta":"","correcta":"las estaciones del a\u00f1o","tooltip":"La rotaci\u00f3n es uno de los movimientos de la Tierra que consiste en girar sobre su propio eje. Cuatro son las consecuencias m\u00e1s importantes que derivan del movimiento de rotaci\u00f3n: La sucesi\u00f3n del d\u00eda y la noche, la variaci\u00f3n de la temperatura, la forma de la Tierra y la determinaci\u00f3n de la hora.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"728","idmodulo":"5","pregunta":"Selecciona las fuentes de energ\u00eda limpia.\r\n\r\n1. Aprovechamiento de la energ\u00eda solar\r\n2. Quema de combustibles f\u00f3siles\r\n3. Operaci\u00f3n de plantas nucleoel\u00e9ctricas\r\n4. Quema de le\u00f1a y carb\u00f3n\r\n5. Aprovechamiento de la energ\u00eda e\u00f3lica ","respuestauno":"1, 2","respuestados":"1, 3","respuestatres":"1, 5","respuestacuatro":"2, 4","imagenpregunta":"","correcta":"1, 5","tooltip":"La fuentes de energ\u00eda limpia m\u00e1s com\u00fanmente utilizadas son la energ\u00eda geot\u00e9rmica, que utiliza el calor interno de nuestro planeta, la energ\u00eda e\u00f3lica, la energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica y la energ\u00eda solar, frecuentemente utilizada para calentadores solares de agua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"729","idmodulo":"5","pregunta":" La transformaci\u00f3n del espacio geogr\u00e1fico est\u00e1 ligada al movimiento de los individuos de su lugar de origen hacia otro con la intenci\u00f3n de radicar en \u00e9l, lo cual tiene implicaciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas. \r\n\r\n\u00bfA qu\u00e9 tipo de fen\u00f3meno social hace referencia? ","respuestauno":"Migraci\u00f3n","respuestados":"inmigraci\u00f3n","respuestatres":"Transmigraci\u00f3n","respuestacuatro":"Desplazamiento","imagenpregunta":"","correcta":"Migraci\u00f3n","tooltip":"El espacio geogr\u00e1fico es el producto de la relaci\u00f3n entre la sociedad humana y la naturaleza. En esa relaci\u00f3n, hay ocasiones que uno de estos elementos, desata su furia contra el otro. Cuando esto sucede, el espacio geogr\u00e1fico es transformado, y nunca vuelve a ser el mismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"730","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las consecuencias del movimiento de rotaci\u00f3n de la Tierra.\r\n\r\n1. Sucesi\u00f3n del d\u00eda y la noche\r\n2. estaciones del a\u00f1o\r\n3. Diferencias horarias\r\n4. Eclipses ","respuestauno":"1, 2","respuestados":"1, 3","respuestatres":"1, 4","respuestacuatro":"2, 3","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3","tooltip":"La rotaci\u00f3n es uno de los movimientos de la Tierra que consiste en girar sobre su propio eje. Cuatro son las consecuencias m\u00e1s importantes que derivan del movimiento de rotaci\u00f3n: La sucesi\u00f3n del d\u00eda y la noche, la variaci\u00f3n de la temperatura, la forma de la Tierra y la determinaci\u00f3n de la hora.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"731","idmodulo":"5","pregunta":" Es una de las instituciones representativas de la globalizaci\u00f3n. Fue creada en 1995 para regular internacionalmente los intercambios de bienes y servicios. ","respuestauno":"Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio","respuestados":"Uni\u00f3n Europea","respuestatres":"Banco Mundial","respuestacuatro":"Fondo Monetario Internacional","imagenpregunta":"","correcta":"Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio","tooltip":"Recuerda que la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) es la \u00fanica organizaci\u00f3n internacional que se ocupa de las normas que rigen el comercio entre los pa\u00edses. \r\n\r\nLos pilares sobre los que descansa son los Acuerdos de la OMC, que han sido negociados y firmados por la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses que participan en el comercio mundial y ratificados por sus respectivos parlamentos. El objetivo es ayudar a los productores de bienes y servicios, los exportadores y los importadores a llevar adelante sus actividades.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"732","idmodulo":"5","pregunta":"Es el desplazamiento de las placas tect\u00f3nicas donde una se hunde bajo la otra, ocasionando actividad volc\u00e1nica y tect\u00f3nica.","respuestauno":"Subducci\u00f3n","respuestados":"Expansi\u00f3n","respuestatres":"Separaci\u00f3n","respuestacuatro":"Falla","imagenpregunta":"","correcta":"Subducci\u00f3n","tooltip":"La subducci\u00f3n de placas es el proceso de hundimiento de una zona oce\u00e1nica de una placa litosf\u00e9rica bajo el borde de otra placa en un l\u00edmite convergente, seg\u00fan la teor\u00eda de tect\u00f3nica de placas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"733","idmodulo":"5","pregunta":"Cadena monta\u00f1osa que se localiza en Italia:","respuestauno":"Apeninos","respuestados":"Atlas","respuestatres":"Pirineos","respuestacuatro":"Alpes","imagenpregunta":"","correcta":"Alpes","tooltip":"Recuerda que los Alpes es la cadena monta\u00f1osa que se localiza en Italia","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"734","idmodulo":"5","pregunta":"Selecciona los r\u00edos que forman parte del continente africano\r\n1. N\u00edger\r\n2. Paran\u00e1\r\n3. Nilo\r\n4. Congo\r\n5. Orinoco ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"1, 3, 4","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"2, 3, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3, 4","tooltip":"Recuerda que los r\u00edos que forman parte del continente africano son el Nilo al Norte, el Congo en la parte central y hacia el Oeste, el r\u00edo N\u00edger.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"735","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los pa\u00edses que se localizan en el hemisferio Sur:\r\n1. Chile\r\n2. Botsuana\r\n3. Noruega\r\n4. Suiza\r\n5. Namibia ","respuestauno":"1, 2, 5","respuestados":"1, 3, 4","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 2, 5","tooltip":"El hemisferio sur (o austral o meridional) es una de las divisiones geod\u00e9sicas cl\u00e1sicas en que se divide el planeta Tierra. Corresponde a la mitad del globo terr\u00e1queo ubicada al sur de la l\u00ednea del ecuador, que lo separa del hemisferio norte.\r\n\r\nEntre la lista de territorios est\u00e1n Argentina, Bolivia, Chile, Angola, Botsuana, Mozambique, Namibia, Brasil, Colombia, entre otros.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"736","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los pa\u00edses que se localizan en el hemisferio Oeste.\r\n\r\n1. M\u00e9xico\r\n2. Costa Rica\r\n3. India\r\n4. Francia\r\n5. Ecuador ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 2, 5","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"3, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 2, 5","tooltip":"Se puede dividir la Tierra en un hemisferio occidental y un hemisferio oriental, teniendo en cuenta las partes al oeste y al este del meridiano de Greenwich, una determinaci\u00f3n arbitraria.\r\n\r\nPuede hacer referencia a la mitad de la esfera terrestre que se encuentra al oeste del meridiano de Greenwich o a la principal masa terrestre que \u00e9sta contiene, a saber, el continente americano, tambi\u00e9n llamado Am\u00e9rica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"737","idmodulo":"5","pregunta":"Cadena monta\u00f1osa que divide a Francia y Espa\u00f1a.","respuestauno":"Alpes","respuestados":"Himalaya","respuestatres":"Pirineos","respuestacuatro":"Andes","imagenpregunta":"","correcta":"Pirineos","tooltip":"Los Pirineos, o el Pirineo como prefieren denominar sus habitantes es una cordillera monta\u00f1osa situada al norte de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, entre Espa\u00f1a, Andorra y Francia. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"738","idmodulo":"5","pregunta":" R\u00edo m\u00e1s caudaloso de Am\u00e9rica Latina. ","respuestauno":"Bravo","respuestados":"Amazonas","respuestatres":"Paran\u00e1","respuestacuatro":"Rin","imagenpregunta":"","correcta":"Amazonas","tooltip":"Recuerda que el Amazonas es el r\u00edo m\u00e1s caudaloso del mundo y supone cerca de una quinta parte del agua dulce en estado l\u00edquido del planeta. \r\n\r\nNace en la Cordillera de los Andes Nevado Mismi, Arequipa, Per\u00fa y desemboca en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, con una longitud de 7062 km.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"739","idmodulo":"5","pregunta":"Selecciona una cadena monta\u00f1osa que se localiza en el continente Africano.","respuestauno":"Rocallosas","respuestados":"Andes","respuestatres":"Atlas","respuestacuatro":"Urales","imagenpregunta":"","correcta":"Atlas","tooltip":"Recuerda que la cadena monta\u00f1osa m\u00e1s larga del continente africano es el Monte Atlas, una cordillera de 2 400 kil\u00f3metros de longitud localizada entre Marruecos, Argelia y T\u00fanez.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"740","idmodulo":"5","pregunta":"Zona de tensi\u00f3n de pa\u00edses por una frontera pol\u00edtica-administrativa por cuestiones sociales.","respuestauno":"M\u00e9xico - Estados Unidos","respuestados":"Francia - Espa\u00f1a","respuestatres":"Canad\u00e1 - Estados Unidos","respuestacuatro":"Panam\u00e1 -Colombia","imagenpregunta":"","correcta":"M\u00e9xico - Estados Unidos","tooltip":"Recuerda que el tema de migraci\u00f3n ha sido una constante en los \u00faltimos a\u00f1os entre M\u00e9xico y Estados Unidos, por lo cual esta frontera pol\u00edtico-administrativa es una zona de tensi\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"741","idmodulo":"5","pregunta":"Zona del territorio delimitado por fronteras con otros pa\u00edses:","respuestauno":"Insular","respuestados":"Zona Econ\u00f3mica exclusiva","respuestatres":"Mar territorial","respuestacuatro":"Espacio terrestre","imagenpregunta":"","correcta":"Espacio terrestre","tooltip":"Recuerda que el espacio terrestre es aquella superficie que est\u00e1 delimitada por fronteras en el territorio.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"742","idmodulo":"5","pregunta":" Zona insular que se localiza en el interior del golfo de California. ","respuestauno":"Isla Guadalupe","respuestados":"Isla Revillagigedo","respuestatres":"Islas Mar\u00edas","respuestacuatro":"Isla Tibur\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Isla Tibur\u00f3n","tooltip":"El golfo de California, tambi\u00e9n llamado mar de Cort\u00e9s o mar Bermejo, es una extensi\u00f3n del oc\u00e9ano Pac\u00edfico y se ubica entre la pen\u00ednsula de Baja California y los estados de Sonora y Sinaloa, al noroeste de M\u00e9xico. Tiene una longitud de 1126 km\u00b2 y su anchura var\u00eda entre los 48 y 241 kil\u00f3metros.\r\n\r\nEn su extremo norte se encuentra la desembocadura del r\u00edo Colorado.\r\nEn sus aguas se encuentra la isla Tibur\u00f3n, la cual es la m\u00e1s grande de M\u00e9xico con una superficie de 1208 km\u00b2, entre otras de menor tama\u00f1o.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"743","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los pa\u00edses que se encuentran en el hemisferio Este \r\n1. Jap\u00f3n \r\n2. Canad\u00e1 \r\n3. Panam\u00e1 \r\n4. Mongolia \r\n5. Rusia ","respuestauno":"1, 4, 5 ","respuestados":"1, 2, 3","respuestatres":"3, 4, 5","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 4, 5 ","tooltip":"Hemisferio oriental, es un t\u00e9rmino geogr\u00e1fico usado para referirse a la mitad de la Tierra que se encuentra al este del meridiano de Greenwich (el cual cruza el pueblo de Greenwich, Reino Unido) y al oeste de la l\u00ednea internacional de cambio de fecha. \r\n\r\nTambi\u00e9n puede ser usado como una noci\u00f3n geogr\u00e1fica imprecisa para referirse a Europa, Asia, \u00c1frica y Ocean\u00eda, mientras que el hemisferio occidental incluir\u00eda a Am\u00e9rica. Adem\u00e1s, puede utilizarse en un sentido cultural o geopol\u00edtico como sin\u00f3nimo del VIEJO MUNDO.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"744","idmodulo":"5","pregunta":"Continente que se localiza en el hemisferio Oeste. ","respuestauno":"As\u00eda","respuestados":"Americano ","respuestatres":"Europa","respuestacuatro":"\u00c1frica","imagenpregunta":"","correcta":"Americano ","tooltip":"La expresi\u00f3n hemisferio occidental puede hacer referencia a la mitad de la esfera terrestre que se encuentra al oeste del meridiano de Greenwich o a la principal masa terrestre que \u00e9sta contiene, a saber, el continente americano, tambi\u00e9n llamado Am\u00e9rica.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"745","idmodulo":"5","pregunta":"Duraci\u00f3n del movimiento de translaci\u00f3n durante un a\u00f1o bisiesto.","respuestauno":"365 d\u00edas","respuestados":"364 d\u00edas","respuestatres":"367 d\u00edas","respuestacuatro":"366 d\u00edas","imagenpregunta":"","correcta":"366 d\u00edas","tooltip":"Recuerda que el a\u00f1o bisiesto es el que tiene 366 d\u00edas en lugar de 365, en el que febrero tiene 29 d\u00edas en lugar de 28; se repite cada cuatro a\u00f1os, excepto cuando el a\u00f1o acaba en dos ceros","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"746","idmodulo":"5","pregunta":"Nombre de la \u00faltima capa de la atm\u00f3sfera.","respuestauno":"Exosfera","respuestados":"Termosfera","respuestatres":"Mesosfera","respuestacuatro":"Estratosfera","imagenpregunta":"","correcta":"Exosfera","tooltip":"Recuerda que la exosfera es la capa m\u00e1s externa de la atm\u00f3sfera terrestre, que se extiende desde los 500 km de altitud aproximadamente hasta alturas no determinadas; constituye la transici\u00f3n de los gases atmosf\u00e9ricos hacia el espacio exterior.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"747","idmodulo":"5","pregunta":" Representaci\u00f3n espacial que cuenta con proyecci\u00f3n cartogr\u00e1fica. ","respuestauno":"Atlas","respuestados":"Mapa","respuestatres":"Planisferio","respuestacuatro":"Globo terr\u00e1queo","imagenpregunta":"","correcta":"Mapa","tooltip":"Un mapa es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica simplificada del territorio con propiedades m\u00e9tricas, sobre una superficie bidimensional que puede ser plana, esf\u00e9rica o incluso poli\u00e9drica. \r\n\r\nIniciados con el prop\u00f3sito de conocer su mundo, y apoyados primeramente sobre teor\u00edas filos\u00f3ficas, los mapas constituyen hoy una fuente importante de informaci\u00f3n y una gran parte de la actividad humana est\u00e1 relacionada de una u otra forma con la cartograf\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"748","idmodulo":"5","pregunta":"Actualmente es el mayor medio de comunicaci\u00f3n que permite el f\u00e1cil acceso y propagaci\u00f3n de la cultura.","respuestauno":"Radio ","respuestados":"Televisi\u00f3n ","respuestatres":"Internet ","respuestacuatro":"Peri\u00f3dico","imagenpregunta":"","correcta":"Internet ","tooltip":"Actualmente el Internet es el medio de comunicaci\u00f3n con mayores alcances en el mundo ya que promueve la transmisi\u00f3n de conocimiento, cultura e informaci\u00f3n. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"749","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los elementos culturales que le dan identidad a un lugar. \r\n\r\n1. Territorio \r\n2. Etnia \r\n3. Lengua \r\n4. Clima \r\n5. Religi\u00f3n ","respuestauno":"1, 2, 5","respuestados":"1, 3, 4","respuestatres":"2, 3, 5","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 5","tooltip":"Recuerda la cultura es el conjunto de conocimientos, creencias, arte, valores, moral y costumbre de un pueblo o sociedad que se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. \r\n\r\nLos tres principales distintivos culturales que caracterizan a un grupo de personas dando una identidad son la lengua, religi\u00f3n y las etnias.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"750","idmodulo":"5","pregunta":" Pa\u00eds considerado multicultural. ","respuestauno":"M\u00e9xico","respuestados":"Espa\u00f1a","respuestatres":"Jap\u00f3n","respuestacuatro":"Suiza","imagenpregunta":"","correcta":"Espa\u00f1a","tooltip":"Recuerda que la Multiculturalidad es cuando en un mismo territorio cohabitan diversas culturas que se reconocen entre si, pero no necesariamente se integran mutuamente, provocando conflictos dentro de la comunidad. Se da en lugares donde existen grupos minoritarios, provocando la modificaci\u00f3n de espacios al convertirlos en guetos. \r\n\r\nEspa\u00f1a es un pa\u00eds europeo que es multicultural ya que muchas de las personas que lo habitan tienen conflictos por cuestiones culturales, como los vascos y los catalanes. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"751","idmodulo":"5","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n que existe entre la distancia real en un terreno y la representada en un mapa?","respuestauno":"Escala","respuestados":"Meridiana","respuestatres":"Proyecci\u00f3n geogr\u00e1fica","respuestacuatro":"Simbolog\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Escala","tooltip":"La escala es la relaci\u00f3n matem\u00e1tica que existe entre las dimensiones reales y las del dibujo que representa la realidad sobre un plano o un mapa. Es la relaci\u00f3n de proporci\u00f3n que existe entre las medidas de un mapa con las originales.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"752","idmodulo":"5","pregunta":"\u00bfCu\u00e1les son las entidades federativas de M\u00e9xico que reciben el mayor n\u00famero de turistas?","respuestauno":"Veracruz y Jalisco","respuestados":"Zacatecas y Tabasco","respuestatres":"Guanajuato y Oaxaca","respuestacuatro":"Ciudad de M\u00e9xico y Quintana Roo","imagenpregunta":"","correcta":"Ciudad de M\u00e9xico y Quintana Roo","tooltip":"Seg\u00fan datos proporcionados por la Secretar\u00eda de Turismo de M\u00e9xico en el periodo de enero a diciembre de 2017 los destinos que reciben mayor n\u00famero de turistas son la Ciudad de M\u00e9xico y Quintana Roo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"753","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 puerto del Golfo de M\u00e9xico es vulnerable en \u00e9poca de huracanes? ","respuestauno":"Acapulco","respuestados":"Ixtapa-Zihuatanejo","respuestatres":"Veracruz","respuestacuatro":"L\u00e1zaro C\u00e1rdenas","imagenpregunta":"","correcta":"Veracruz","tooltip":"El golfo de M\u00e9xico es una cuenca oce\u00e1nica contenida entre los litorales de M\u00e9xico, Estados Unidos y Cuba. Los estados mexicanos que tienen costa con el golfo son: Tamaulipas, Veracruz, Tabasco, Campeche, Yucat\u00e1n; los estadounidenses son: Florida, Alabama, Misisipi, Luisiana y Texas. \r\n\r\nLa isla de Cuba ocupa en la parte oriental del golfo la salida de \u00e9ste hacia el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, en tanto que la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, tambi\u00e9n al oriente, separa al golfo del mar Caribe.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"754","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona los principales puertos de M\u00e9xico con las ciudades a las que abastecen por su cercan\u00eda o conectividad carretera. ","respuestauno":"1a, 2c, 3d, 4b","respuestados":"1b, 2d, 3c, 4e","respuestatres":"1c, 2b, 3a, 4d","respuestacuatro":"1d, 2a, 3e, 4c","imagenpregunta":"cincuentayseis.PNG","correcta":"1d, 2a, 3e, 4c","tooltip":"En el siguiente mapa podr\u00e1s observar los puertos de M\u00e9xico.","imagentooltip":"tooltippreguntatresgeografiademexicocomi.png"},{"idpreguntasmodulo":"755","idmodulo":"5","pregunta":"Relieve mexicano en el cual se localiza la Ciudad de M\u00e9xico y el Estado de M\u00e9xico.","respuestauno":"sierra Madre Oriental","respuestados":"Sierra Madre Occidental","respuestatres":"Eje Neov\u00f3lcanico","respuestacuatro":"Sierra Madre del Sur","imagenpregunta":"","correcta":"Eje Neov\u00f3lcanico","tooltip":"Recuerda que el Eje Neovolc\u00e1nico tiene la caracter\u00edstica de estar conformado por una serie de cadenas monta\u00f1osas volc\u00e1nicas y se conforma de los siguientes estados: Puebla, Quer\u00e9taro, Tlaxcala, Morelos, Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Michoac\u00e1n, Colima, Veracruz, Hidalgo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"756","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona los volcanes con su estado correspondiente: ","respuestauno":"1df, 2bc, 3ae","respuestados":"1ac, 2bf, 3de","respuestatres":"1ef, 2ad, 3bc","respuestacuatro":"1be, 2ad, 3cf","imagenpregunta":"setentayseis.PNG","correcta":"1df, 2bc, 3ae","tooltip":"Recuerda que los volcanes que se localizan en el estado de Michoac\u00e1n son el Par\u00edcutin y Tancitaro; en Veracruz, el Pico de Orizaba y Cofre de Perote; as\u00ed como Tacan\u00e1 y Chinch\u00f3n en el estado de Chiapas ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"757","idmodulo":"5","pregunta":"R\u00edos que forman parte del estado de Chiapas:","respuestauno":"Papagayo, Mayo","respuestados":"Coatzacoalcos, Soto la Marina","respuestatres":"Usumacinta, Suchiate","respuestacuatro":"Bravo, Fuerte","imagenpregunta":"","correcta":"Usumacinta, Suchiate","tooltip":"Recuerda que los r\u00edos que se localizan en el estado de Chapas son Usumacinta y Suchiate, y estos fungen como fronteras naturales con Guatemala.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"758","idmodulo":"5","pregunta":"Volc\u00e1n que se localiza en el estado de Baja California.","respuestauno":"Popocat\u00e9petl","respuestados":"Fuego","respuestatres":"Pico de Orizaba","respuestacuatro":"Tres V\u00edrgenes","imagenpregunta":"","correcta":"Tres V\u00edrgenes","tooltip":"Recuerda que el volc\u00e1n que se localiza en el estado de Baja California Sur es Tres V\u00edrgenes.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"759","idmodulo":"5","pregunta":" Estados que son atravesados por la Sierra Madre Oriental.\r\n\r\n1. Guanajuato\r\n2. Nuevo Le\u00f3n\r\n3. Veracruz\r\n4. Sonora\r\n5. San Luis Potos\u00ed\r\n6. Tamaulipas ","respuestauno":"1, 2, 3, 6","respuestados":"1, 3, 4, 5","respuestatres":"2, 3, 5, 6","respuestacuatro":"2, 4, 5, 6","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 5, 6","tooltip":"La Sierra Madre Oriental es una cadena monta\u00f1osa de aproximadamente 1350 kil\u00f3metros de longitud que se extiende desde el sur del r\u00edo Bravo y corre paralela al Golfo de M\u00e9xico hasta unirse con el Eje Neovolc\u00e1nico, que separa Am\u00e9rica del Norte de Am\u00e9rica Central. \r\n\r\nLa Sierra Madre Oriental atraviesa los estados de Coahuila, Nuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Texas, San Luis Potos\u00ed, Hidalgo, Puebla, Tlaxcala, Veracruz, entre otros.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"760","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los estados que se localizan en el eje Neovolc\u00e1nico.\r\n\r\n1. Sonora\r\n2. Puebla\r\n3. Colima\r\n4. Yucat\u00e1n\r\n5. Michoac\u00e1n ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"1, 2, 4","respuestatres":"1, 3, 5","respuestacuatro":"2, 3, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 2, 3","tooltip":"Recuerda que el Eje Neovolc\u00e1nico tiene la caracter\u00edstica de estar conformado por una serie de cadenas monta\u00f1osas volc\u00e1nicas y se conforma de los siguientes estados: Puebla, Quer\u00e9taro, Tlaxcala, Morelos, Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Michoac\u00e1n, Colima, Veracruz, Hidalgo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"761","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona tres zonas arqueol\u00f3gicas que son patrimonio tangible de M\u00e9xico.\r\n1. Machu Pichu\r\n2. Paquime\r\n3. Mitla\r\n4. Copan\r\n5. Palenque ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 3, 5","respuestatres":"1, 2, 3","respuestacuatro":"2, 3, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 5","tooltip":"Recuerda que el patrimonio cultural representa una expresi\u00f3n de la gran diversidad que existe en el pa\u00eds y es entendido como la herencia tangible e intangible de una poblaci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"762","idmodulo":"5","pregunta":"El \u00fanico clima que no se encuentra en M\u00e9xico es:","respuestauno":"A","respuestados":"B","respuestatres":"D ","respuestacuatro":"E ","imagenpregunta":"","correcta":"D ","tooltip":"Recuerda que en M\u00e9xico no se encuentran climas fr\u00edos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"763","idmodulo":"5","pregunta":"Especie end\u00e9mica de M\u00e9xico que se localiza en el alto Golfo de California.","respuestauno":"Teporingo","respuestados":"Xoloitzcuintle","respuestatres":"Vaquita Marina","respuestacuatro":"Ajolote ","imagenpregunta":"","correcta":"Vaquita Marina","tooltip":"Recuerda que la vaquita marina es una especie end\u00e9mica de alto Golfo de California.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"764","idmodulo":"5","pregunta":"Si en Quintana Roo (75\u00b0W) son las 9:00 am que hora ser\u00e1 en Baja California (120\u00b0W). ","respuestauno":"04:00:00 a. m.","respuestados":"02:00:00 a. m.","respuestatres":"06:00:00 a. m.","respuestacuatro":"10:00:00 a. m.","imagenpregunta":"","correcta":"06:00:00 a. m.","tooltip":"Quintana Roo y Baja California tienen tres husos horarios diferentes como hacia el Oeste se resta, de las 9:00 am menos tres nos da como resultado, las 6:00 am.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"765","idmodulo":"5","pregunta":"Estado productor de chile y cebolla en M\u00e9xico","respuestauno":"Estado de M\u00e9xico","respuestados":"Sonora","respuestatres":"Guanajuato ","respuestacuatro":"Chihuahua","imagenpregunta":"","correcta":"Guanajuato ","tooltip":"Guanajuato tiene producci\u00f3n de cebolla y chile.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"766","idmodulo":"5","pregunta":" Estados que conforman la Comarca Lagunera, en la cual se tiene producci\u00f3n bovina. ","respuestauno":"Hidalgo, Veracruz","respuestados":"Sonora, Chihuahua","respuestatres":"Coahuila, Durango","respuestacuatro":"Coahuila, Tlaxcala","imagenpregunta":"","correcta":"Coahuila, Durango","tooltip":"Coahuila y Durango conforman la comarca Lagunera que tiene producci\u00f3n bovina.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"767","idmodulo":"5","pregunta":"Estados con mayor producci\u00f3n pesquera en el Golfo de M\u00e9xico.","respuestauno":"Sonora, Sinaloa","respuestados":"Veracruz, Tamaulipas","respuestatres":"Acapulco, Sinaloa","respuestacuatro":"Mazatl\u00e1n, Campeche","imagenpregunta":"","correcta":"Veracruz, Tamaulipas","tooltip":"Veracruz y Tamaulipas son estados con mayor producci\u00f3n en el golfo de M\u00e9xico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"768","idmodulo":"5","pregunta":" Zona de mayor producci\u00f3n de petr\u00f3leo en M\u00e9xico ","respuestauno":"Sonda de Campeche ","respuestados":"Sabinas","respuestatres":"Ciudad de M\u00e9xico","respuestacuatro":"Norte de Tamaulipas ","imagenpregunta":"","correcta":"Sonda de Campeche ","tooltip":"La Sonda es rica en recursos pesqueros sub-aprovechados que atraen flotas extranjeras a M\u00e9xico. Tambi\u00e9n, desde mediados del siglo XX, se ha venido explotando intensamente toda el \u00e1rea mar\u00edtima comprendida dentro de la Sonda en lo que se refiere a sus recursos petroleros. \r\n\r\nSe ha instalado un gran n\u00famero de plataformas para la perforaci\u00f3n de pozos petrol\u00edferos, obteni\u00e9ndose abundantemente tanto el denominado crudo como el gas natural asociado. De las plataformas mar\u00edtimas instaladas en la regi\u00f3n se extrae en la actualidad aproximadamente las tres cuartas partes del petr\u00f3leo que M\u00e9xico exporta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"769","idmodulo":"5","pregunta":"Volc\u00e1n que forma parte de los estados de Puebla, Estado de M\u00e9xico, Hidalgo. ","respuestauno":"Popocat\u00e9petl ","respuestados":"Chinchon","respuestatres":"T\u00e1ntaro","respuestacuatro":"Cofre de Perote ","imagenpregunta":"","correcta":"Popocat\u00e9petl ","tooltip":"El Popocat\u00e9petl EL CERRO QUE HUMEA, es un volc\u00e1n activo localizado en el centro de M\u00e9xico, en los l\u00edmites territoriales de los estados de Morelos, Puebla y M\u00e9xico. Se localiza a unos 72 km al sureste de la Ciudad de M\u00e9xico, 43 km de Puebla, 63 km de Cuernavaca, y 53 km de Tlaxcala.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"770","idmodulo":"5","pregunta":" Estados que conforman la Sierra Madre del Sur \r\n1. Tlaxcala \r\n2. Guerrero \r\n3. Morelos \r\n4. Oaxaca \r\n5. Quer\u00e9taro ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"1, 4, 5","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 4","tooltip":"Los estados de Guerrero, Morelos y Oaxaca forman parte de la Sierra Madre del Sur.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"771","idmodulo":"5","pregunta":"Puerto que se localiza en el estado de Sinaloa:","respuestauno":"Manzanillo","respuestados":"San Blas","respuestatres":"Coatzacoalcos","respuestacuatro":"Mazatl\u00e1n","imagenpregunta":"","correcta":"Mazatl\u00e1n","tooltip":"Recuerda que el puerto de Mazatl\u00e1n se localiza en el estado de Sinaloa.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"772","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los estados con mayor producci\u00f3n de industria pesada: materiales de construcci\u00f3n y automotriz. \r\n\r\n1. Puebla \r\n2. Baja California \r\n3. Quer\u00e9taro \r\n4. Veracruz \r\n5. Estado de M\u00e9xico ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 3, 5","respuestatres":"1, 4, 5","respuestacuatro":"2, 3, 4 ","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3, 5","tooltip":"Es en las actividades secundarias donde hay transformaci\u00f3n de la materia por la industria. Se encuentra Ya industria pesada, encargada de Ya elaboraci\u00f3n y armado de autom\u00f3viles y aeronaves, por ejemplo: en M\u00e9xico, este tipo de industria se desarrolla especialmente en el Estado de M\u00e9xico, Puebla, Quer\u00e9taro. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"773","idmodulo":"5","pregunta":"Principales especies de las corrientes fr\u00edas del Golfo de M\u00e9xico:","respuestauno":"Bacalao, pulpo","respuestados":"Camar\u00f3n, jaiba","respuestatres":"At\u00fan, sardinas","respuestacuatro":"Robalo, carpa","imagenpregunta":"","correcta":"Camar\u00f3n, jaiba","tooltip":"En las aguas c\u00e1lidas del Golfo de M\u00e9xico encontramos especies como c\u00e1maron y jaiba.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"774","idmodulo":"5","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el estado con mayor producci\u00f3n porcina en M\u00e9xico?","respuestauno":"Estado de M\u00e9xico","respuestados":"Jalisco","respuestatres":"Durango","respuestacuatro":"Sonora","imagenpregunta":"","correcta":"Sonora","tooltip":"El estado de Sonora tiene mayor producci\u00f3n porcina.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"775","idmodulo":"5","pregunta":" Estados que tienen una producci\u00f3n maderable: ","respuestauno":"Puebla, Estado de M\u00e9xico","respuestados":"Quer\u00e9taro, Tlaxcala","respuestatres":"Durango, Chihuahua","respuestacuatro":"Michoac\u00e1n, Jalisco","imagenpregunta":"","correcta":"Durango, Chihuahua","tooltip":"Recuerda que la actividad forestal es la explotaci\u00f3n de los bosques para extraer materiales utilizados en beneficio de las personas.\r\n\r\nTipos de recursos forestales. \r\nMaderables: se obtiene madera destinada a la producci\u00f3n.\r\n\r\nNo maderables: se extraen plantas o se usan las hojas y la corteza para alimento o para la industria qu\u00edmica (celulosa, goma, resinas).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"776","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los ejemplos de aguas subterr\u00e1neas.\r\n \r\n 1. Manantial \r\n 2. Cenote \r\n 3. Ojo de agua \r\n 4. Agua subterr\u00e1nea \r\n 5. R\u00edo subterr\u00e1neo ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"2, 3, 4","respuestatres":"3, 4, 5","respuestacuatro":"2, 4, 5 ","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 5 ","tooltip":"El agua subterr\u00e1nea representa una fracci\u00f3n importante de la masa de agua presente en los continentes, y se aloja en los acu\u00edferos bajo la superficie de la Tierra. \r\n\r\nEl volumen del agua subterr\u00e1nea es mucho m\u00e1s importante que la masa de agua retenida en lagos o circulante, y aunque menor al de los mayores glaciares, las masas m\u00e1s extensas pueden alcanzar un mill\u00f3n o m\u00e1s de kil\u00f3metros cuadrados (como el Acu\u00edfero Guaran\u00ed). \r\n\r\nEl agua del subsuelo es un recurso importante y de este se abastece a una tercera parte de la poblaci\u00f3n mundial, pero de dif\u00edcil gesti\u00f3n, por su sensibilidad a la contaminaci\u00f3n y a la sobreexplotaci\u00f3n. El agua subterr\u00e1nea es parte de la precipitaci\u00f3n que se filtra a trav\u00e9s del suelo hasta llegar al material rocoso que est\u00e1 saturado de agua. \r\n\r\nEl agua subterr\u00e1nea se mueve lentamente hacia los niveles bajos, generalmente en \u00e1ngulos inclinados (debido a la gravedad) y eventualmente llegan a los arroyos, los lagos y los oc\u00e9anos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"777","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los tipos de movimientos de un sismo. \r\n 1. Trepitatorio \r\n 2. Convergente \r\n 3. At\u00edpico \r\n 4. Oscilatorio \r\n 5. Transformante ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 3, 4","respuestatres":"1, 2, 3","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3, 4","tooltip":"Los tipos de movimiento sismico son:\r\nOscilatorios: movimientos horizontales de la superficie terrestre.\r\nTrepidatorios: movimientos verticales de la superficie terrestre.\r\nAt\u00edpicos: se presentan raramente en zonas donde no hay bordes de placas y son de baja intensidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"778","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona los ejemplos que se estudian dentro de un espacio geogr\u00e1fico, de acuerdo al elemento al que pertenezcan: \r\n\r\nELEMENTO \r\n1. Econ\u00f3mico \r\n2. Social \r\n3. Natural \r\n\r\nEJEMPLOS\r\na) pesca \r\nb) relieve \r\nc) cultura \r\nd) vegetaci\u00f3n \r\ne) agricultura poblaci\u00f3n ","respuestauno":"1 af, 2 de, 3 bc","respuestados":"1 ce, 2 ac, 3 bd","respuestatres":"1 bc, 2 ad, 3 ef","respuestacuatro":"1 ae, 2 cf, 3 bd","imagenpregunta":"","correcta":"1 ae, 2 cf, 3 bd","tooltip":"La pesca y la agricultura forman parte del estudio de un componente econ\u00f3mico; del componente social son la poblaci\u00f3n y la cultura; y del natural, el relieve y la vegetaci\u00f3n","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"779","idmodulo":"5","pregunta":" Son tipos de patrimonio cultural tangible de un pa\u00eds. ","respuestauno":"Monumentos hist\u00f3ricos, ciudades coloniales, pueblos t\u00edpicos","respuestados":"Pueblos t\u00edpicos, costumbres, ciudades coloniales","respuestatres":"Zonas arqueol\u00f3gicas, vestimenta, gastronom\u00eda","respuestacuatro":"Tradiciones, lenguas, costumbres","imagenpregunta":"","correcta":"Monumentos hist\u00f3ricos, ciudades coloniales, pueblos t\u00edpicos","tooltip":"Patrimonio cultural tangible: es la expresi\u00f3n de las culturas a trav\u00e9s de realizaciones materiales. Se clasifican en mueble e inmueble, comprende las producciones del ser humano que se consideran de gran valor cultural. \r\n\r\nComo son: Zonas arqueologicas, Ciudades coloniales, Pueblos t\u00edpicos, Monumentos hist\u00f3ricos y Paisajes culturales.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"780","idmodulo":"5","pregunta":" Elemento cultural que permite conocer la historia de colonizaci\u00f3n de un pa\u00eds. ","respuestauno":"Organizaci\u00f3n pol\u00edtica","respuestados":"Econom\u00eda","respuestatres":"Etnia","respuestacuatro":"Lengua","imagenpregunta":"","correcta":"Etnia","tooltip":"Una etnia es un conjunto de personas que tienen en com\u00fan rasgos culturales: idioma, religi\u00f3n, alimentaci\u00f3n, festividades, arte o vestimenta. \r\n\r\nFrecuentemente tambi\u00e9n comparten nexos hist\u00f3ricos o territoriales. Todas estas caracter\u00edsticas y costumbres son conservadas a trav\u00e9s de los a\u00f1os como s\u00edmbolo de identidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"781","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1les son los dos tipos de fronteras? ","respuestauno":"Zona de transici\u00f3n, de tensi\u00f3n","respuestados":"Naturales, ambientales","respuestatres":"Sociales, pol\u00edticas","respuestacuatro":"Pol\u00edtico administrativo, naturales","imagenpregunta":"","correcta":"Pol\u00edtico administrativo, naturales","tooltip":"Pol\u00edtico-administrativas: establecidas por el ser humano e indicadas con muros, alambrados o se\u00f1alamientos. Ejemplo: Algunas partes de la frontera de M\u00e9xico con Estados Unidos tienen con un muro. \r\n\r\nNaturales: determinadas a partir de las formass de relieve, por ejemplo r\u00edos, monta\u00f1as, ca\u00f1ones.\r\nEjemplo: los montes Pirineos entre Espa\u00f1a y Francia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"782","idmodulo":"5","pregunta":" Es un fen\u00f3meno de la diversidad cultural, en el cual diferentes culturas cohabitan en un mismo territorio pero no logran integrarse: ","respuestauno":"Discriminaci\u00f3n","respuestados":"Respeto","respuestatres":"multiculturalidad","respuestacuatro":"Interculturalidad","imagenpregunta":"","correcta":"multiculturalidad","tooltip":"Multiculturalismo es un concepto polis\u00e9mico que est\u00e1 sujeto a diversos espacios y a veces contradictorias interpretaciones. \r\n\r\nEn su sentido meramente descriptivo designa la coexistencia de diferentes culturas en una misma entidad pol\u00edtica territorial, pero puede tener un sentido prescriptivo o normativo y designar diferentes pol\u00edticas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"783","idmodulo":"5","pregunta":" Son espacios de soberan\u00eda nacional ","respuestauno":"Terrestres, a\u00e9reo, espacial, zona econ\u00f3mica exclusiva","respuestados":"Mar patrimonial, espacial insular, terrestre","respuestatres":"A\u00e9reo, mar\u00edtimo, insular, terrestre","respuestacuatro":"Territorio, estados, leyes, poblaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"A\u00e9reo, mar\u00edtimo, insular, terrestre","tooltip":"La soberan\u00eda est\u00e1 delimitada por los siguientes espacios: \r\nTerrestre: superficie continental delimitada por las fronteras, incluyendo el suelo y el subsuelo. \r\n\r\nMar\u00edtimo: tambi\u00e9n llamado mar patrimonial. Espacio que delimita las zonas mar\u00edtimas sobre las que los pa\u00edses tienen derecho para la navegaci\u00f3n y el aprovechamiento de recursos. Mar territorial 12 millas n\u00e1uticas (22,2 km). Es considerado una ampliaci\u00f3n del territorio nacional y la soberan\u00eda del pa\u00eds aplica dentro de esta zona. Zona econ\u00f3mica exclusiva. 200 millas n\u00e1uticas (307.4 km). Espacio mar\u00edtimo que concede el derecho de explotaci\u00f3n de recursos oce\u00e1nios a los pa\u00edses. \r\n\r\nInsular: islas, continentales, oce\u00e1nicas y mar adentro donde un Estado ejerce su soberan\u00eda.\r\nA\u00e9reo: de 80 a 100 km que separan a la superficie de un territorio, del espacio exterior. Se extiende a toda la atm\u00f3sfera sobre el territorio nacional donde el Estado ejerce su soberan\u00eda.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"784","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona las regiones comerciales con su caracter\u00edstica. ","respuestauno":"1b, 2c, 3d, 4a","respuestados":"1c, 2d, 3a, 4b","respuestatres":"1d, 2a, 3b, 4c","respuestacuatro":"1d, 2b, 3c, 4a","imagenpregunta":"cientoochentaycinco.PNG","correcta":"1d, 2b, 3c, 4a","tooltip":"La formaci\u00f3n de bloques econ\u00f3micos es otra consecuencia de la globalizaci\u00f3n. Los pa\u00edses se unen para firmar tratados de libre comercio, que buscan un intercambio de mercanc\u00edas sin aranceles, estableciendo as\u00ed los principales puentes que crean un mercado global. \r\n\r\nEsto ayuda a los pa\u00edses desarrollados a obtener ventajas econ\u00f3micas, pues para ellos producir bienes es m\u00e1s barato.\r\nUE Uni\u00f3n Europea: Alemania, Francia, Italia y otros 25.\r\n\r\nTLC Tratado de libre comercio de Am\u00e9rica del Norte: Canad\u00e1, EUA y M\u00e9xico.\r\nMERCOSUR Mercado Com\u00fan del Sur: Argentina, Brasil, Paraguay, Venezuela y Uruguay.\r\nAnsa+3 Asociaci\u00f3n de Naciones del Sureste Asi\u00e1tico: China, Jap\u00f3n y Venezuela.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"785","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfCu\u00e1l es la causa principal del conflicto entre palestinos e israel\u00edes? ","respuestauno":"Econ\u00f3mica","respuestados":"Disputa territorial","respuestatres":"Ideol\u00f3gica","respuestacuatro":"Cuestiones religiosas","imagenpregunta":"","correcta":"Disputa territorial","tooltip":"Desde 2003, la parte palestina ha sido fracturada por el conflicto entre las dos facciones principales: Fatah, el partido tradicionalmente dominante, y su posterior rival electoral, Ham\u00e1s. \r\n\r\nA ra\u00edz de la toma del poder de Ham\u00e1s en la Franja de Gaza en junio de 2007, el territorio controlado por la Autoridad Nacional Palestina (el gobierno interino palestino) se divide entre Fatah en Cisjordania, y Ham\u00e1s en la Franja de Gaza. La divisi\u00f3n del mando entre las partes ha provocado el colapso del gobierno bipartito de la Autoridad Nacional Palestina (ANP). \r\n\r\nLas negociaciones directas entre el Gobierno israel\u00ed y el liderazgo palestino se iniciaron en septiembre de 2010, y se dirig\u00edan a alcanzar un acuerdo sobre el estatus oficial final.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"786","idmodulo":"5","pregunta":" Completa el texto.\r\nHacia 1991 en Europa se desintegr\u00f3 ______ debido a devaluaciones econ\u00f3micas huelgas y guerra civil, dando origen a nuevos pa\u00edses Croacia, Eslovenia, Macedonia, Bosnia y Herzegovina, Serbia y Montenegro.\r\n\r\nOtro ejemplo de desintegraci\u00f3n es el de ______, que se extend\u00eda e Europa y en Asia, esto se debi\u00f3 a las reformas econ\u00f3micas y pol\u00edticas, y en consecuencia, se formaron 15 rep\u00fablicas independientes.\r\n\r\nEn 2011, tambi\u00e9n se dio el caso de ____, que se separ\u00f3 del pa\u00eds original, transformando las fronteras que trazaron las potencias coloniales en este pa\u00eds de \u00c1frica. Dichas fronteras un\u00edan dos territorios con amplias diferencias \u00e9tnicas y religiosas, que se enfrentaron en una larga guerra civil. ","respuestauno":"Checoslovaquia - Turqu\u00eda - Congo","respuestados":"Yugoslavia - la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica - Sud\u00e1n el Sur","respuestatres":"Alemania - Pakist\u00e1n -Sud\u00e1frica","respuestacuatro":"Hungr\u00eda - Armenia - Zambia","imagenpregunta":"","correcta":"Yugoslavia - la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica - Sud\u00e1n el Sur","tooltip":"Guerra civil es la denominaci\u00f3n usada para cualquier enfrentamiento b\u00e9lico donde los participantes est\u00e1n generalmente formados por dos ejes pol\u00edticos contrarios. Su caracter\u00edstica m\u00e1s com\u00fan es que el conflicto armado se desarrolla en un mismo pa\u00eds, enfrent\u00e1ndose entre s\u00ed personas de un mismo lugar (ciudad, pueblo o comunidad) defendiendo, usualmente, dos ideolog\u00edas o intereses distintos. En algunos casos, el objetivo es la secesi\u00f3n de una parte del territorio, aunque entonces no siempre se consideran \u00abguerras civiles\u00bb \r\n\r\nEjemplos:\r\n\r\nGuerra de los Balcanes (1991-1999\/2001). Fue el conflicto que se produjo entre los estados de Croacia, Eslovenia, Rep\u00fablica de Macedonia y Bosnia-Herzegovina contra las tropas federales (dominadas por los serbios) de la Rep\u00fablica de Yugoslavia. Su faceta m\u00e1s grave se produjo en Bosnia, donde el conflicto se desarroll\u00f3 en torno a masacres, limpieza \u00e9tnica y graves violaciones al derecho internacional humanitario. Termin\u00f3 con la fragmentaci\u00f3n del pa\u00eds.\r\n\r\nGuerra Civil Rusa (1918-1922). Enfrentamiento entre el reci\u00e9n instalado gobierno comunista de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y fuerzas contrarrevolucionarias (llamadas blancas) apoyadas por los pa\u00edses occidentales. Termina con la victoria de los bolcheviques y la consolidaci\u00f3n del Estado sovi\u00e9tico.\r\n\r\nPrimera (1955-1972) y Segunda Guerra Civil Sudanesa (1983-2005). Serie de conflictos \u00e9tnicos, culturales y religiosos entre el gobierno isl\u00e1mico de Sud\u00e1n contra la rebeli\u00f3n de la regi\u00f3n subsahariana del pa\u00eds, mayoritariamente cristiana y animista, quienes se levantaron en armas contra la mayor\u00eda \u00e1rabe del norte ante la negativa del gobierno de convertir al pa\u00eds en un estado federal. En 1972 se firmaron acuerdos de paz que garantizaron la autonom\u00eda de Sud\u00e1n del Sur, lo que trajo la paz al pa\u00eds por 11 a\u00f1os, hasta que en 1983 Yaafar al-Numeiry declar\u00f3 la implantaci\u00f3n de la Sharia en todo el territorio nacional, lo que recomenz\u00f3 las hostilidades entre las dos regiones hasta que en 2005 se firm\u00f3 un nuevo t","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"787","idmodulo":"5","pregunta":"Los sismos y tsunamis, como el acontecido en Jap\u00f3n en marzo de 2011, son consecuencia de... ","respuestauno":"los cambios clim\u00e1ticos","respuestados":"la formaci\u00f3n de un nuevo continente","respuestatres":"el desplazamiento de las placas tect\u00f3nicas","respuestacuatro":"la formaci\u00f3n de dorsales submarinas","imagenpregunta":"","correcta":"el desplazamiento de las placas tect\u00f3nicas","tooltip":"Un terremoto, tambi\u00e9n llamado sismo, temblor, temblor de tierra o movimiento tel\u00farico, es un fen\u00f3meno de sacudida brusca y pasajera de la corteza terrestre producida por la liberaci\u00f3n de energ\u00eda acumulada en forma de ondas s\u00edsmicas. Los m\u00e1s comunes se producen por la actividad de fallas geol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n pueden ocurrir por otras causas como, por ejemplo, fricci\u00f3n en el borde de placas tect\u00f3nicas, procesos volc\u00e1nicos, impactos de asteroides o cometas, o incluso pueden ser producidas por el ser humano al realizar pruebas de detonaciones nucleares subterr\u00e1neas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"788","idmodulo":"5","pregunta":" Al realizar el estudio del espacio geogr\u00e1fico en el que se incluyen el aspecto pol\u00edtico y el cultural, delimitando los l\u00edmites fronterizos, \u00bfA que categor\u00eda de an\u00e1lisis nos referimos? ","respuestauno":"Medio","respuestados":"Paisaje","respuestatres":"Regi\u00f3n","respuestacuatro":"Territorio","imagenpregunta":"","correcta":"Territorio","tooltip":"Se denomina territorio a un \u00e1rea (incluyendo tierras, aguas y espacio a\u00e9reo) pose\u00edda por una persona f\u00edsica o jur\u00eddica, sea una organizaci\u00f3n, una instituci\u00f3n, o un Estado.\r\n\r\nDesde la perspectiva de la geosem\u00e1ntica social se entiende por territorio la uni\u00f3n de un sentido (o significado) con un lugar determinado, cuya definici\u00f3n es validada por una comunidad.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"789","idmodulo":"5","pregunta":" La transformaci\u00f3n del espacio geogr\u00e1fico est\u00e1 ligada al movimiento de los individuos de su lugar de origen hacia otro con la intenci\u00f3n de radicar en \u00e9l, lo cual tiene implicaciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas. \r\n\r\n\u00bfA qu\u00e9 tipo de fen\u00f3meno social hace referencia? ","respuestauno":"Migraci\u00f3n","respuestados":"inmigraci\u00f3n","respuestatres":"Transmigraci\u00f3n","respuestacuatro":"Desplazamiento","imagenpregunta":"","correcta":"Migraci\u00f3n","tooltip":"El espacio geogr\u00e1fico es el producto de la relaci\u00f3n entre la sociedad humana y la naturaleza. En esa relaci\u00f3n, hay ocasiones que uno de estos elementos, desata su furia contra el otro. \r\n\r\nCuando esto sucede, el espacio geogr\u00e1fico es transformado, y nunca vuelve a ser el mismo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"790","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las dos fuentes de energ\u00eda m\u00e1s importantes para el uso industrial en M\u00e9xico\r\n\r\n1. Carb\u00f3n mineral\r\n2. Electricidad\r\n3. Gas natural\r\n4. Minerales radioactivos\r\n5. Petr\u00f3leo ","respuestauno":"1, 3","respuestados":"1, 5","respuestatres":"2, 4","respuestacuatro":"2, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 5","tooltip":"Fuente de energ\u00eda es un fen\u00f3meno f\u00edsico o qu\u00edmico del que es posible explotar su energ\u00eda con fines econ\u00f3micos o biof\u00edsicos. \r\n\r\nSeg\u00fan un primer criterio de clasificaci\u00f3n, se les llama PRIMARIAS si provienen de un fen\u00f3meno natural y no han sido transformadas (el sol, la biomasa, las corrientes de agua, el viento, los minerales energ\u00e9ticos o radiactivos); y SECUNDARIAS si son resultado de una transformaci\u00f3n intencionada a partir de las primarias para obtener la forma de energ\u00eda deseada (la energ\u00eda el\u00e9ctrica -que puede obtenerse a partir de cualquiera de las fuentes primarias-, la energ\u00eda qu\u00edmica de los distintos combustibles utilizados para el transporte, la calefacci\u00f3n o la industria -que pueden obtenerse a partir de muy distintas fuentes-, etc.) Seg\u00fan un segundo criterio, a las fuentes de energ\u00eda primarias se las llama RENOVABLES si sus reservas no disminuyen de forma significativa en la escala de tiempo de su explotaci\u00f3n (como la hidroel\u00e9ctrica, la e\u00f3lica, la solar, la geot\u00e9rmica, la mareomotriz o la utilizaci\u00f3n energ\u00e9tica de la biomasa); y NO RENOVABLES si lo hacen (como los combustibles f\u00f3siles -carb\u00f3n, petr\u00f3leo, gas natural- y la energ\u00eda nuclear).\r\n \r\nEn M\u00e9xico las m\u00e1s importantes para el uso industrial son la electricidad y el petroleo.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"791","idmodulo":"5","pregunta":" Son r\u00edos fronterizos que se localizan al Sur de la Rep\u00fablica Mexicana: ","respuestauno":"Bravo, Colorado","respuestados":"Suchiate, Hondo","respuestatres":"Usumacinta, Mayo","respuestacuatro":"Papaloapan Yaqui","imagenpregunta":"","correcta":"Usumacinta, Mayo","tooltip":"El r\u00edo Mayo se encuentra en el sureste del estado mexicano de Sonora. Hay una presa importante, llamada Adolfo Ruiz Cortines, nombre otorgado en honor de uno de los presidentes de M\u00e9xico, ubicada r\u00edo arriba, con el prop\u00f3sito de generar electricidad, as\u00ed como el riego para la agricultura en el Valle del Mayo. Se encuentra a 30 km al este de la ciudad de Navojoa.\r\n\r\nEl r\u00edo Usumacinta cuyo nombre se traduce como LUGAR DE MONITOS, es un r\u00edo que se forma en las partes altas de la Sierra Madre, espec\u00edficamente en el Departamento de Totonicap\u00e1n, en Guatemala, y desemboca en el golfo de M\u00e9xico. Su longitud es de 1123 km y es el r\u00edo m\u00e1s caudaloso de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, tambi\u00e9n es el r\u00edo m\u00e1s largo de Centroam\u00e9rica, con una descarga de aproximadamente 5250 m\u00b3\/seg.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"792","idmodulo":"5","pregunta":" Principal grupo \u00e9tnico que se localiza en el estado de Chihuahua. ","respuestauno":"Lacandones","respuestados":"Tarahumaras","respuestatres":"Mayas","respuestacuatro":"Mayos","imagenpregunta":"","correcta":"Tarahumaras","tooltip":"Los grupos \u00e9tnicos de Chihuahua son los tarahumaras, tepehuanes del norte, guarij\u00edos o makur\u00e1we, pimas u o\u00b4oba.\r\n\r\nSe estima que en Chihuahua habitan un total de 93,709 ind\u00edgenas, que representan un 3.8% de la poblaci\u00f3n total.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"793","idmodulo":"5","pregunta":" Son dos grupos \u00e9tnicos que se localizan en el estado de Oaxaca: ","respuestauno":"Otom\u00edes, Nahuas","respuestados":"Tarahumaras, Tzotziles","respuestatres":"Mayas, Totonacas","respuestacuatro":"Mixtecas, Zapotecos","imagenpregunta":"","correcta":"Mixtecas, Zapotecos","tooltip":"Oaxaca es la entidad con mayor diversidad \u00e9tnica y ling\u00fc\u00edstica de M\u00e9xico. En el actual territorio oaxaque\u00f1o conviven 18 grupos \u00e9tnicos de los 65 que hay en M\u00e9xico: Mixtecos, zapotecos, triquis, mixes, chatinos, chinantecos, huaves, mazatecos, amuzgos, nahuas, zoques, chontales de Oaxaca, cuicatecos, ixcatecos, chocholtecos, tacuates, afromestizos de la costa chica y en menor medida tzotziles; que en conjunto superan el mill\u00f3n de habitantes -m\u00e1s del 32% total- distribuidos en 2.563 localidades.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"794","idmodulo":"5","pregunta":" La Ciudad de M\u00e9xico, Taxco y Zacatecas son consideradas dentro del patrimonio cultural de M\u00e9xico como: ","respuestauno":"Monumentos hist\u00f3ricos, ciudades coloniales, pueblos t\u00edpicos","respuestados":"Zonas arqueol\u00f3gicas","respuestatres":"Ciudades coloniales","respuestacuatro":"Pueblos t\u00edpicos","imagenpregunta":"","correcta":"Monumentos hist\u00f3ricos, ciudades coloniales, pueblos t\u00edpicos","tooltip":"Los monumentos historicos son construcciones qiue tienen relaci\u00f3n con acontesimientos y con la edificaci\u00f3n de nuestra identidad nacional.\r\n\r\nLas costumbres y tradiciones de M\u00e9xico son tan variadas como nuestras raices.\r\n\r\nLos pueblos tipicos conservan las caracteristicas de su desarrollo prehispanico y virreinal y son muy abundantes sobre todo en el centro y sur del pa\u00eds.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"795","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona los estados que son atravesados por la sierra Madre Occidental. \r\n\r\n1. Veracruz \r\n2. Sinaloa \r\n3. Zacatecas \r\n4. Nayarit \r\n5. Campeche ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"3, 4, 5","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"1, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 4","tooltip":"La Sierra Madre Occidental es una cadena monta\u00f1osa que abarca todo el oeste mexicano y el extremo suroccidental de los Estados Unidos.\r\n\r\nEn sus 1500 km de largo recorre Arizona, parte de Sonora, Chihuahua, Sinaloa, Durango, Zacatecas, Aguascalientes, Nayarit, y Jalisco, lugar donde se une al Eje Volc\u00e1nico Transversal de M\u00e9xico. Ella cubre 289 000 km\u00b2 y ocupa la sexta parte del territorio mexicano. Su punto m\u00e1s alto es el Cerro Gordo en Durango, su anchura en promedio es de 150 km, con alturas de hasta 3000 metros sobre el nivel del mar.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"796","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfEn que parte de la Rep\u00fablica Mexicana se localizan los climas templados? ","respuestauno":"Zona sur","respuestados":"Zona centro ","respuestatres":"Zona norte","respuestacuatro":"Zona Noroeste","imagenpregunta":"","correcta":"Zona centro ","tooltip":"El clima templado se encuentra en la mayor parte del centro y norte del pa\u00eds, regi\u00f3n que comprende el 28.3% del territorio nacional; se caracteriza por la circulaci\u00f3n de los vientos, lo cual provoca escasa nubosidad y precipitaciones de 300 a 600 mm anuales, con temperaturas en promedio de22\u00b0 a 26\u00b0 C en algunas regiones, y en otras de 18\u00b0 a 22\u00b0 C.\r\n\r\nLa zona Centro-Norte del pa\u00eds agrupa a los estados de Aguascalientes, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed, Zacatecas y Quer\u00e9taro. Est\u00e1 encabezada por la zona del baj\u00edo, que comprende a los estados de Guanajuato y Quer\u00e9taro. La ciudad m\u00e1s poblada es Le\u00f3n, Guanajuato.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"797","idmodulo":"5","pregunta":"Especie en peligro de extinci\u00f3n que se encuentra en los estados de Chiapas y Oaxaca.","respuestauno":"Rinoceronte Blanco","respuestados":"Jaguar","respuestatres":"Quetzal ","respuestacuatro":"Guacamaya","imagenpregunta":"","correcta":"Quetzal ","tooltip":"Recuerda que el Quetzal es una especie que se encuentra en los estados de Oaxaca y Chiapas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"798","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las placas tect\u00f3nicas que le corresponden a M\u00e9xico. \r\n\r\n 1. Ribera \r\n 2. Nazca \r\n 3. Caribe \r\n 4. Pac\u00edfico \r\n 5. Sudamericana ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"1, 3, 4 ","respuestatres":"2, 3, 5","respuestacuatro":"3, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"3, 4, 5","tooltip":"La tect\u00f3nica de placas, es una teor\u00eda geol\u00f3gica que explica la forma en que est\u00e1 estructurada la litosfera (porci\u00f3n externa m\u00e1s fr\u00eda y r\u00edgida de la Tierra). La teor\u00eda da una explicaci\u00f3n a las placas tect\u00f3nicas que forman parte de la superficie de la Tierra y a los deslizamientos que se observan entre ellas en su movimiento sobre el manto terrestre fluido, sus direcciones e interacciones. Tambi\u00e9n explica la formaci\u00f3n de las cadenas monta\u00f1osas (orog\u00e9nesis). \r\n\r\nActualmente existen las siguientes placas tect\u00f3nicas en la superficie de la tierra con l\u00edmites m\u00e1s o menos definidos, que se dividen en 15 placas mayores (o principales) y 43 placas menores (o secundarias) \r\nLas que corresponden a M\u00e9xico son la placa pac\u00edfica, la placa de nazca y la placa sudamericana.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"799","idmodulo":"5","pregunta":"El crecimiento urbano en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl en los \u00faltimos diez a\u00f1os se debe al aumento de poblaci\u00f3n en esa zona, nos habla de un principio de... ","respuestauno":"Localizaci\u00f3n","respuestados":"Evoluci\u00f3n ","respuestatres":"Causalidad","respuestacuatro":"Territorio","imagenpregunta":"","correcta":"Causalidad","tooltip":"La causalidad nos habla del fen\u00f3meno que origino el crecimiento, en este caso fue la sobrepoblaci\u00f3n.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"800","idmodulo":"5","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 tem\u00e1tica se utiliza en un mapa que representa el movimiento independentista de M\u00e9xico?","respuestauno":"Hist\u00f3rico","respuestados":"Cultural","respuestatres":"Pol\u00edtico","respuestacuatro":"Geologico","imagenpregunta":"","correcta":"Hist\u00f3rico","tooltip":"Un mapa tem\u00e1tico hist\u00f3rico es utilizado para representar el movimiento independentista en M\u00e9xico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"801","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las \u00e1reas naturales protegidas que le correspondan a M\u00e9xico. \r\n\r\n1. Glaciar Perito Moreno \r\n2. Cuatro Ci\u00e9negas \r\n3. Desierto de Atacama \r\n4. Montes azules \r\n5. El Vizca\u00edno \r\n6. Calakmul ","respuestauno":"1, 2, 4, 6 ","respuestados":"1, 3, 5, 6 ","respuestatres":"2, 3, 4, 5 ","respuestacuatro":"2, 4, 5, 6","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 5, 6","tooltip":"Dentro de las \u00e1reas naturales protegidas que encontramos en la Rep\u00fablica Mexicana tenemos: Cuatro Ci\u00e9negas en Coahuila, Montes Azules en Chiapas, el desierto del Vizca\u00edno en Baja California Sur, y Calakmul en Campeche, entre otros ejemplos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"802","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las opciones que correspondan a ejemplos de ecoturismo.\r\n\r\n1. Ca\u00f1\u00f3n de Sumidero \r\n2. Ciudad de M\u00e9xico \r\n3. La Marquesa \r\n4. Mazunte \r\n5. Guadalajara ","respuestauno":"1, 2, 4 ","respuestados":"1, 2, 5","respuestatres":"1, 3, 4","respuestacuatro":"2, 3, 5","imagenpregunta":"","correcta":"1, 3, 4","tooltip":"Dentro de la educacion ambiental, existen las actividades ecotur\u00edsticas cuya finalidad es realizar actividades en donde las personas puedan tener un acercamiento a las areas naturales sin afectarlas. \r\n\r\nEjemplo: recorridos guiados para conocer la flora y fauna, senderos marcados para actividades recreativas (tirolesa, caballos, lanchas) como los que se pueden practicar en La Marquesa, Mazunte y el Ca\u00f1\u00f3n del Sumidero, entre otros. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"803","idmodulo":"5","pregunta":"Estado con mayor concentraci\u00f3n de personas en M\u00e9xico.","respuestauno":"Ciudad de M\u00e9xico","respuestados":"Guadalajara","respuestatres":"Puebla","respuestacuatro":"Estado de M\u00e9xico","imagenpregunta":"","correcta":"Estado de M\u00e9xico","tooltip":"El estado de M\u00e9xico es el estado con mayor poblaci\u00f3n absoluta de la Republica Mexicana, seguido por la Ciudad de M\u00e9xico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"804","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las desventajas que se encuentran en un ambiente urbano.\r\n\r\n1. Mayor concentraci\u00f3n industrial\r\n2. Contaminaci\u00f3n\r\n3. Sobrepoblaci\u00f3n\r\n4. Mejores condiciones de salud\r\n5. Bajos salarios ","respuestauno":"1, 2, 3","respuestados":"1, 2, 4","respuestatres":"2, 3, 5","respuestacuatro":"4, 3, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 5","tooltip":"Una de las desventajas que tienen las \u00e1reas urbanas en la sobrepoblaci\u00f3n por las migraciones de las zonas rurales, que trae como consecuencia pocos trabajos con bajos salarios, provocando tambi\u00e9n alta contaminaci\u00f3n por el uso de transportes y generaci\u00f3n de residuos en los hogares.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"805","idmodulo":"5","pregunta":" Relaciona los eventos de riesgo con su zona correspondiente en M\u00e9xico.\r\n\r\nZONA EN M\u00c9XICO\r\n1. Costas del Golfo\r\n2. Norte del pa\u00eds\r\n3. Eje neovolc\u00e1nico\r\n\r\nRIESGO\r\na) Sismos\r\nb) Huracanes\r\nc) Sequ\u00edas\r\nd) Contaminaci\u00f3n por petr\u00f3leo\r\ne) Actividad volc\u00e1nica\r\nf) Nevadas ","respuestauno":"1ac, 2ed, 3bf","respuestados":"1bd, 2cf, 3ae","respuestatres":"1ce, 2bc, 3ad","respuestacuatro":"1ab, 2df, 3ce","imagenpregunta":"","correcta":"1bd, 2cf, 3ae","tooltip":"Dentro de los fen\u00f3menos que se encuentran en la zona del Golfo de M\u00e9xico, se encuentran los huracanes y los derrames de petr\u00f3leo. La zona Norte se caracteriza por las nevadas y sequ\u00edas. En el Eje Neovolc\u00e1nico se presentan fen\u00f3menos como la actividad volc\u00e1nica y sismos.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"806","idmodulo":"5","pregunta":"El r\u00edo ____ es una frontera natural al Norte de M\u00e9xico y al Sur, el r\u00edo ______ en Guatemala.","respuestauno":"Fuerte, Grijalva","respuestados":"Bravo, Hondo","respuestatres":"Mayo, Balsas","respuestacuatro":"Bravo, Usumacinta","imagenpregunta":"","correcta":"Bravo, Usumacinta","tooltip":"M\u00e9xico tiene fronteras naturales: al Norte con Estados Unidos se localiza el r\u00edo Bravo, y al Sur con Guatemala, se encuentra el r\u00edo Usumacinta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"807","idmodulo":"5","pregunta":"La regi\u00f3n con mayor agricultura en M\u00e9xico que est\u00e1 conformada por estados como Guanajuato, Quer\u00e9taro, Aguascalientes.","respuestauno":"Comarca Lagunera","respuestados":"Norte del pa\u00eds","respuestatres":"Zona del Baj\u00edo","respuestacuatro":"La Huasteca potosina","imagenpregunta":"","correcta":"Zona del Baj\u00edo","tooltip":"Los estados que conforman la zona del Baj\u00edo comparten ciertas condiciones climatol\u00f3gicas y de suelo que favorecen la agricultura en esas zonas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"808","idmodulo":"5","pregunta":" Los sismos en M\u00e9xico son provocados por el choque de las placas tect\u00f3nicas. En este ejemplo se utiliza el principio de: ","respuestauno":"Localizaci\u00f3n","respuestados":"Relaci\u00f3n","respuestatres":"Causalidad","respuestacuatro":"Temporalidad","imagenpregunta":"","correcta":"Causalidad","tooltip":"Localizaci\u00f3n: Es la ubicaci\u00f3n de un lugar, proceso o fen\u00f3meno que ocurre en la superficie terrestre. Responde a la pregunta \u00bfD\u00f3nde?\r\nCausalidad: Es el origen de un proceso o fen\u00f3meno, puede ser f\u00edsico, social, econ\u00f3mico. Responde a la pregunta \u00bfPor qu\u00e9?\r\nTemporalidad: Es el tiempo que tarda en ocurrir un fen\u00f3meno natural o social en la superficie terrestre. Responde a la pregunta \u00bfCu\u00e1nto dura?\r\n\r\nEvoluci\u00f3n: Son las transformaciones que sufre un hecho, fen\u00f3meno o proceso de la superficie terrestre, tiene relaci\u00f3n con la temporalidad.\r\n\r\nRelaci\u00f3n: Se refiere a la relaci\u00f3n que tiene el hecho o fen\u00f3meno con otro similar o diferente. Responde a la pregunta \u00bfCon qu\u00e9 interact\u00faa?","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"809","idmodulo":"5","pregunta":" Una persona viaja de Mexicali (120\u00b0W) a Quintana Roo (75\u00b0W) y su avi\u00f3n hace 4 horas. \r\n\r\nSi sale de Mexicali a las 10:00 am, \u00bfA que hora llegar\u00e1 a Quntana Roo? ","respuestauno":"03:00:00","respuestados":"17:00:00","respuestatres":"18:00:00","respuestacuatro":"19:00:00","imagenpregunta":"","correcta":"17:00:00","tooltip":"La Rep\u00fablica Mexicana cuenta con cuatro husos horarios: \r\n\r\n1. El de 75\u00b0 (Caribe), que entr\u00f3 en vigor el 1\u00b0 de febrero de 2015 y unicamente cubre el estado de Quintana Roo. \r\n\r\n2. El de 90\u00b0 (Centro), que abarca la mayor parte del territorio, con excepcion del Noroeste. \r\n\r\n3. El de 105\u00b0 (Monta\u00f1a), que comprende Sonora, Sinaloa, Nayarit y Baja California Sur. \r\n\r\n4. El de 120\u00b0 (Pac\u00edfico), que comprende \u00fanicamente el estado de Baja California. \r\n\r\nSoluci\u00f3n:\r\n\r\n1. Identificar los datos del ejercicio: Mexicali (120\u00b0W), Quintana Roo (75\u00b0W). \r\n2. Si en Mexicali son las 10:00 am y tienen tres husos horarios de diferencia con Quintana Roo, y como esta hacia el Este, se suman esos 3 de diferencia. En Quintana Roo serian la 1:00p m. \r\n3. A la 1.00 pm de Quintana Roo se le suman las horas de avian. \r\nLa persona llegar\u00eda a su destino a las 5:00 pm. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"810","idmodulo":"5","pregunta":" Si en la Ciudad de M\u00e9xico (90\u00b0W) son las 9:00 am, \u00bfQu\u00e9 hora ser\u00e1 en China (120\u00b0E)? ","respuestauno":"14:00 pm","respuestados":"16:00 pm","respuestatres":"18:00 pm","respuestacuatro":"23:00 pm","imagenpregunta":"","correcta":"23:00 pm","tooltip":"Son 24 franjas de 15\u00b0 de longitud y en cada una de ellas hay una hora de diferencia. \r\nEl Meridiano Greenwich es considerado como el meridiano de origen (0\u00b0).\r\nEstos husos establecen el sistema de horario que se utiliza actualmente para medir el tiempo.\r\nDebido of movimiento de rotaci\u00f3n de la Tierra, que determina el dia y la noche, existen distintos horarios en los pa\u00edses del mundo. \r\nEl sistema de husos horarios se basa en este principio: la Tierra gira 360\u00b0 en aproximadamente 24 horas (15\u00b0 en una hora), por lo tanto, a cada huso horario le corresponde una hora distinta.\r\n1. Identificar los datos del ejercicio: Ciudad de M\u00e9xico (90\u00b0W), China (120\u00b0E). \r\n2. Identificar cu\u00e1ntos husos horarios hay de diferencia, recordando que cada huso equivale a 15\u00b0. Husos de diferencia entre la Ciudad de M\u00e9xico y China: 12 husos\r\n3. Identificar: el heisferio hacia el Este se suman y hacia el Oeste se restan. Como China esta hacia el Este se suman los husos: 9 usos, 9:00 am + 12 husos = 23:00 pm.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"811","idmodulo":"5","pregunta":"Selecciona tres ejemplos de aguas superficiales.\r\n\r\n1. Aguas subterr\u00e1neas\r\n2. Cenotes\r\n3. Lagos\r\n4. Manantiales\r\n5. Riachuelos ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 3, 5","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"3, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"3, 4, 5","tooltip":"Las aguas superficiales son aquellos cuerpos de agua que se localizan sobre la superfiecie y pueden verse a simpe vista. Ejemplo: r\u00edos, lagos, lagunas, riachuelos, manantiales, ojos de agua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"812","idmodulo":"5","pregunta":"Componente de la atm\u00f3sfera que origina escarcha, roc\u00edo, niebla.","respuestauno":"Ozono","respuestados":"Ox\u00edgeno","respuestatres":"Vapor de agua","respuestacuatro":"Di\u00f3xido de carbono","imagenpregunta":"","correcta":"Vapor de agua","tooltip":"El vapor de agua es uno de los elementos de la atm\u00f3sfera. Produce la escarcha, el roc\u00edo, niebla y se forma por la evaporaci\u00f3n en el ciclo del agua.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"813","idmodulo":"5","pregunta":"Capa de la atm\u00f3sfera en donde se dan todas las condiciones atmosf\u00e9ricas, como la lluvia, huracanes, etc.","respuestauno":"Exosfera","respuestados":"Estratosfera","respuestatres":"Mesosfera","respuestacuatro":"Troposfera","imagenpregunta":"","correcta":"Troposfera","tooltip":"La troposfera es la capa de la atm\u00f3sfera en la cual ocurren todos los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos, adem\u00e1s de ser la capa m\u00e1s cercana a la supericie terrestre.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"814","idmodulo":"5","pregunta":"Son dos estados que presentan riesgos por actividad volc\u00e1nica en M\u00e9xico.","respuestauno":"Colima, Ciudad de M\u00e9xico","respuestados":"Durango, Puebla","respuestatres":"Chiapas, Oaxaca","respuestacuatro":"Michoac\u00e1n, Coahuila","imagenpregunta":"","correcta":"Colima, Ciudad de M\u00e9xico","tooltip":"Seg\u00fan el INEGI, adem\u00e1s del Popocat\u00e9petl, localizado en el Estado de M\u00e9xico, los volcanes de mayor riesgo en el pa\u00eds son los de Colima, ubicado entre los estados de Jalisco y Colima; Pico de Orizaba, en Veracruz; Chichonal y Tacan\u00e1, en Chiapas, ya que presentan actividad frecuente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"815","idmodulo":"5","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 puerto del Golfo de M\u00e9xico es vulnerable en \u00e9poca de huracanes? ","respuestauno":"Acapulco","respuestados":"Ixtapa-Zihuatanejo","respuestatres":"Veracruz","respuestacuatro":"L\u00e1zaro C\u00e1rdenas","imagenpregunta":"","correcta":"Veracruz","tooltip":"El golfo de M\u00e9xico es una cuenca oce\u00e1nica contenida entre los litorales de M\u00e9xico, Estados Unidos y Cuba. Los estados mexicanos que tienen costa con el golfo son: Tamaulipas, Veracruz, Tabasco, Campeche, Yucat\u00e1n; los estadounidenses son: Florida, Alabama, Misisipi, Luisiana y Texas. \r\n\r\nLa isla de Cuba ocupa en la parte oriental del golfo la salida de \u00e9ste hacia el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, en tanto que la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, tambi\u00e9n al oriente, separa al golfo del mar Caribe.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"816","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona las caracter\u00edsticas de un Sistema de Posicionamiento Global: \r\n\r\n1. Se visualiza por medio de capas \r\n2. Utiliza la informaci\u00f3n de sat\u00e9lite \r\n3. Determina latitud, longitud y altitud \r\n4. Herramienta de navegaci\u00f3n \r\n5. Se representa a trav\u00e9s de puntos y l\u00edneas ","respuestauno":"1, 2, 4","respuestados":"1, 3, 5","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 3, 4","tooltip":"Sistemas de Posicionamiento Global (GPS)\r\nEs un sistema de posicionamient por sat\u00e9lites. \r\nEs una herramienta para aplicaci\u00f3nes de navegaci\u00f3n, as\u00ed como localizaci\u00f3n de puntos en tierra, mar y aire.\r\n\r\nSe utilizan para determinar las coordenadas que permiten ubicar lugares, personas, veh\u00edculos, etc\u00e9tera, sobre la superficie del planeta. \r\nDetermina la distancia del punto a los sat\u00e9lites visibles, en tres dimensiones de la Tierra (longitud, latitud, altitud). ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"817","idmodulo":"5","pregunta":"Un ejemplo de un mapa de una epidemia como el \u00e9bola o enfermedades en una comunidad, es de tipo: ","respuestauno":"Social","respuestados":"Pol\u00edtico ","respuestatres":"Topogr\u00e1fico","respuestacuatro":"Cultural","imagenpregunta":"","correcta":"Social","tooltip":"Los mapas tem\u00e1ticos est\u00e1n enfocados a un tema en espec\u00edfico. Las enfermedades son de \u00edndole social.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"818","idmodulo":"5","pregunta":"Movimiento de placas en donde se da un deslizamiento de una placa en relaci\u00f3n con otra","respuestauno":"Convergente","respuestados":"Subducci\u00f3n","respuestatres":"Transformante","respuestacuatro":"Divergente","imagenpregunta":"","correcta":"Transformante","tooltip":"El movimiento transformante es el deslizamiento de una placa en relaci\u00f3n con otra, como la Placa Pac\u00edfica y Norteamericana.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"819","idmodulo":"5","pregunta":" Selecciona: Relieve continental que surge como consecuencia de los movimientos tect\u00f3nicos:\r\n1. Golfo\r\n2. Llanura\r\n3. Pen\u00ednsula\r\n4. Valle\r\n5. Monta\u00f1a ","respuestauno":"1, 3, 4","respuestados":"1, 4, 5,","respuestatres":"2, 3, 4","respuestacuatro":"2, 4, 5","imagenpregunta":"","correcta":"2, 4, 5","tooltip":"Los ejemplos de relieve continenetal son llanura, depresi\u00f3n, monta\u00f1a, ya que estos se encuentran dentro del continente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"820","idmodulo":"8","pregunta":"El asentamiento Tres Zapotes perteneci\u00f3 a la civilizaci\u00f3n ______ durante el horizonte ________.","respuestauno":"Teotihuacana, cl\u00e1sico ","respuestados":"Maya, formativo ","respuestatres":"Olmeca, precl\u00e1sico ","respuestacuatro":"Mixteca, poscl\u00e1sico ","imagenpregunta":"","correcta":"Olmeca, precl\u00e1sico ","tooltip":"Recuerda que los Tres Zapotes es una de las ciudades m\u00e1s importantes de los olmecas, cuyo periodo de auge se situ\u00f3 en el Precl\u00e1sico. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"821","idmodulo":"8","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el objetivo de las Audiencias? ","respuestauno":"Solucionar el reparto de tierras ","respuestados":"Crear Reales c\u00e9dulas y mercedes ","respuestatres":"Facilitar la evangelizaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Defender a los ind\u00edgenas","imagenpregunta":"","correcta":"Defender a los ind\u00edgenas","tooltip":"Recuerda las Audiencias fungieron como la instancia a la cual acud\u00eda la poblaci\u00f3n ind\u00edgena para defenderse en caso de abusos por parte de los espa\u00f1oles. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"822","idmodulo":"8","pregunta":"Algunas \u00f3rdenes religiosas llegadas a la Nueva Espa\u00f1a fueron: ","respuestauno":"Agustinos y dominicos","respuestados":"Templarios y hospitalarios ","respuestatres":"Mercedarios y carmelitas ","respuestacuatro":"Calatrava y alc\u00e1ntara ","imagenpregunta":"","correcta":"Agustinos y dominicos","tooltip":"Si bien carmelitas y mercedarios tambi\u00e9n llegaron a la Nueva Espa\u00f1a, fueron desde el inicio las \u00f3rdenes religiosas dedicadas a la asistencia y a la caridad m\u00e1s que a la evangelizaci\u00f3n. En cambio, dominicos y agustinos fueron muy activos en la labor de conversi\u00f3n de los ind\u00edgenas. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"823","idmodulo":"8","pregunta":"Uno de los s\u00edmbolos de la identidad criolla fue: ","respuestauno":"La Cruz de Borgo\u00f1a ","respuestados":"La Virgen de Guadalupe ","respuestatres":"El \u00e1guila y la serpiente ","respuestacuatro":"El cetro y el orbe ","imagenpregunta":"","correcta":"La Virgen de Guadalupe ","tooltip":"El s\u00edmbolo del \u00e1guila y la serpiente estuvo presente en la Independencia, pero nunca como identidad criolla, sino asociado al pasado de la futura naci\u00f3n mexicana. El s\u00edmbolo de los criollos se haya en el culto de la Virgen de Guadalupe. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"824","idmodulo":"8","pregunta":" A esta cultura se le atribuye la invenci\u00f3n del cero y tuvo como una de sus principales ciudades Bonampak. ","respuestauno":"Olmeca ","respuestados":"Zapoteca ","respuestatres":"Maya ","respuestacuatro":"Mixteca ","imagenpregunta":"","correcta":"Maya ","tooltip":"La civilizaci\u00f3n maya fue una civilizaci\u00f3n mesoamericana desarrollada por los pueblos mayas, que destac\u00f3 en Am\u00e9rica por su escritura jerogl\u00edfica, uno de los pocos sistemas de escritura plenamente desarrollados del continente americano precolombino, as\u00ed como por su arte, arquitectura y sistemas de matem\u00e1tica, astronom\u00eda y ecolog\u00eda.\r\n\r\nSe desarroll\u00f3 en la regi\u00f3n que abarca el sureste de M\u00e9xico, correspondiente a los estados de Yucat\u00e1n, Campeche, Tabasco, Quintana Roo y la zona oriental de Chiapas, as\u00ed como en la mayor\u00eda de Guatemala, Belice, la parte occidental de Honduras y de El Salvador. Esta regi\u00f3n se compone de las tierras bajas del norte que abarca la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, las tierras altas de la Sierra Madre que se extiende por el estado mexicano de Chiapas, el sur de Guatemala hasta El Salvador, y las tierras bajas del sur en la llanura litoral del Pac\u00edfico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"825","idmodulo":"8","pregunta":" Explor\u00f3 gran parte de las Costas del Golfo de M\u00e9xico, Cozumel, Tabasco y San Juan de Ul\u00faa: ","respuestauno":"Hern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba ","respuestados":"Juan de Grijalva ","respuestatres":"Hern\u00e1n Cort\u00e9s ","respuestacuatro":"Diego Vel\u00e1squez ","imagenpregunta":"","correcta":"Juan de Grijalva ","tooltip":"Juan de Grijalva (Cu\u00e9llar (Castilla), 1490 - Olancho, Honduras, 1527), descubridor y conquistador espa\u00f1ol que particip\u00f3 en la exploraci\u00f3n y conquista de Cuba con el adelantado Diego Vel\u00e1zquez de Cu\u00e9llar (1511), de quien fue capit\u00e1n. \r\n\r\nTambi\u00e9n particip\u00f3 en la exploraci\u00f3n a las costas mexicanas en la que destacaron la exploraci\u00f3n de Yucat\u00e1n y de Tabasco (1518); en la exploraci\u00f3n de Francisco de Garay de las costas y territorios del Norte en el actual Estado de Veracruz y golfo de M\u00e9xico (1522-1523) y finalmente en la conquista de Honduras con Pedrarias D\u00e1vila (1527), en la que pereci\u00f3.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"826","idmodulo":"8","pregunta":"La ca\u00edda de Tenochtitl\u00e1n fue en esta fecha.","respuestauno":"13 de agosto de 1521 ","respuestados":"13 de agosto de 1821 ","respuestatres":"16 de septiembre de 1821 ","respuestacuatro":"16 de septiembre de 1521 ","imagenpregunta":"","correcta":"13 de agosto de 1521 ","tooltip":"Recuerda que la ca\u00edda de la gran ciudad de Tenochtitl\u00e1n ante las tropas de Her\u00e1n Cort\u00e9s fue el 13 de agosto de 1521 tras varios a\u00f1os de peregrinaci\u00f3n, el 13 de marzo de 1325, los aztecas llegaron al Valle de M\u00e9xico, donde fundaron la Gran Tenochtitl\u00e1n; ah\u00ed, entre luchas de poder, vivieron casi 200 a\u00f1os, hasta la llegada de los espa\u00f1oles.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"827","idmodulo":"8","pregunta":"Orden a la cual se permiti\u00f3 el establecimiento de misiones en el Noroeste. ","respuestauno":"Jesuita","respuestados":"Franciscana","respuestatres":"Mercedaria","respuestacuatro":"Dominica","imagenpregunta":"","correcta":"Jesuita","tooltip":"Recuerda que los Jesuitas crearon escuelas, misiones y educaron a los cr\u00edollos, introdujeron ideas ilustradas.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"828","idmodulo":"8","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 fueron las Reformas Borb\u00f3nicas? ","respuestauno":"Leyes para facilitar la futura independencia","respuestados":"Leyes para un mejor control de las colonias","respuestatres":"Acuerdos para una mejor cooperaci\u00f3n colonial","respuestacuatro":"Edictos reales de sometimiento a la poblaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Leyes para un mejor control de las colonias","tooltip":"Recuerda como tal, las Reformas Borb\u00f3nicas ten\u00edan como objetivo romper con el viejo y anquilosado sistema colonial y permitir una mejor administraci\u00f3n, controlar de forma m\u00e1s eficiente el flujo de comercio colonial y evitar que los grupos de poder locales intentaran arrebatar el control de las coloniasl a la metr\u00f3poli.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"829","idmodulo":"8","pregunta":"La actividad econ\u00f3mica m\u00e1s importante de la Nueva Espa\u00f1a fue la... ","respuestauno":"ganader\u00eda","respuestados":"textiler\u00eda","respuestatres":"metalurgia","respuestacuatro":"carpinter\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"metalurgia","tooltip":"La actividad comercial de mayor importancia era la metalurgia, por la extracci\u00f3n de plata y el beneficio de \u00e9sta para la Corona espa\u00f1ola. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"830","idmodulo":"8","pregunta":"Etapa de la Independencia donde figuran las campa\u00f1as de Morelos y la Constituci\u00f3n de Apatzing\u00e1n:","respuestauno":"Resistencia ","respuestados":"Consumaci\u00f3n ","respuestatres":"Inicio ","respuestacuatro":"Organizaci\u00f3n","imagenpregunta":"","correcta":"Organizaci\u00f3n","tooltip":"Recuerda que la etapa de organizaci\u00f3n de la Independencia sucede entre 1811 y1815, donde figuran Morelos, los Galeana, los Bravo y Matamoros, en cuya etapa se redactan los Sentimientos de la Naci\u00f3n y la Constituci\u00f3n de Apatzing\u00e1n. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"831","idmodulo":"8","pregunta":" Se fund\u00f3 en 1535 bajo la decisi\u00f3n del rey de mandar a un representante suyo a gobernar la Nueva Espa\u00f1a: ","respuestauno":"Gobierno de los Oficiales Reales ","respuestados":"Primera Audiencia ","respuestatres":"Segunda Audiencia ","respuestacuatro":"Virreinato","imagenpregunta":"","correcta":"Virreinato","tooltip":"El virreinato de Nueva Espa\u00f1a fue una entidad territorial integrante del Imperio espa\u00f1ol, establecida en gran parte de Am\u00e9rica del Norte por la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica durante su dominio en el Nuevo Mundo, entre los siglos XVI y XIX. \r\n\r\nSe origin\u00f3 tras la ca\u00edda de M\u00e9xico-Tenochtitlan, evento principal de la conquista, la que propiamente no concluy\u00f3 sino hasta mucho despu\u00e9s, pues su territorio sigui\u00f3 creciendo hacia el norte.Se cre\u00f3 oficialmente el 8 de marzo de 1535. Su primer virrey fue Antonio de Mendoza y Pacheco, y la capital del virreinato fue la Ciudad de M\u00e9xico, establecida sobre la antigua Tenochtitlan.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"832","idmodulo":"8","pregunta":" \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la encomienda? ","respuestauno":"Otorgar tierras de cultivo al conquistador as\u00ed como trabajadores ind\u00edgenas obligados a trabajar para \u00e9l","respuestados":"Implantar un sistema social donde los peninsulares encomendaban tareas dif\u00edciles a los negros","respuestatres":"Realizar de encargos para establecer la complementariedad de la econom\u00eda colonial","respuestacuatro":"Otorgar concesiones a la Iglesia para la evangelizaci\u00f3n de los ind\u00edgenas ","imagenpregunta":"","correcta":"Otorgar tierras de cultivo al conquistador as\u00ed como trabajadores ind\u00edgenas obligados a trabajar para \u00e9l","tooltip":"La encomienda fue una instituci\u00f3n socioecon\u00f3mica mediante la cual un grupo de individuos deb\u00edan retribuir a otro en trabajo, especie o por otro medio, para disfrutar de un bien o una prestaci\u00f3n que hubiesen recibido. \r\n\r\nLa instituci\u00f3n de la clientela estaba establecida en la Europa romana desde el bajo Imperio hasta principios de la Edad Moderna. As\u00ed, exist\u00eda una relaci\u00f3n de dependencia por la que el m\u00e1s fuerte daba protecci\u00f3n al m\u00e1s d\u00e9bil a cambio de comprometerse a guardar fidelidad y entregarle determinados servicios.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"833","idmodulo":"8","pregunta":" Orden religiosa que se estableci\u00f3 principalmente en el Sur, fundando varias haciendas conventuales: ","respuestauno":"Jesuitas ","respuestados":"Agustinos ","respuestatres":"Franciscanos ","respuestacuatro":"Dominicos ","imagenpregunta":"","correcta":"Dominicos ","tooltip":"Los dominicos nacen en el contexto de la cruzada albigense, guerra emprendida por iniciativa de la Iglesia cat\u00f3lica y la nobleza del reino de Francia en contra de los c\u00e1taros y la nobleza de Occitania a comienzos del siglo XIII. \r\n\r\nDomingo de Guzm\u00e1n, natural de Caleruega (Burgos, Espa\u00f1a), era un cl\u00e9rigo que integraba el cap\u00edtulo de la catedral de Osma. Durante un viaje diplom\u00e1tico realizado con su obispo Diego de Acevedo al norte de Europa, fue encargado de intentar la conversi\u00f3n de los c\u00e1taros instalados en el sur de Francia. \r\n\r\nHacia 1206, organiz\u00f3 CON LA APROBACI\u00d3N DEL PAPA un grupo de predicaci\u00f3n que imitaba las costumbres de los c\u00e1taros, viviendo pobremente, sin criados ni posesiones, pero sus intentos fueron un fracaso, lo que decidi\u00f3 el uso de la fuerza y el inicio de la llamada cruzada contra los c\u00e1taros.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"834","idmodulo":"8","pregunta":"Una de las causas de la llamada Guerra de los Pasteles fue... ","respuestauno":"el conflicto diplom\u00e1tico con Centroam\u00e9rica","respuestados":"los da\u00f1os a negocios de europeos ","respuestatres":"la inmigraci\u00f3n asi\u00e1tica descontrolada ","respuestacuatro":"los problemas en la frontera Norte ","imagenpregunta":"","correcta":"los da\u00f1os a negocios de europeos ","tooltip":"Como se observa, el da\u00f1o a las propiedades de francesas radicados en M\u00e9xico, Producto de las guerras de independencia as\u00ed como de las convulsiones pol\u00edticas del siglo XIX es la causa de la primera Intervenci\u00f3n Francesa. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"835","idmodulo":"8","pregunta":"Una de las causas de la llamada Guerra de los Pasteles fue... ","respuestauno":"el conflicto diplom\u00e1tico con Centroam\u00e9rica","respuestados":"los da\u00f1os a negocios de europeos ","respuestatres":"la inmigraci\u00f3n asi\u00e1tica descontrolada ","respuestacuatro":"los problemas en la frontera Norte ","imagenpregunta":"","correcta":"los da\u00f1os a negocios de europeos ","tooltip":"Como se observa, el da\u00f1o a las propiedades de francesas radicados en M\u00e9xico, Producto de las guerras de independencia as\u00ed como de las convulsiones pol\u00edticas del siglo XIX es la causa de la primera Intervenci\u00f3n Francesa. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"836","idmodulo":"8","pregunta":"Batalla en la cual se fren\u00f3 el avance militar estadounidense por el Norte de M\u00e9xico. ","respuestauno":"Carrizal","respuestados":"Monterrey","respuestatres":"California","respuestacuatro":"Angostura","imagenpregunta":"","correcta":"Angostura","tooltip":"La Batalla de la Angostura supuso frenar a las tropas estadounidenses que se adentraban en territorio mexicano. Si bien el resultado a\u00fan es discutido, lo cierto es que Santa Anna caus\u00f3 tantas bajas al general Zachary Taylor, que \u00e9ste tuvo que dispersar sus fuerzas. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"837","idmodulo":"8","pregunta":"Generales mexicanos del bando de Maximiliano:","respuestauno":"Leonardo M\u00e1rquez Y Felix Zuloaga","respuestados":"Melchor Ocampo y Gonz\u00e1lez","respuestatres":"Juan Nepomuceno y Melchor M\u00fazquiz","respuestacuatro":"Miguel Miram\u00f3n y Tom\u00e1s Mej\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"Miguel Miram\u00f3n y Tom\u00e1s Mej\u00eda","tooltip":"Miram\u00f3n y Mej\u00eda fueron los mejores generales de Maximiliano, ambos veteranos de la Guerra de Reforma y excelentes comandantes. Con sus acciones estuvieron a punto de capturar a Ju\u00e1rez y de vencer definitivamente a los republicanos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"838","idmodulo":"8","pregunta":"Ley que consist\u00eda en el despojo de bienes a la Iglesia para pasar a control del Estado:","respuestauno":"Lafragua","respuestados":"Lerdo","respuestatres":"Ju\u00e1rez","respuestacuatro":"Ocampo","imagenpregunta":"","correcta":"Lerdo","tooltip":"De las Leyes de Reforma, una de las m\u00e1s radicales fue la de Miguel Lerdo de Tejada, que dejaba a las iglesias y comunidades religiosas sin propiedades m\u00e1s all\u00e1 de las de sus templos, cuyas tierras fueron vendidas. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"839","idmodulo":"8","pregunta":"Presidente durante la Rep\u00fablica Restaurada. ","respuestauno":"Benito Juarez ","respuestados":"Manuel Gonz\u00e1lez ","respuestatres":"Mariano Escobedo ","respuestacuatro":"Jos\u00e9 Mar\u00eda Iglesias ","imagenpregunta":"","correcta":"Benito Juarez ","tooltip":"Despu\u00e9s de la muerte de Ju\u00e1rez, la presidencia fue disputada por Lerdo de Tejada y D\u00edaz, ganando el primero.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"840","idmodulo":"8","pregunta":"Plan con el cual D\u00edaz tom\u00f3 la presidecia:","respuestauno":"La Noria","respuestados":"Tuxtepec","respuestatres":"Guadalupe","respuestacuatro":"Ayala","imagenpregunta":"","correcta":"Tuxtepec","tooltip":"El Plan de Tuxtepec fue mucho m\u00e1s exitoso que el plan de La Noria. Con el primero se logra un levantamiento que terminar\u00eda con la victoria de D\u00edaz y la toma del poder. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"841","idmodulo":"8","pregunta":" Este modelo fue impulsado por Margaret Tatcher y Ronald Reagan a nivel internacional, y se aplic\u00f3 en M\u00e9xico a partir de 1982. ","respuestauno":"Neoliberalismo","respuestados":"Neocolonialismo ","respuestatres":"Mercantilismo ","respuestacuatro":"Socialismo ","imagenpregunta":"","correcta":"Neoliberalismo","tooltip":"Ante un panorama muy desolador tras el fracaso de las pol\u00edticas benefactoras del Estado, el Fondo Monetario Internacional ya operaba M\u00e9xico, aumentando la deuda externa y propiciando la llegada del neoliberalismo. \r\n\r\nEste modelo se difundi\u00f3 de forma internacional durante la gesti\u00f3n de Margaret Tatcher como primera ministra del Reino Unido, llegando a M\u00e9xico en 1982. En M\u00e9xico, el modelo se difundi\u00f3 a lo largo de los sexenios de los presidentes denominados tecn\u00f3cratas. \r\n\r\nMiguel de la Madrid, Carlos Salinas de Gortari y Ernesto Zedillo, llamados as\u00ed debido a las t\u00e9cnicas monetaristas aprendidas en las escuelas de Chicago y Harvard, pues estos personajes antes de ser presidentes de M\u00e9xico, estudiaron en Estados Unidos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"842","idmodulo":"8","pregunta":" Durante su sexenio el peso se devalu\u00f3 a 7.5 pesos por d\u00f3lar y ocurri\u00f3 el llamado ERROR DE DICIEMBRE: ","respuestauno":"Carlos Salinas de Gortari ","respuestados":"Vicente Fox ","respuestatres":"Ernesto Zedillo ","respuestacuatro":"Miguel de la Madrid ","imagenpregunta":"","correcta":"Carlos Salinas de Gortari ","tooltip":"Para el a\u00f1o 1994 Carlos Salinas de Gortari tuvo un elevado gasto gubernamental en obras p\u00fablicas con el objeto de mantener la inercia de crecimiento de su gobierno y con ello la popularidad. \r\n\r\nEste gasto gubernamental llev\u00f3 a un d\u00e9ficit de cuenta corriente hist\u00f3rico (un 7% del PIB) y para poder lidiar con ello Salinas emiti\u00f3 los Tesobonos, instrumentos financieros del gobierno que aseguraban pagos en d\u00f3lares y con los cuales pudo recaudar fondos el Banco de M\u00e9xico. \r\n\r\nCon los diversos sucesos pol\u00edticos ocurridos en 1994 (asesinatos de Luis Donaldo Colosio, Candidato Presidencial y Jos\u00e9 Francisco Ruiz Massieu, L\u00edder Cameral del PRI y la rebeli\u00f3n insurgente en Chiapas), muchos de los inversionistas se asustaron y fueron a canjear los Tesobonos por efectivo, vaciando las reservas monetarias del Banco de M\u00e9xico.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"843","idmodulo":"8","pregunta":" En su sexenio se reprimi\u00f3 a los estudiantes mediante el grupo paramilitar llamado HALCONES. ","respuestauno":"Luis Echeverr\u00eda ","respuestados":"Miguel de la Madrid ","respuestatres":"Adolfo L\u00f3pez Mateos ","respuestacuatro":"Gustavo D\u00edaz Ordaz ","imagenpregunta":"","correcta":"Luis Echeverr\u00eda ","tooltip":"La Masacre del Jueves de Corpus o La Masacre de Corpus Christi llamada El Halconazo por la participaci\u00f3n de un grupo paramilitar identificado con el nombre Halcones es como se le conoce a los hechos ocurridos en la Ciudad de M\u00e9xico, el 10 de junio de 1971 (d\u00eda de la festividad de Corpus Christi, de donde tiene origen el nombre coloquial de la matanza), cuando una manifestaci\u00f3n estudiantil en apoyo a los estudiantes de Monterrey, fue violentamente reprimida por un grupo paramilitar al servicio del estado llamado LOS HALCONES. \r\n\r\nEl presidente, Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez, se deslig\u00f3 de los hechos; pero nunca aclar\u00f3 la situaci\u00f3n que fue siempre negada oficialmente. De los hechos sangrientos nadie se responsabiliz\u00f3 y mucho menos fue llevado ante la justicia.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"844","idmodulo":"8","pregunta":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se firma el Tratado de Libre Comercio?","respuestauno":"1992","respuestados":"1994","respuestatres":"1990","respuestacuatro":"1991","imagenpregunta":"","correcta":"1992","tooltip":"El TLCAN entr\u00f3 en vigor en 1994. Sin embargo, se firmo en 1992, tardando 2 a\u00f1os en entrar en vigor. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"845","idmodulo":"8","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 partido tom\u00f3 el poder tras 71 a\u00f1os de gobiernos emanados del PRI?","respuestauno":"PARM ","respuestados":"PAN ","respuestatres":"PT ","respuestacuatro":"PPS ","imagenpregunta":"","correcta":"PAN ","tooltip":"El Partido Acci\u00f3n Nacional fue el ganador durante las elecciones del a\u00f1o 2000 por la presidencia de la Rep\u00fablica, permaneciendo 12 a\u00f1os en el poder. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"846","idmodulo":"8","pregunta":"Organismo aut\u00f3nomo surgido de la participaci\u00f3n civil despu\u00e9s de 1985.. ","respuestauno":"UNESCO ","respuestados":"CNDH ","respuestatres":"COFETEL ","respuestacuatro":"IMSS ","imagenpregunta":"","correcta":"CNDH ","tooltip":"Posterior al terremoto de 1985, la participaci\u00f3n civil crece y aunque en 1988 volvi\u00f3 a ganar el PRI, el gobierno se ve en la necesidad de crear organismos aut\u00f3nomos que puedan velar por el inter\u00e9s de la sociedad sin estar atados a los giros pol\u00edticos y econ\u00f3micos de las instituciones oficiales. Uno de ellos fue la CNDH, fundada en 1990. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"847","idmodulo":"8","pregunta":"Una de las m\u00e1ximas del neoliberalismo es la siguiente: ","respuestauno":"Control estatal de la econom\u00eda","respuestados":"Fomento al proteccionismo","respuestatres":"Creaci\u00f3n de programas sociales ","respuestacuatro":"Privatizaci\u00f3n de empresas estatales ","imagenpregunta":"","correcta":"Privatizaci\u00f3n de empresas estatales ","tooltip":"Para el neoliberalismo, la importancia del libre mercado debe trascender las regulaciones del Estado, que lo considera un freno para el desarrollo de la econom\u00eda en pleno. Una de sus medidas es fomentar la privatizaci\u00f3n de empresas estatales. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"848","idmodulo":"8","pregunta":"Un logro econ\u00f3mico de M\u00e9xico producto de la guerra fue: ","respuestauno":"la importaci\u00f3n de armas de los aliados ","respuestados":"el auge de la producci\u00f3n agr\u00edcola local ","respuestatres":"el modelo de sustituci\u00f3n de importaciones","respuestacuatro":"la exportaci\u00f3n de tecnolog\u00eda para la guerra ","imagenpregunta":"","correcta":"el modelo de sustituci\u00f3n de importaciones","tooltip":"Al no haber productos importados por la escasez de la guerra, M\u00e9xico empez\u00f3 la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds para satisfacer la demanda interna de aquellos bienes que no hab\u00eda y para la diversificaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Eso es el modelo de sustituci\u00f3n de importaciones.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"849","idmodulo":"8","pregunta":"Uno de los pintores mexicanos m\u00e1s famosos durante el siglo XIX por sus paisajes fue: ","respuestauno":"Jos\u00e9 de Ibarra ","respuestados":"Crist\u00f3bal de Villalpando ","respuestatres":"Santiago Rebull ","respuestacuatro":"Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco ","imagenpregunta":"","correcta":"Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco ","tooltip":"Dentro de la pintura en M\u00e9xico, hab\u00eda dos grandes corrientes: la pintura religiosa y la pintura no sacra, como los retratos y el paisajismo. El mayor exponenete del primero fue Santiago Rebull, y del segundo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"850","idmodulo":"8","pregunta":"Art\u00edculo constitucional que aboga por condiciones laborales m\u00e1s favorecidas con respecto a sus patrones: ","respuestauno":"3\u00b0","respuestados":"123\u00b0","respuestatres":"27\u00b0","respuestacuatro":"6\u00b0","imagenpregunta":"","correcta":"123\u00b0","tooltip":"El Art\u00edculo 123\u00b0 hace una regulaci\u00f3n de salarios, horarios de trabajo y mejoras en las condiciones de trabajo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"851","idmodulo":"8","pregunta":"General del ej\u00e9rcito que combati\u00f3 a los cristeros de forma eficaz: ","respuestauno":"Plutarco El\u00edas Calles","respuestados":"Juan Andrew Almaz\u00e1n ","respuestatres":"Joaqu\u00edn Amaro ","respuestacuatro":"Saturnino Cedillo ","imagenpregunta":"","correcta":"Joaqu\u00edn Amaro ","tooltip":"En su posici\u00f3n, Amaro pudo hacer frente a la rebeli\u00f3n de los cristeros mediante una de las mayores movilizaciones militares en la historia de M\u00e9xico, comparable s\u00f3lo a la llevaba a cabo durante la guerra con EU a mediados del siglo XIX. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"852","idmodulo":"8","pregunta":"Uno de los presidentes durante el Maximato fue: ","respuestauno":"Abelardo L. Rodr\u00edguez ","respuestados":"Andr\u00e9s Quintana Roo ","respuestatres":"Felipe Carrillo Puerto ","respuestacuatro":"Luis N. Morones ","imagenpregunta":"","correcta":"Abelardo L. Rodr\u00edguez ","tooltip":"La l\u00f3gica del Maximato era colocar presidentes controlados directamente por Plutarco El\u00edas Calles, quien verdaderamente ten\u00eda el poder ejecutivo. Uno de ellos fue Abelardo L. Rodr\u00edguez. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"853","idmodulo":"8","pregunta":"\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Reforma Agraria?","respuestauno":"Modernizaci\u00f3n del campo para mejorar la producci\u00f3n","respuestados":"Repartici\u00f3n de tierras a particulares y comunidades","respuestatres":"Cambiar el modelo de explotaci\u00f3n agraria en las haciendas","respuestacuatro":"Abolir las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas de poco valor productivo ","imagenpregunta":"","correcta":"Repartici\u00f3n de tierras a particulares y comunidades","tooltip":"El proceso de la Reforma Agraria estaba pensado para lograr el cometido de la Revoluci\u00f3n, otorgar tierras para el aprovechamiento de particulares y para las comunidades despojadas. Es el mayor reparto agrario hecho en la historia el pa\u00eds. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"854","idmodulo":"8","pregunta":"La mayor derrota de Villa se da en la siguiente batalla: ","respuestauno":"Torre\u00f3n ","respuestados":"Ciudad Ju\u00e1rez ","respuestatres":"Celaya","respuestacuatro":"Zacatecas","imagenpregunta":"","correcta":"Celaya","tooltip":"La Batalla de Celaya, que en realidad fueron dos encuentros, fue decisiva para los constitucionalistas, pues al derrotar a Villa, comenz\u00f3 el principio del fin de la amenaza convencionista.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"855","idmodulo":"8","pregunta":"Uno de los sucesos m\u00e1s sangrientos del r\u00e9gimen de D\u00edaz fue el siguiente: ","respuestauno":"Encarcelamiento de bandidos ","respuestados":"Represi\u00f3n de mineros en Cananea ","respuestatres":"Cierre de peri\u00f3dicos opositores","respuestacuatro":"Aumento de peones en las haciendas ","imagenpregunta":"","correcta":"Represi\u00f3n de mineros en Cananea ","tooltip":"Si bien muchas de las acciones de represi\u00f3n del r\u00e9gimen porfirista fueron causa indirecta de numerosas muertes, la Huelga de Cananea se salda con varias decenas de mineros muertos directamente en las acciones de represi\u00f3n del paro. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"856","idmodulo":"8","pregunta":"\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue derrotado el r\u00e9gimen de D\u00edaz? ","respuestauno":"1911","respuestados":"1912","respuestatres":"1913","respuestacuatro":"1914","imagenpregunta":"","correcta":"1911","tooltip":"Como podemos ver, la insurrecci\u00f3n permiti\u00f3 que casi un a\u00f1o despu\u00e9s de iniciada, permitiera la ca\u00edda de Porfirio D\u00edaz. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"857","idmodulo":"8","pregunta":"Uno de los proyectos m\u00e1s importantes del r\u00e9gimen porfirista fue:","respuestauno":"Constituci\u00f3n de la Presa de Necaxa","respuestados":"Exposici\u00f3n Internacional de 1900","respuestatres":"Aumentar la producci\u00f3n minera","respuestacuatro":"Doblar la producci\u00f3n de las haciendas","imagenpregunta":"","correcta":"Exposici\u00f3n Internacional de 1900","tooltip":"La construcci\u00f3n de la Presa Necaxa en 1905 supuso la primera fuente de energ\u00eda el\u00e9ctrica para el pa\u00eds, por lo que fue un proyecto muy importante en su momento. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"858","idmodulo":"8","pregunta":" Se adhiri\u00f3 al movimiento de Independencia a finales de 1817: ","respuestauno":"Miguel Hidalgo ","respuestados":"Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos ","respuestatres":"Agust\u00edn de Iturbide ","respuestacuatro":"Francisco Xavier Mina ","imagenpregunta":"","correcta":"Francisco Xavier Mina ","tooltip":"Francisco Xavier Mina, al mando de una fuerza militar compuesta de extranjeros y con ayuda de Fray Servando Teresa de Mier, plane\u00f3 un desembarco en M\u00e9xico para impulsar la lucha insurgente. \r\n\r\nMuchos seguidores insurgentes aceptaban la amnist\u00eda ofrecida por el nuevo virrey Apodaca, salvo algunas figuras como Vicente Guerrero y el general Ascencio, quienes resistieron y lograron peque\u00f1as victorias locales. \r\n\r\nMina emprendi\u00f3 una breve campa\u00f1a en el Noreste de abril a noviembre de 1817, cuando finalmente perdi\u00f3 los fuertes de Peotillos, Sombreros y De los Remedios. Fue apresado a finales de 1817 en Guanajuato por el ej\u00e9rcito realista. Ser\u00eda acusado como traidor a la patria y fusilado. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"859","idmodulo":"8","pregunta":" En esta etapa del movimiento de Independencia, Mina es fusilado acusado de traici\u00f3n mientras que Guerrero y Guadalupe Victoria tuvieron victorias locales. ","respuestauno":"Inicio ","respuestados":"Organizaci\u00f3n ","respuestatres":"Resistencia ","respuestacuatro":"Consumaci\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Resistencia ","tooltip":"RESISTENCIA O GUERRA DE GUERRILLAS \r\nPersonajes destacados: Francisco Xavier Mina, Fray Servando Teresa de Mier y Vicente Guerrero. \r\n\r\n1815 - 1818\r\nLa ca\u00edda de Morelos fue definitiva para 1815 al ser apresado en noviembre en Temalaca y fusilado en Ecatepec en diciembre. El movimiento perdi\u00f3 casi toda su fuerza. \r\nS\u00f3lo quedaba Vicente Guerrero en el Sur, y algunos comandantes dispersos que continuaban la lucha con capacidad limitada de acci\u00f3n, actuando como guerrillas. \r\n\r\nFrancisco Xavier Mina, al mando de una fuerza militar compuesta de extranjeros y con ayuda de Fray Servando Teresa de Mier, plane\u00f3 un desembarco en M\u00e9xico para impulsar la lucha insurgente. \r\nMuchos seguidores insurgentes aceptaban la amnist\u00eda ofrecida por el nuevo virrey Apodaca, salvo algunas figuras como Vicente Guerrero y el general Ascencio, quienes resistieron y lograron peque\u00f1as victorias locales. \r\n\r\nMina emprendi\u00f3 una breve campa\u00f1a en el Noreste de abril a noviembre de 1817, cuando finalmente perdi\u00f3 los fuertes de Peotillos, Sombreros y De los Remedios. Fue apresado a finales de 1817 en Guanajuato por el ej\u00e9rcito realista. Ser\u00eda acusado como traidor a la patria y fusilado. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"860","idmodulo":"8","pregunta":"Es la etapa del movimiento de Independencia sobresaliente por la publicaci\u00f3n del Plan de Iguala y las negociaciones entre Guerrero e Iturbide.","respuestauno":"Inicio ","respuestados":"Organizaci\u00f3n ","respuestatres":"Resistencia ","respuestacuatro":"Consumaci\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Consumaci\u00f3n ","tooltip":"El Plan de Iguala o Plan de Independencia de la Am\u00e9rica Septentrional, fue un documento pol\u00edtico proclamado por Agust\u00edn de Iturbide el 24 de febrero de 1821 en la ciudad de Iguala de la Independencia, Guerrero; en el cual se declaraba a la Nueva Espa\u00f1a como pa\u00eds soberano e independiente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"861","idmodulo":"8","pregunta":" Fueron denunciados como conspiradores en 1809 al tratar de gobierno en nombre de Fernando VII: ","respuestauno":"Jos\u00e9 Nicol\u00e1s Michelena y Mariano Matamoros","respuestados":"Francisco Primo de Verdad y Juan Francisco Azc\u00e1rate","respuestatres":"Mariano Michelena y Mariano Quevedo ","respuestacuatro":"Josefa Ortiz e Ignacio Allende ","imagenpregunta":"","correcta":"Mariano Michelena y Mariano Quevedo ","tooltip":"En 1809 se manifest\u00f3 otro intento de golpe compuesto por Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Obeso, Jos\u00e9 Mariano Michelena, Jos\u00e9 Nicol\u00e1s Michelena, Mariano Quevedo, Ruperto Mier, Manuel Mu\u00f1oz, Soto Salda\u00f1a, Manuel Ruiz de Ch\u00e1vez, Vicente santa Mar\u00eda y Luis Correa. \r\n\r\nEstos criollos pretend\u00edan tomar el gobierno a nombre de Fernando VII, pero fueron denunciados, poco despu\u00e9s, la Conspiraci\u00f3n de Quer\u00e9taro represent\u00f3 el antecedente inmediato al estallido de un verdadero movimiento de independencia. \r\n\r\nMiguel Hidalgo, Miguel Dom\u00ednguez QUIEN ERA CORREGIDOR DE QUER\u00c9TARO y su esposa Josefa Ortiz, Ignacio Allende, Juan Aldama, y otros, planeaban una insurrecci\u00f3n para el mes de octubre de 1810. Al descubrirse la conspiraci\u00f3n, decidieron adelantar la fecha para la madrugada del 16 de septiembre en el pueblo de Dolores. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"862","idmodulo":"8","pregunta":" Fue impuesto como rey al deponer a Fernando VII en 1808. ","respuestauno":"Carlos III ","respuestados":"Fernando VIII ","respuestatres":"Jos\u00e9 Bonaparte ","respuestacuatro":"Juan de Apodaca ","imagenpregunta":"","correcta":"Jos\u00e9 Bonaparte ","tooltip":"Ante la invasi\u00f3n napole\u00f3nica a Espa\u00f1a, se impuso a Jos\u00e9 Bonaparte como rey obligando a Fernando VII a su abdicaci\u00f3n. Este panorama fue crucial para que surgieran diversos promotores de la soberan\u00eda nacional. \r\n\r\nDestacan los intentos de Francisco Primo de Verdad, Juan Francisco Azc\u00e1rate, Jos\u00e9 Antonio Cristo y Fray Melchor Talamantes en 1808. \u00c9stos, liderando a los criollos, buscaban formar un gobierno representativo con el virrey Iturrigaray ante la deposici\u00f3n de Fernando VII, pero pronto, este intento fue sofocado. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"863","idmodulo":"8","pregunta":" Fueron parte de la aplicaci\u00f3n de las Reformas Borb\u00f3nicas. ","respuestauno":"Expulsi\u00f3n de los jesuitas y la formaci\u00f3n de Intendencias en la Nueva Espa\u00f1a ","respuestados":"Reorganizaci\u00f3n del Consejo de Indias y la monopolizaci\u00f3n de comercio ","respuestatres":"Sustituci\u00f3n de los criollos del sistema de Audiencias y el cambio del virrey por un corregidor ","respuestacuatro":"Expedici\u00f3n de la Real Cedula y la colonizaci\u00f3n de Nueva Galicia ","imagenpregunta":"","correcta":"Expulsi\u00f3n de los jesuitas y la formaci\u00f3n de Intendencias en la Nueva Espa\u00f1a ","tooltip":"REFORMAS BORB\u00d3NICAS \r\nExpulsi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas (jesuitas) de la Nueva Espa\u00f1a y dem\u00e1s posesiones espa\u00f1olas, debido al poder alcanzado y a las ideas ilustradas que profesaban. \r\n\r\nProhibiciones relativas a la fundaci\u00f3n de nuevos conventos jesuitas en Am\u00e9rica, con el objetivo de reducir la fuerza de los mismos. De igual forma se orden\u00f3 no admitir m\u00e1s novicios en las dem\u00e1s \u00f3rdenes religiosas durante diez a\u00f1os. \r\n\r\nSe prohibi\u00f3 a las \u00f3rdenes religiosas que redactaran testamentos. \r\nExpedici\u00f3n de la Real C\u00e9dula sobre enajenaci\u00f3n de bienes ra\u00edces y cobro de capitales de capellan\u00edas y obras p\u00edas para la consolidaci\u00f3n de vales reales, para vender las propiedades de la Iglesia y tomar el pago como pr\u00e9stamo. \r\n\r\nAplicaci\u00f3n de las Leyes de Libertad de Comercio, con las cuales los comerciantes y la Casa de Contrataci\u00f3n (movida de Sevilla a C\u00e1diz) perdieron el monopolio mercantil al abrirse los puertos al comercio sin restricciones con el resto de posesiones espa\u00f1olas (Nueva Granada, Per\u00fa y las Antillas). Para los primeros a\u00f1os del siglo XIX se autoriz\u00f3 el libre comercio en toda la Am\u00e9rica espa\u00f1ola. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"864","idmodulo":"8","pregunta":" Instancia a la que correspond\u00eda el control del comercio mar\u00edtimo: ","respuestauno":"Casa de la Contrataci\u00f3n ","respuestados":"Guilda de Comerciantes ","respuestatres":"Cabildo de Comercio ","respuestacuatro":"Consulado de Mar ","imagenpregunta":"","correcta":"Casa de la Contrataci\u00f3n ","tooltip":"La casa de la Contrataci\u00f3n manej\u00f3 los asuntos relativos al comercio mar\u00edtimo de la corona con la Nueva Espa\u00f1a, organizando la llamada carrera de Indias, viajes de la flota desde Sevilla hasta los puertos americanos (Portobelo, Nombre de Dios, Cartagena de Indias, La Habana y San Juan de Ul\u00faa), trayendo productos como aguardiente, azogue, cer\u00e1mica y otros, llevando de vuelta a Espa\u00f1a los metales preciosos y productos varios de inestimable valor como el cacao, el palo de tinte y la grana cochinilla. \r\n\r\nEn el Pac\u00edfico, despu\u00e9s del descubrimiento de la tornaviaje desde Asia por Andr\u00e9s de Urdaneta en 1565, se organiz\u00f3 un viaje anual desde las Filipinas hasta Acapulco en el llamado Gale\u00f3n de Manila, que tra\u00eda los preciados productos asi\u00e1ticos como especias, cer\u00e1micas finas, seda y otros bienes de lujo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"865","idmodulo":"8","pregunta":" Fue el primer virrey en la Nueva Espa\u00f1a. ","respuestauno":"Vicente Palafox ","respuestados":"Rafael Icazbalceta ","respuestatres":"Jean La Croix ","respuestacuatro":"Antonio de Mendoza ","imagenpregunta":"","correcta":"Antonio de Mendoza ","tooltip":"La Nueva Espa\u00f1a tuvo 61 virreyes, el primero fue Antonio de Mendoza y el \u00faltimo, Juan O Donoj\u00fa. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"866","idmodulo":"8","pregunta":" Casta social que ostent\u00f3 cargos en la Nueva Espa\u00f1a: ","respuestauno":"Mestizo ","respuestados":"Criollo ","respuestatres":"Mulato ","respuestacuatro":"Lobo ","imagenpregunta":"","correcta":"Criollo ","tooltip":"Los criollos, con el tiempo y tras varias generaciones, fueron un sentimiento de pertenencia a la Nueva Espa\u00f1a, y vieron en los peninsulares un freno para su pretensi\u00f3n de convertirse en la \u00e9lite hegem\u00f3nica. \r\n\r\nBien educados y enterados de la influencia de la Ilustraci\u00f3n, supusieron un peligro para la \u00e9lite peninsular. Muchos de ellos tomaron como s\u00edmbolo el culto de la Virgen de Guadalupe, pues fue asimilado como parte de una identidad, que si bien tiene sus ra\u00edces en la fe cat\u00f3lica, tiene la particularidad de la adoraci\u00f3n a una virgen de rasgos ind\u00edgenas. De cierta forma, es un paralelismo con la situaci\u00f3n de los criollos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"867","idmodulo":"8","pregunta":"La cultura que rivaliz\u00f3 directamente con los mexicas fue la... ","respuestauno":"maya ","respuestados":"tolteca ","respuestatres":"mixteca ","respuestacuatro":"pur\u00e9pecha ","imagenpregunta":"","correcta":"pur\u00e9pecha ","tooltip":"Los aportes de la cultura pur\u00e9pecha son:\nY\u00e1catas. \nUso del cobre. \nTumbas de tiro, \nFreno a la expansi\u00f3n mexica en Occidente. \nCulto a Curicaueri. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"868","idmodulo":"8","pregunta":" Fueron un pueblo aliado de Cort\u00e9s en el proceso de la Conquista de M\u00e9xico: ","respuestauno":"Matlaltzincas ","respuestados":"Tlaxcaltecas ","respuestatres":"Huastecas ","respuestacuatro":"Itzaes ","imagenpregunta":"","correcta":"Tlaxcaltecas ","tooltip":"Pero el CAMINO DE ROSAS que parec\u00eda que estaba siendo esta conquista de M\u00e9xico termin\u00f3 a las puertas de la ciudad de Tlaxcala. Un pueblo que no hab\u00eda sido juzgado nunca por los mexicas y que quer\u00eda mantener su identidad e indepedencia. \r\n\r\nRecibieron a los extranjeros y sus aliados totonacas atac\u00e1ndolos frontalmente pero fueron rechazados por la artiller\u00eda y la caballer\u00eda espa\u00f1olas que les pusieron en fuga capturando a sus jefes. Finalmente no tuvieron m\u00e1s remedio que rendirse y aliarse con los espa\u00f1oles al darse cuenta de que no eran aliados de los mexicas, sus grandes enemigos. Estos hechos llegaron a conocimiento de Moctezuma que continu\u00f3 enviando emisarios invitando a los espa\u00f1oles a volverse atr\u00e1s y no seguir su camino hacia Tenochtitl\u00e1n. Pero no hicieron caso y siguieron adelante.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"869","idmodulo":"8","pregunta":"Cort\u00e9s gobern\u00f3 con el cargo de: ","respuestauno":"Escribano mayor ","respuestados":"Grande de Espa\u00f1a ","respuestatres":"Capit\u00e1n General ","respuestacuatro":"Real Tesorero ","imagenpregunta":"","correcta":"Capit\u00e1n General ","tooltip":"Ocupaci\u00f3n Capit\u00e1n general de la Nueva Espa\u00f1a y Alcalde de Santiago de Cuba","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"870","idmodulo":"8","pregunta":"Es la regi\u00f3n compartida por distintas civilizaciones con alg\u00fan rasgo com\u00fan. ","respuestauno":"Horizonte cultural ","respuestados":"\u00c1rea cultural ","respuestatres":"Mesoam\u00e9rica","respuestacuatro":"Bloque natural ","imagenpregunta":"","correcta":"\u00c1rea cultural ","tooltip":"Llamamos \u00e1rea cultural a un espacio geogr\u00e1fico determinado en el que se desarrollaron civilizaciones que compartieron ciertos rasgos culturales. ","imagentooltip":""}],"success":1,"message":"Los modulos se consulto correctamente"}