{"products":[{"idpreguntasmodulo":"2","pregunta":" Completa la oraci\u00f3n con el verbo en copret\u00e9rito indicativo. \r\nMarcela ________ en la clase de Sergio. ","respuestauno":"estudi\u00f3","respuestados":"estudiar\u00e1","respuestatres":"estudiaba","respuestacuatro":"estudiar\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"estudiaba","tooltip":"Recuerda que el copret\u00e9rito indicativo describe una acci\u00f3n o estado en el pasado, sin indicar si se complet\u00f3 o no. Termina en: -\u00eda \/ -aba: amaba, tem\u00eda, part\u00eda, ...","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"3","pregunta":"Completa el p\u00e1rrafo con los nexos correspondientes. \r\n___ Juan tiene un fuerte dolor de cabeza tiene que estudiar para su examen, porque _____ le faltan cinco temas. Estudi\u00f3 hasta media noche _____ que se sent\u00eda mal;_____ no pudo pasar el examen ______ a\u00fan puede presentar el extraordinario ","respuestauno":"Aunque - a\u00fan - a pesar de - sin embargo - pero","respuestados":"A\u00fan - sin embargo - a pesar de - pero - aunque ","respuestatres":"Aunque - a\u00fan - pero - a pesar de -sin embargo","respuestacuatro":"Aunque - a pesar de - pero - a\u00fan -sin embargo","imagenpregunta":"","correcta":"Aunque - a\u00fan - a pesar de - sin embargo - pero","tooltip":"Recuerda que, un nexo es una palabra, morfema o part\u00edcula gramatical cuya funci\u00f3n sint\u00e1ctica es unir unas palabras, sintagmas u oraciones con otras. La noci\u00f3n de nexo es b\u00e1sicamente morfosint\u00e1ctica, y no debe ser confundida con la noci\u00f3n sem\u00e1ntico-discursiva de conector ling\u00fc\u00edstico.En t\u00e9rminos simples es una palabra que junta dos oraciones o palabras. Ejemplo: Trabajar y dormir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"4","pregunta":"Selecciona los p\u00e1rrafos que plantean el problema en el siguiente texto. \r\nCambios clim\u00e1ticos \r\n1. El clima es un promedio, una escala de tiempo dada del tiempo atmosf\u00e9rico. Los distintos tipos clim\u00e1ticos y su localizaci\u00f3n en la superficie terrestre obedecen a ciertos factores, siendo los principales la latitud geogr\u00e1fica, la altitud, la distancia al mar, la orientaci\u00f3n del relieve terrestre con respecto a la insolaci\u00f3n, a la direcci\u00f3n de los vientos y a las corrientes marinas.\r\n2. Los factores y sus variaciones en el tiempo producen cambios en los principales elementos constituyentes del clima, que tambi\u00e9n son cinco temperatura atmosf\u00e9rica, presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, vientos, humedad y precipitaciones. \r\n3. Las fluctuaciones espaciales son a\u00fan m\u00e1s frecuentes y comprobables; los efectos de lluvias muy intensas en la zona intertropical del hemisferio sur en Am\u00e9rica se presentaron de forma paralela a lluvias muy escasas en la zona intertropical del Norte de Am\u00e9rica del Sur.\r\n4. Un cambio en la emisi\u00f3n de radiaciones solares, en la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera en la disposici\u00f3n de los continentes, en las corrientes marinas o en la \u00f3rbita de la tierra puede modificar la distribuci\u00f3n de energ\u00eda y el equilibrio t\u00e9rmico, alterando as\u00ed profundamente el clima planetario cuando se trata de procesos de larga duraci\u00f3n. \r\n5. Por lo tanto, como \"cambio clim\u00e1tico\" se entiende a una permuta de clima directa o indirectamente a la actividad humana que altera la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera mundial y que se suma a la variabilidad natural del clima observada durante periodos comparables. ","respuestauno":"1,2","respuestados":"4,5","respuestatres":"2,5","respuestacuatro":"3,4","imagenpregunta":"","correcta":"3,4","tooltip":"Recuerda que cuando nos expresamos de forma escrita, el orden como se presentan las ideas tiene un papel fundamental para que el receptor comprenda totalmente el texto.Los componentes gr\u00e1ficos son indispensables ya que apoyan al lector para entender el texto con mayor facilidad. Cada texto tiene un prop\u00f3sito espec\u00edfico dependiendo de sus necesidades comunicativas, expresivas o discursivas, por lo que cada elemento que lo conforma tiene una funci\u00f3n espec\u00edfica dirigida al lector.Generalmente, la informaci\u00f3n m\u00e1s importante puede detectarse de manera sencilla al observar.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"5","pregunta":"El prop\u00f3sito de un texto informativo es: ","respuestauno":"entretener al receptor","respuestados":"cambiar la percepci\u00f3n sobre algo","respuestatres":"dar a conocer un hecho o situaci\u00f3n","respuestacuatro":"contagias un sentimiento al receptor","imagenpregunta":"","correcta":"dar a conocer un hecho o situaci\u00f3n","tooltip":"Recuerda que el texto informativo es aquella producci\u00f3n de contenido que permite al lector obtener informaci\u00f3n sobre un acontecimiento actual o pasado o cualquier otro asunto o tema percibido en peri\u00f3dicos, enciclopedias, revistas, etc\u00e9tera.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"6","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l nexo se utiliza para introducir la conclusi\u00f3n de un texto? ","respuestauno":"Por lo que","respuestados":"Finalmente","respuestatres":"Despu\u00e9s","respuestacuatro":"Tambi\u00e9n","imagenpregunta":"","correcta":"Finalmente","tooltip":"Recuerda que, un nexo es una palabra, morfema o part\u00edcula gramatical cuya funci\u00f3n sint\u00e1ctica es unir unas palabras, sintagmas u oraciones con otras. La noci\u00f3n de nexo es b\u00e1sicamente morfosint\u00e1ctica, y no debe ser confundida con la noci\u00f3n sem\u00e1ntico-discursiva de conector ling\u00fc\u00edstico.En t\u00e9rminos simples es una palabra que junta dos oraciones o palabras. Ejemplo: Trabajar y dormir.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"7","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l efecto pretende transmitir el anuncio? ","respuestauno":"Disfrutar en compa\u00f1\u00eda una bebida de lim\u00f3n","respuestados":"Sentirse sano por tomar bebidas con ingredientes naturales","respuestatres":"Interesar para innovar la dieta con una bebida de lim\u00f3n","respuestacuatro":"Quitar la sed al probar una bebida de calidad","imagenpregunta":"71.PNG","correcta":"Quitar la sed al probar una bebida de calidad","tooltip":"Recuerda que las ilustraciones o im\u00e1genes son elementos gr\u00e1ficos que se utilizan para reforzar, de manera visual, la informaci\u00f3n presentada.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"8","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l expresi\u00f3n da orden jer\u00e1rquico a las ideas del texto?\r\nA menos que nos enga\u00f1emos, es dif\u00edcil dejar de pensar que en M\u00e9xico cada vez hay m\u00e1s pobreza a pesar de que es un pa\u00eds con grandes riquezas naturales. La raz\u00f3n por la que est\u00e1 situaci\u00f3n se presenta es la mala distribuci\u00f3n, cada uno de nosotros debe buscar la manera de luchar por erradicar estos males que nos aquejan. ","respuestauno":"A menos que","respuestados":"A pesar de que","respuestatres":"La raz\u00f3n por la que","respuestacuatro":"Por tal motivo","imagenpregunta":"","correcta":"La raz\u00f3n por la que","tooltip":"Un esquema es la representaci\u00f3n jer\u00e1rquica de las ideas de un texto. Ocupa el m\u00ednimo espacio posible, las frases se sintetizan en muy pocas palabras. Sirve para: \u00bb Determinar cu\u00e1les son las ideas principales y qu\u00e9 relaciones existen entre ellas,\u00bb Facilitar el estudio de un tema\u00bb Organizar las ideas de un texto que debas redactar posteriormente.\u00bb Cualquier texto tiene una serie de palabras que nos permiten comprender cu\u00e1l es el desarrollo de sus contenidos. Son las palabras clave. \u00bb Lee atentamente el texto un par de veces y marca los conceptos que consideres m\u00e1s importantes. F\u00edjate en la estructura formal (n\u00famero de p\u00e1rrafos, conectores, etc.)","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"9","pregunta":"Elige los adverbios que completan coherentemente el texto.____ la tierra es ____ como la ves. Daba su buena milpa y nadie pasaba hambre en San Andr\u00e9s. ____, vino la cal, y nos sali\u00f3 a toditos. _____ Saturnino levante la presa y haya harta agua, ya ver\u00e1s como vuelve a dar sus cosechas de antes. _____ es seg\u00fan el cristiano se porta. Si es da\u00f1ero y malo, hasta la tierra que pisa se acaba.","respuestauno":"Tampoco - as\u00ed - Luego - Cuando - Todo","respuestados":"Tambi\u00e9n - casi - Antes - Cuando - Nada","respuestatres":"Tampoco - mucho - Luego - Como - Hoy","respuestacuatro":"Tambi\u00e9n - casi - Como - Luego - Todo","imagenpregunta":"","correcta":"Tampoco - as\u00ed - Luego - Cuando - Todo","tooltip":"Recuerda que un adverbio es una palabra que complementa a un verbo, un adjetivo, otros adverbios e incluso oraciones. Los adverbios expresan circunstancias, como pueden ser modo, lugar, tiempo, cantidad, afirmaci\u00f3n, duda, etc., respondiendo a preguntas como \u00bfcu\u00e1ndo?, \u00bfd\u00f3nde?, \u00bfc\u00f3mo?, \u00bfde qu\u00e9 manera?, entre otras.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"10","pregunta":"Los tres puntos seguidos se usan cuando:","respuestauno":"termina un p\u00e1rrafo","respuestados":"se quiere iniciar otra idea","respuestatres":"se quiere crear suspenso","respuestacuatro":"comienza un di\u00e1logo","imagenpregunta":"","correcta":"se quiere crear suspenso","tooltip":"Recuerda que el signo de puntos suspensivos es un signo de puntuaci\u00f3n formado por tres ?y solo tres? puntos consecutivos (...), llamado as\u00ed porque entre sus usos principales est\u00e1 el de dejar en suspenso el discurso. Supone una interrupci\u00f3n de la oraci\u00f3n en un final impreciso.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"11","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 expresan los conectores m\u00e1s tarde, despu\u00e9s, en ese momento, al mismo tiempo?","respuestauno":"Lugar","respuestados":"Tiempo","respuestatres":"Comparaci\u00f3n","respuestacuatro":"Ordenamiento","imagenpregunta":"","correcta":"Tiempo","tooltip":"Recuerda que los conectores son palabras que marcan una relaci\u00f3n l\u00f3gica de significado entre las ideas o entre oraciones de un texto, ocupando un papel clave en la organizaci\u00f3n y coherencia del texto. Los conectores ayudan a construir la argumentaci\u00f3n textual o el discurso, y se utilizan m\u00e1s en el lenguaje escrito que en el oral.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"12","pregunta":"Relaciona cada tipo de punto con su caracter\u00edstica.","respuestauno":"1a, 2d, 3c","respuestados":"1b, 2a, 3d","respuestatres":"1c, 2b, 3a","respuestacuatro":"1d, 2c, 3b","imagenpregunta":"121.PNG","correcta":"1c, 2b, 3a","tooltip":"Recuerda que dentro de los usos del punto se pueden destacar tres acciones:Punto y seguido. Separa oraciones dentro de un mismo p\u00e1rrafo.Punto y aparte. Se\u00f1ala el final de un p\u00e1rrafo.Punto final. Se\u00f1ala el fin de un texto.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"13","pregunta":"La ficha ____ tiene la funci\u00f3n de ayudarnos a conservar e identificar los datos de una obra consultada.","respuestauno":"textual","respuestados":"de trabajo","respuestatres":"bibliogr\u00e1fica","respuestacuatro":"de par\u00e1frasis","imagenpregunta":"","correcta":"bibliogr\u00e1fica","tooltip":"La ficha bibliogr\u00e1fica nos permite registrar los datos que identifican a los libros u obras consultadas en nuestra investigaci\u00f3n, a fin de conservar las referencias para futuras consultas o para verificar la veracidad de la fuente.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"14","pregunta":"Listas ordenadas de las partes que componen un texto: ","respuestauno":"Apartado ","respuestados":"Subapartado ","respuestatres":"\u00cdndice ","respuestacuatro":"T\u00edtulo","imagenpregunta":"","correcta":"\u00cdndice ","tooltip":"El \u00edndice es la lista de materias, cap\u00edtulos o temas que contiene un libro o alguna otra publicaci\u00f3n, junto con el n\u00famero de p\u00e1gina en la que se ubican. Se coloca al principio o al final de una obra. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"15","pregunta":"\u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito de las fichas bibliogr\u00e1ficas?","respuestauno":"Hacer un resumen del libro ","respuestados":"Copiar, de manera literal, la informaci\u00f3n que se obtuvo de un libro","respuestatres":"Registrar los datos de los libros para futuras referencias","respuestacuatro":"Guardar los datos m\u00e1s importantes de peri\u00f3dicos y revistas","imagenpregunta":"","correcta":"Registrar los datos de los libros para futuras referencias","tooltip":"Las fichas bibliogr\u00e1ficas sirven para recordar los libros de los que obtuvimos informaci\u00f3n \u00fatil para una investigaci\u00f3n. En ellas se deben registrar ciertos datos de la manera siguiente:a) Nombre del autor o autores (iniciando con los apellidos en may\u00fasculas y separados por comas).b) T\u00edtulo del libro en cursivas.c) Edici\u00f3n (se anota a partir de la segunda).d) Ciudad donde se public\u00f3 la obra.e) Editorial.Las fichas bibliogr\u00e1ficas se organizan en orden alfab\u00e9tico, comenzando por el primer apellido del autor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"16","pregunta":"Las fichas bibliogr\u00e1ficas son \u00fatiles pues la informaci\u00f3n que en ellas se registra ","respuestauno":"importante para conocer a los grandes autores literarios. ","respuestados":"es esencial para preservar y localizar los libros impresos","respuestatres":"necesaria para ubicar las revistas especializadas ","respuestacuatro":"fundamental para tener organizada una librer\u00eda","imagenpregunta":"","correcta":"es esencial para preservar y localizar los libros impresos","tooltip":"Las fichas bibliogr\u00e1ficas sirven para recordar los libros de los que obtuvimos informaci\u00f3n \u00fatil para una investigaci\u00f3n. En ellas se deben registrar ciertos datos de la manera siguiente:a) Nombre del autor o autores (iniciando con los apellidos en may\u00fasculas y separados por comas).b) T\u00edtulo del libro en cursivas.c) Edici\u00f3n (se anota a partir de la segunda).d) Ciudad donde se public\u00f3 la obra.e) Editorial.Las fichas bibliogr\u00e1ficas se organizan en orden alfab\u00e9tico, comenzando por el primer apellido del autor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"17","pregunta":"Elige la opci\u00f3n que contiene la ficha bibliogr\u00e1fica correcta. ","respuestauno":"Juan Coronado, Para leerte mejor 3, Editorial Limusa, M\u00e9xico, 2002, 177pp","respuestados":"Para leerte mejor 3, Coronado Juan, M\u00e9xico, Editorial Limusa, 2002, 117pp","respuestatres":"Coronado Juan, Para leerte mejor 3, Editorial Limusa, M\u00e9xico, 2002, 117pp","respuestacuatro":"Coronado Juan, Para leerte mejor 3, M\u00e9xico, Editorial Limusa, 2002, 117pp","imagenpregunta":"","correcta":"Coronado Juan, Para leerte mejor 3, Editorial Limusa, M\u00e9xico, 2002, 117pp","tooltip":"Las fichas bibliogr\u00e1ficas sirven para recordar los libros de los que obtuvimos informaci\u00f3n \u00fatil para una investigaci\u00f3n. En ellas se deben registrar ciertos datos de la manera siguiente:a) Nombre del autor o autores (iniciando con los apellidos en may\u00fasculas y separados por comas).b) T\u00edtulo del libro en cursivas.c) Edici\u00f3n (se anota a partir de la segunda).d) Ciudad donde se public\u00f3 la obra.e) Editorial.Las fichas bibliogr\u00e1ficas se organizan en orden alfab\u00e9tico, comenzando por el primer apellido del autor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"18","pregunta":" Identifica la ficha bibliogr\u00e1fica que no contiene los datos correctos. ","respuestauno":"ALLENDE, Isabel; La casa de los esp\u00edritus, Ed. Plaza y Janes, Barcelona, 2001, 528 p\u00e1gs. ","respuestados":"GALTUNG, Johan, Teor\u00eda Y m\u00e9todos de investigaci\u00f3n social, Ed Universitaria, Buenos Aires, 1969, 603 ","respuestatres":"DE SAINT-EXUPERY, Antoine, El principito, Ed. Latinoamericana, M\u00e9xico, 1998, 88 P.p.","respuestacuatro":"RESNICK, Robert F\u00edsica Volumen: ll, 2002, SL., Ed. Alay Ediciones, 650 pags.","imagenpregunta":"","correcta":"RESNICK, Robert F\u00edsica Volumen: ll, 2002, SL., Ed. Alay Ediciones, 650 pags.","tooltip":"Las fichas bibliogr\u00e1ficas sirven para recordar los libros de los que obtuvimos informaci\u00f3n \u00fatil para una investigaci\u00f3n. En ellas se deben registrar ciertos datos de la manera siguiente:a) Nombre del autor o autores (iniciando con los apellidos en may\u00fasculas y separados por comas).b) T\u00edtulo del libro en cursivas.c) Edici\u00f3n (se anota a partir de la segunda).d) Ciudad donde se public\u00f3 la obra.e) Editorial.Las fichas bibliogr\u00e1ficas se organizan en orden alfab\u00e9tico, comenzando por el primer apellido del autor.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"19","pregunta":"Es un componente gr\u00e1fico que engloba el tema nuclear del texto. ","respuestauno":"T\u00edtulo","respuestados":"Subt\u00edtulo ","respuestatres":"Apartado ","respuestacuatro":"\u00edndice ","imagenpregunta":"","correcta":"T\u00edtulo","tooltip":"El t\u00edtulo se refiere al nombre de una obra que suele englobar el tema nuclear del texto. Ejemplo: Di\u00e1logos de Plat\u00f3n, Breve historia del tiempo, Tit\u00e1nic.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"20","pregunta":"Las ______ sirven para resaltar la informaci\u00f3n relevante del texto. ","respuestauno":"tablas ","respuestados":"ejemplificaciones ","respuestatres":"ilustraciones ","respuestacuatro":"it\u00e1licas ","imagenpregunta":"","correcta":"it\u00e1licas ","tooltip":"Subrayado, negritas, it\u00e1licas y subrayado: La tipograf\u00eda de un texto suele cambiar cuando el autor desea hacer \u00e9nfasis en alg\u00fan elemento del texto o resaltar un concepto esencial para la comprensi\u00f3n de \u00e9ste. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"21","pregunta":"Se utilizan para explicar visualmente los datos estad\u00edsticos que se explican en los textos. ","respuestauno":"Recuadro ","respuestados":"Apartado ","respuestatres":"Ilustraciones ","respuestacuatro":"Gr\u00e1ficas ","imagenpregunta":"","correcta":"Gr\u00e1ficas ","tooltip":"Las gr\u00e1ficas se utilizan para explicar, visualmente, la informaci\u00f3n estad\u00edstica que pueda presentar un texto. Las tablas permiten establecer, mediante filas y columnas, las relaciones comparativas (de semejanza o diferencia) entre datos que contiene el texto. Ejemplo: Gr\u00e1ficas circulares, gr\u00e1ficas de barras, tablas de doble entrada, etc. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"22","pregunta":"Los _______ nos muestran la organizaci\u00f3n del contenido y su localizaci\u00f3n por p\u00e1gina.","respuestauno":"recuadros ","respuestados":"subt\u00edtulos ","respuestatres":"\u00edndices ","respuestacuatro":"subapartados ","imagenpregunta":"","correcta":"\u00edndices ","tooltip":"El \u00edndice muestra y organiza las partes que conforman un texto. Indica la p\u00e1gina exacta donde se pueden encontrar los temas, y la secci\u00f3n o el cap\u00edtulo en donde se ubica cada una de las partes que integran el texto. Ejemplo: \u00edndice general, \u00edndice onom\u00e1stico, \u00edndice de ilustraciones. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"23","pregunta":"Oraciones que encabezan un texto y dan una idea general del tema que ser\u00e1 tratado en el mismo. ","respuestauno":"Apartado ","respuestados":"Subapartado ","respuestatres":"\u00cdndice ","respuestacuatro":"T\u00edtulo ","imagenpregunta":"","correcta":"T\u00edtulo ","tooltip":"El t\u00edtulo se refiere al nombre de una obra que suele englobar el tema nuclear del texto. Ejemplo: Di\u00e1logos de Plat\u00f3n, Breve historia del tiempo, Tit\u00e1nic.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"24","pregunta":"Relaciona el concepto de componente gr\u00e1fico con su funci\u00f3n:\r\nCONCEPTO\r\n1. Apartados\r\n2. Subt\u00edtulos\r\n3. Subrayado\r\n4. Recuadros\r\nFUNCI\u00d3N O CARACTER\u00cdSTICA\r\na) Explican visualmente los datos estad\u00edsticos que contiene el texto\r\nb) Se utiliza para resaltar la importancia de un concepto, palabra clave o frases esenciales en el texto\r\nc) Son las partes generales en las que se divide un texto. Tiene como finalidad organizar el contenido\r\nd) Divide el texto en secciones y anticipa de qu\u00e9 trata cada p\u00e1rrafo\r\ne) Informaci\u00f3n adicional contenida dentro del apartado para ampliar o definir la idea principal\r\nf) Resalta y enmarca informaci\u00f3n importante que requiere ser explicada por separado y permite una mayor comprensi\u00f3n del texto ","respuestauno":"1b, 2e, 3g, 4c","respuestados":"1c, 2d, 3b, 4f","respuestatres":"1c, 2e, 3g, 4c","respuestacuatro":"1a, 2g, 3f, 4d","imagenpregunta":"","correcta":"1c, 2d, 3b, 4f","tooltip":"\u00cdndice: Muestra y organiza las partes que conforman un texto. Indica la p\u00e1gina exacta donde se pueden encontrar los temas, y la secci\u00f3n o el cap\u00edtulo en donde se ubica cada una de las partes que integran el texto. Ejemplo: \u00edndice general, \u00edndice onom\u00e1stico, \u00edndice de ilustraciones.T\u00edtulo: Se refiere al nombre de una obra que suele englobar el tema nuclear del texto. Ejemplo: Di\u00e1logos de Plat\u00f3n, Breve historia del tiempo, Tit\u00e1nic.Subt\u00edtulos: Se colocan despu\u00e9s del t\u00edtulo para facilitar la b\u00fasqueda de alg\u00fan contenido espec\u00edfico, ya que divide y anticipa de que trata el texto.Apartado: Son las partes generales en las que se divide un texto, a fin de organizar mejor el contenido.Subapartado: Se encarga de ampliar, definir o ejemplificar alguna idea o concepto del apartado.Ilustraciones o im\u00e1genes: Son elementos gr\u00e1ficos que se utilizan para reforzar, de manera visual, la informaci\u00f3n presentada. Ejemplo: Fotograf\u00edas, im\u00e1genes, pinturas, dibujos o diagramas.Gr\u00e1ficas y tablas: Las gr\u00e1ficas se utilizan para explicar, visualmente, la informaci\u00f3n estad\u00edstica que pueda presentar un texto. Las tablas permiten establecer, mediante filas y columnas, las relaciones comparativas (de semejanza o diferencia) entre datos que contiene el texto. Ejemplo: Gr\u00e1ficas circulares, gr\u00e1ficas de barras, tablas de doble entrada, etc.Subrayado, negritas, it\u00e1licas y subrayado: La tipograf\u00eda de un texto suele cambiar cuando el autor desea hacer \u00e9nfasis en alg\u00fan elemento del texto o resaltar un concepto esencial para la comprensi\u00f3n de \u00e9ste.Recuadros: Es un espacio apartado y delimitado por l\u00edneas que se emplea para destacar una informaci\u00f3n. Puede complementar informaci\u00f3n principal.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"25","pregunta":"Tipo de informaci\u00f3n que plantea un conflicto y la explicaci\u00f3n de las medidas que contribuyen para solucionarlo.","respuestauno":"Orden cronol\u00f3gico ","respuestados":"Problema-soluci\u00f3n ","respuestatres":"Tema-subtema ","respuestacuatro":"Resoluci\u00f3n de conflictos ","imagenpregunta":"","correcta":"Problema-soluci\u00f3n ","tooltip":"La t\u00e9cnica problema-soluci\u00f3n proporciona una explicaci\u00f3n general del problema para dar una soluci\u00f3n, y la manera como se lleg\u00f3 a esta.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"26","pregunta":" El arco\u00edris refleja 7 colores originados por la descomposici\u00f3n de la luz solar, se produce por refracci\u00f3n cuando los rayos del Sol atraviesan las gotas de agua contenidas en la atm\u00f3sfera. \r\n\u00bfQu\u00e9 tipo de recurso es utilizado en este p\u00e1rrafo? ","respuestauno":"Repetici\u00f3n ","respuestados":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestatres":"Explicaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Par\u00e1frasis ","imagenpregunta":"","correcta":"Explicaci\u00f3n ","tooltip":"La explicaci\u00f3n es un recurso que se utiliza para desarrollar una idea nueva dentro del texto; es decir, ampl\u00eda la informaci\u00f3n alrededor de la idea principal. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"27","pregunta":"Historiadores y periodistas recurren a este tipo de organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. ","respuestauno":"Orden cronol\u00f3gico ","respuestados":"Problema-soluci\u00f3n ","respuestatres":"Tema ","respuestacuatro":"Subtema ","imagenpregunta":"","correcta":"Orden cronol\u00f3gico ","tooltip":"El orden cronol\u00f3gico se usa para exponer los hechos en el orden temporal en que ocurrieron. Es la manera m\u00e1s com\u00fan de desarrollo usada en textos hist\u00f3ricos y period\u00edsticos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"28","pregunta":"Idea que sustenta, ampl\u00eda o explica la tem\u00e1tica principal y nos permiten estructurar mejor el texto.","respuestauno":"Tema ","respuestados":"Problema-soluci\u00f3n ","respuestatres":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Subtema ","imagenpregunta":"","correcta":"Tema ","tooltip":"El tema es expone el asunto o materia principal del texto. El tema debe estar directamente relacionado con el t\u00edtulo del texto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"29","pregunta":" Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes p\u00e1rrafos: \r\n1. Te comunicar\u00e1 y te ver\u00e9 en el interfono, y ah\u00ed le dir\u00e9 que puedes pasar. \r\n2. Debes bajar en la estaci\u00f3n hip\u00f3dromo, y caminar por la Av. Independencia en direcci\u00f3n al Norte. \r\n3. Carlos, para que llegues a mi departamento debes salir, de tu casa, cruzar la Av. Revoluci\u00f3n Industrial, bajar al subterr\u00e1neo, y tomar el tren que va en direcci\u00f3n a la Escuela Superior de M\u00fasica. 4. Cuando llegues a la calle Viveros, entras en ella y caminas hasta el edificio Caoba, pasas y le dices al encargado que vienes de mi parte, te identificas y le dices que pasar\u00e1s a la fiesta organizada en el departamento 115. ","respuestauno":"3, 4, 2, 1","respuestados":"3, 4, 1,2 ","respuestatres":"3, 2, 4, 1","respuestacuatro":"3, 1, 4, 2 ","imagenpregunta":"","correcta":"3, 1, 4, 2 ","tooltip":"El orden cronol\u00f3gico se usa para exponer los hechos en el orden temporal en que ocurrieron. Es la manera m\u00e1s com\u00fan de desarrollo usada en textos hist\u00f3ricos y period\u00edsticos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"30","pregunta":" En un texto titulado \"Partes de la c\u00e9lula\" que incluye los puntos: -El n\u00facleo -El citoplasma -La membrana \r\n\u00bfQu\u00e9 tipo de organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n presenta? ","respuestauno":"Problema-soluci\u00f3n ","respuestados":"Desarrollo de ideas ","respuestatres":"Tema-subtema ","respuestacuatro":"Orden cronol\u00f3gico ","imagenpregunta":"","correcta":"Tema-subtema ","tooltip":"El tema es expone el asunto o materia principal del texto. El tema debe estar directamente relacionado con el t\u00edtulo del texto. Los subtemas son una serie de aspectos espec\u00edficos que desarrollan el tema central, lo explican o ampl\u00edan. Desarrollan aspectos particulares.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"31","pregunta":"Recurso utilizado para reforzar la idea central y hacerla m\u00e1s comprensible mediante la utilizaci\u00f3n de muestras o modelos que ilustran el texto. ","respuestauno":"Explicaciones ","respuestados":"Par\u00e1frasis ","respuestatres":"Ejemplificaciones ","respuestacuatro":"Repeticiones ","imagenpregunta":"","correcta":"Ejemplificaciones ","tooltip":"Recuerda otros recursos que son utilizados para desarrollar ideas en los textos son:Ejemplificaciones: Refuerzan la idea principal del texto haciendo uso de ejemplos que ilustran lo explicado. Su finalidad es demostrar o comprobar que la idea es correcta. Repeticiones: Su objetivo es reiterar conceptos o enunciados a fin de aclarar una idea. Se recurre a varias maneras de plantear la idea. Se usa con el fin de evitar al lector regresar sobre el texto para recordar alg\u00fan punto. Explicaciones: Desarrollan una nueva idea dentro del texto. Aclaran sucesos por medio de preguntas que surgen durante el desarrollo del tema. Responde a las preguntas: \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfC\u00f3mo? Par\u00e1frasis: Expresa una idea con otras palabras para aclarar, ampliar o resumir un texto. Puede ampliar o resumir el tema, seg\u00fan el autor lo considere. Ayuda a identificar los puntos que no hayan sido totalmente comprendidos a fin de reforzarlos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"32","pregunta":"\u00bfCu\u00e1les recursos se utilizan en el siguiente texto? La Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) nos dice que un peri\u00f3dico es \"un impreso cuya publicaci\u00f3n se hace con determinados intervalos de tiempo\". Otra definici\u00f3n nos dice que el peri\u00f3dico es el veh\u00edculo utilizado para la difusi\u00f3n de mensajes de manera constante y peri\u00f3dica. ","respuestauno":"Cita textual y s\u00edntesis ","respuestados":"Par\u00e1frasis y resumen ","respuestatres":"Cita textual y par\u00e1frasis ","respuestacuatro":"S\u00edntesis y resumen ","imagenpregunta":"","correcta":"Cita textual y par\u00e1frasis ","tooltip":"Recuerda una cita textual debe ser fiel y transcribir el texto palabra por palabra de otro autor o de un documento propio previamente publicado; al hacerlo el texto se pone entre comillas acompa\u00f1ado de los datos del autor, a\u00f1o y n\u00famero de la p\u00e1gina de donde se extrajo.Par\u00e1frasis: Expresa una idea con otras palabras para aclarar, ampliar o resumir un texto. Puede ampliar o resumir el tema, seg\u00fan el autor lo considere. Ayuda a identificar los puntos que no hayan sido totalmente comprendidos a fin de reforzarlos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"33","pregunta":"Deben coincidir en g\u00e9nero y n\u00famero para que una oraci\u00f3n tenga concordancia.","respuestauno":"El sujero y el verbo","respuestados":"Modificadores","respuestatres":"Enunciados bimembres","respuestacuatro":"Enunciados unimembres","imagenpregunta":"","correcta":"Modificadores","tooltip":"Los modificadores: directo, como los art\u00edculos y adjetivos, e indirecto, como los pronombres posesivos, deben coincidir en g\u00e9nero y n\u00famero con su n\u00facleo para que el enunciado tenga concordancia.Modificador Directo (MD). Generalmente son los art\u00edculos (el, la, los, las, un, una, unos, unas) y los adjetivos (bueno, malo, grande, chico, bonito, feo, etc.).Modificador Indirecto (MI). Generalmente son elementos que van precedidos de una preposici\u00f3n (de\/del, con sin). Aunque complementa al n\u00facleo del sujeto, tiene su propio n\u00facleo nominal (nombre).","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"481","pregunta":"Indica la oraci\u00f3n que nos da una idea de simultaneidad. ","respuestauno":"pueden tener un campo gravitatorio m\u00e1s grande que el de la Tierra","respuestados":"El presidente concluy\u00f3 su visita oficial a Jap\u00f3n ","respuestatres":"Mientras paseaba en el parque, me encontr\u00e9 a tu mam\u00e1","respuestacuatro":"Si no estudias, vas a reprobar el examen ","imagenpregunta":"","correcta":"El presidente concluy\u00f3 su visita oficial a Jap\u00f3n ","tooltip":"Como parte de las expresiones que nos dan idea de temporalidad, tenemos los de simultaneidad, que nos dicen cuando dos acciones ocurren al mismo tiempo independientemente una de la otra. Ejemplo: Ocupar\u00e9 tu computadora mientras no est\u00e9s en casa.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"479","pregunta":" Relaciona las columnas de acuerdo al nexo y a su clasificaci\u00f3n. \r\nNEXO \r\n1) Causal \r\n2) Condicional\r\nCLASIFICACI\u00d3N \r\na. A menos que \r\nb. Puesto que \r\nc. Ya que \r\nd. Si ","respuestauno":"1c, d; 2a, b","respuestados":"lb, d; 2a, c ","respuestatres":"la, d; 2b,c ","respuestacuatro":"1b, c; 2a, d","imagenpregunta":"","correcta":"1b, c; 2a, d","tooltip":"Los nexos causales establecen una relaci\u00f3n causa efecto como: Puesto que, porque, ya que y en vista de que; por su parte, los nexos condicionales son aquellos que plantean una condici\u00f3n como: Si, con tal de que, a menos que y siempre.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"480","pregunta":"Expresi\u00f3n que jerarquiza la informaci\u00f3n para complementarla o proporcionar una idea secundaria:","respuestauno":"La raz\u00f3n m\u00e1s importante ","respuestados":"Otra raz\u00f3n por la que","respuestatres":"Finalmente ","respuestacuatro":"Por ejemplo ","imagenpregunta":"","correcta":"Otra raz\u00f3n por la que","tooltip":"La expresi\u00f3n otra raz\u00f3n por la que permite complementar la informaci\u00f3n y dar inicio a una idea secundaria. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"475","pregunta":"Es la opci\u00f3n que s\u00f3lo contiene enunciados unimembres: ","respuestauno":"iHola! \/ Buenos d\u00edas \/ Batallas en el desierto","respuestados":"Llega temprano \/ \u00bfYa viste? \/ El gato negro","respuestatres":"Ve por el mandado \/ Haz la tarea \/ La insoportable levedad del ser","respuestacuatro":"iHola! \/ Guarden silencio \/ La inmensa soledad","imagenpregunta":"","correcta":"iHola! \/ Buenos d\u00edas \/ Batallas en el desierto","tooltip":"Los enunciados Unimembres no contienen verbo y es una frase nominal que se usan como t\u00edtulos o con fines publicitarios. Las interjecciones son enunciados unimembres. Ejemplo: A diestra y siniestra. Las mejores tortas del mundo. \u00a1Auxilio!","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"476","pregunta":" Relaciona las columnas con los nexos y la categor\u00eda a la que pertenecen. \r\nCATEGOR\u00cdA \r\n1. Causales \r\n2. Concesivos \r\n3. Condicionales \r\n4. Adversativos\r\nNEXOS \r\na) A menos que \r\nb) Porque \r\nc) A pesar de que \r\nd) Si \r\ne) Puesto que \r\nf) Aunque \r\ng) Mas \r\nh) Sin embargo ","respuestauno":"1be; 2cf; 3ad; 4gh ","respuestados":"lbf; 2ea; 3gd; 4ch ","respuestatres":"lbc; 2ef; 3gd; 4ah ","respuestacuatro":"lbf; 2ce; 3hd; 4ga ","imagenpregunta":"","correcta":"1be; 2cf; 3ad; 4gh ","tooltip":"Los nexos (o conectores) son palabras o frases que unen partes de un mensaje y establecen una relaci\u00f3n l\u00f3gica entre ellas. Permiten la adecuada uni\u00f3n de las oraciones en un texto y facilitan su comprensi\u00f3n. Algunos de ellos son: adem\u00e1s, por ejemplo, en primer lugar, finalmente. \r\nRecuerda que los nexos casuales son: porque, puesto que, ya que, en vista de que. Los nexos concesivos son: aunque, a pesar de que, aun cuando, a\u00fan si. Lo nexos condicionales: si, siempre que, a menos que, con tal que. Los nexos adversativos son: pero, mas, sin embargo, no obstante. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"477","pregunta":" \u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n tiene la palabra en negritas? \r\nEn la ma\u00f1ana fuimos a desayunar; luego, fuimos al cine. ","respuestauno":"Relaciona enunciados temporalmente","respuestados":"Marca oposici\u00f3n entre enunciados","respuestatres":"indica consecuencia","respuestacuatro":"Indica causa","imagenpregunta":"","correcta":"Relaciona enunciados temporalmente","tooltip":"Los nexos temporales, como antes, primero, luego, despu\u00e9s, mientras, etc., permiten determinar cuando una acci\u00f3n sucede antes o despu\u00e9s de otra. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"478","pregunta":"La oraci\u00f3n: Ayer fui a trabajar a pesar de la gripa que me dio debido a la lluvia tiene un nexo: ","respuestauno":"Causal ","respuestados":"Condicional ","respuestatres":"Adversativo","respuestacuatro":"Concesivo ","imagenpregunta":"","correcta":"Concesivo ","tooltip":"Los nexos que encadenan argumentos contrastan ideas o enlazan dos pensamientos opuestos, y pueden ser adversativos (pero, sin embargo) o concesivos (aunque, aun, incluso, a pesar de) .","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"474","pregunta":" Indica el orden en que aparecen los elementos de la siguiente oraci\u00f3n. \r\nAyer, en la escuela, el profesor dict\u00f3 un cuestionario a los alumnos. ","respuestauno":"complemento circunstancial\/ sujeto\/ objeto directo\/verbo\/objeto indirecto","respuestados":"complemento circunstancial\/ sujeto\/ verbo\/objeto directo\/objeto indirecto","respuestatres":"Objeto directo\/verbo\/sujeto\/ objeto directo \/complemento circunstancial ","respuestacuatro":"Objeto indirecto\/objeto directo\/ complemento circunstancial\/ verbo\/ sujeto ","imagenpregunta":"","correcta":"complemento circunstancial\/ sujeto\/ verbo\/objeto directo\/objeto indirecto","tooltip":"Los complementos circunstanciales son modificadores del verbo que agregan informaci\u00f3n extra a la oraci\u00f3n. \r\nEl sujeto: es la persona, animal o cosa que realiza una acci\u00f3n o de quien se habla, y puede encontrarse al principio, en medio o al final de la oraci\u00f3n.\r\nEl sujeto es el elemento de la oraci\u00f3n que concuerda en n\u00famero y persona con el verbo.\r\nEl objeto directo (OD): Es la persona, animal o cosa que recibe directamente la acci\u00f3n del verbo. Se puede localizar dentro de la oraci\u00f3n y sustituirlo por: lo, la, los, las. Se puede localizar dentro de la oraci\u00f3n al hacer la pregunta \u00bfQu\u00e9? al verbo.\r\nObjeto indirecto (OI): El objeto indirecto es la persona, animal o cosa que recibe, indirectamente, la acci\u00f3n del verbo, benefici\u00e1ndose o perjudic\u00e1ndose por osta acci\u00f3n. Se identifica haciendo las preguntas: \u00bfa qui\u00e9n? o \u00bfpara qui\u00e9n? Puede sustituirse por le o los. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"472","pregunta":"Identifica el sujeto de la oraci\u00f3n: Despu\u00e9s de la rebeli\u00f3n en el sureste, el ej\u00e9rcito amenaz\u00f3 la pol\u00edtica indigenista del actual gobierno. ","respuestauno":"La rebeli\u00f3n ","respuestados":"El ej\u00e9rcito","respuestatres":"La pol\u00edtica indigenista del actual gobierno ","respuestacuatro":"Despu\u00e9s de la rebeli\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"El ej\u00e9rcito","tooltip":"El sujeto: A la primera parte que conforma la oraci\u00f3n se le llama sujeto y se refiere al elemento encargado de realizar la acci\u00f3n. Pueden funcionar como sujeto: una persona o nombre, un animal o ser mitol\u00f3gico, una cosa, un colectivo, un elemento de la imaginaci\u00f3n o abstracto.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"473","pregunta":"El n\u00facleo del predicado siempre es: ","respuestauno":"El sujeto ","respuestados":"El complemento ","respuestatres":"Objeto directo ","respuestacuatro":"El verbo ","imagenpregunta":"","correcta":"El verbo ","tooltip":"El predicado siempre va a contener el verbo conjugado, el cual ser\u00e1 el n\u00facleo del predicado (NP). Adem\u00e1s, contendr\u00e1 diferentes modificadores que fungir\u00e1n como la informaci\u00f3n que rodea, complementa, ampl\u00eda o describe al verbo. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"470","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 tipo de sujeto tiene la siguiente oraci\u00f3n? Lo asesin\u00f3 a sangre fr\u00eda.","respuestauno":"Expl\u00edcito ","respuestados":"Impl\u00edcito ","respuestatres":"Directo ","respuestacuatro":"Indirecto ","imagenpregunta":"","correcta":"Impl\u00edcito ","tooltip":"Sujeto impl\u00edcito: Tambi\u00e9n llamado t\u00e1cito. Este sujeto no aparece de manera clara en la oraci\u00f3n ya se infiere o deduce a partir de la conjugaci\u00f3n del verbo. \nEjemplo: Caminaremos toda la noche juntos hasta el amanecer. Se hace la pregunta: \u00bfqui\u00e9n caminar\u00e1? La respuesta: Nosotros","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"471","pregunta":"Elige la opci\u00f3n que contiene al sujeto en la siguiente oraci\u00f3n. Hab\u00edan ensayado toda la noche los actores. ","respuestauno":"Hab\u00edan ","respuestados":"toda la noche ","respuestatres":"ensayado ","respuestacuatro":"los actores ","imagenpregunta":"","correcta":"los actores ","tooltip":"El sujeto: A la primera parte que conforma la oraci\u00f3n se le llama sujeto y se refiere al elemento encargado de realizar la acci\u00f3n. Pueden funcionar como sujeto: una persona o nombre, un animal o ser mitol\u00f3gico, una cosa, un colectivo, un elemento de la imaginaci\u00f3n o abstracto.","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"469","pregunta":"Elige la opci\u00f3n con el enunciado unimembre.","respuestauno":"Tiradero de basura ","respuestados":"S\u00f3lo as\u00ed hallar\u00e1s paz ","respuestatres":"Nad\u00f3 como submarino ","respuestacuatro":"Podr\u00edas recorrer la cortina ","imagenpregunta":"","correcta":"Tiradero de basura ","tooltip":"El enunciado bimembre es la base de la comunicaci\u00f3n oral y escrita de todos los seres humanos. A este tipo de enunciados tambi\u00e9n se les puede nombrar como oraci\u00f3n simple y su principal caracter\u00edstica radica en el verbo, pues siempre debe de estar conjugado. El sujeto se refiere a la persona, cosa o animal que realiza una acci\u00f3n y el predicado se refiere a la acci\u00f3n, junto con su contexto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"468","pregunta":"Elige la opci\u00f3n con el enunciado unimembre.","respuestauno":"Camin\u00f3 una milla entera sin descansar ","respuestados":"Caminar 15 minutos al d\u00eda tiene grandes beneficios ","respuestatres":"El trayecto result\u00f3 ser insoportable e interminable ","respuestacuatro":"El maratonista m\u00e1s resistente del mundo ","imagenpregunta":"","correcta":"El maratonista m\u00e1s resistente del mundo ","tooltip":"El enunciado bimembre es la base de la comunicaci\u00f3n oral y escrita de todos los seres humanos. A este tipo de enunciados tambi\u00e9n se les puede nombrar como oraci\u00f3n simple y su principal caracter\u00edstica radica en el verbo, pues siempre debe de estar conjugado. El sujeto se refiere a la persona, cosa o animal que realiza una acci\u00f3n y el predicado se refiere a la acci\u00f3n, junto con su contexto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"467","pregunta":"Elige la opci\u00f3n con el enunciado bimembre. ","respuestauno":"Los engranes ruidosos del reloj de la torre","respuestados":"Mi cartera la dej\u00e9 en la c\u00f3moda de nuestro cuarto","respuestatres":"Las cadenas grandes y resistentes para mayor seguridad","respuestacuatro":"Su viejo saco color humo y su viejo pantal\u00f3n gastado","imagenpregunta":"","correcta":"Mi cartera la dej\u00e9 en la c\u00f3moda de nuestro cuarto","tooltip":"El enunciado bimembre es la base de la comunicaci\u00f3n oral y escrita de todos los seres humanos. A este tipo de enunciados tambi\u00e9n se les puede nombrar como oraci\u00f3n simple y su principal caracter\u00edstica radica en el verbo, pues siempre debe de estar conjugado. El sujeto se refiere a la persona, cosa o animal que realiza una acci\u00f3n y el predicado se refiere a la acci\u00f3n, junto con su contexto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"466","pregunta":"Elige la opci\u00f3n con el enunciado bimembre. ","respuestauno":"Esperar y mirar, desde lejos, como siempre ","respuestados":"Comer y re\u00edr todo el d\u00eda ","respuestatres":"El tirador m\u00e1s r\u00e1pido del oeste ","respuestacuatro":"He venido desde tan lejos para casarme contigo ","imagenpregunta":"","correcta":"He venido desde tan lejos para casarme contigo ","tooltip":"El enunciado bimembre es la base de la comunicaci\u00f3n oral y escrita de todos los seres humanos. A este tipo de enunciados tambi\u00e9n se les puede nombrar como oraci\u00f3n simple y su principal caracter\u00edstica radica en el verbo, pues siempre debe de estar conjugado. El sujeto se refiere a la persona, cosa o animal que realiza una acci\u00f3n y el predicado se refiere a la acci\u00f3n, junto con su contexto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"464","pregunta":"En el siguiente p\u00e1rrafo, \u00bfqu\u00e9 recurso se ha empleado, principalmente, para desarrollar el tema? \nLa obesidad, dijo el antrop\u00f3logo f\u00edsico Daniel Calder\u00f3n Carrillo, es una enfermedad multifactorial, siendo la mala alimentaci\u00f3n, el sedentarismo y la cuesti\u00f3n gen\u00e9tica los factores m\u00e1s importantes para su desarrollo.","respuestauno":"Par\u00e1frasis ","respuestados":"Explicaci\u00f3n ","respuestatres":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Repetici\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Par\u00e1frasis ","tooltip":"Par\u00e1frasis: Expresa una idea con otras palabras para aclarar, ampliar o resumir un texto. Puede ampliar o resumir el tema, seg\u00fan el autor lo considere. Ayuda a identificar los puntos que no hayan sido totalmente comprendidos a fin de reforzarlos. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"465","pregunta":"En el siguiente p\u00e1rrafo, \u00bfqu\u00e9 recurso se ha empleado, principalmente, para desarrollar el tema? \nUn eclipse es el oscurecimiento de un cuerpo celeste producido por otro cuerpo celeste. Hay dos clases de eclipses que implican a la Tierra: los de Luna y los de Sol. Un eclipse lunar tiene lugar cuando la Tierra se encuentra entre el Sol y la Luna y su sombra oscurece la Luna. El eclipse solar se produce cuando la Luna se encuentra entre el Sol y la Tierra y su sombra se proyecta sobre la superficie terrestre. Los tr\u00e1nsitos y ocultaciones son fen\u00f3menos astron\u00f3micos similares, pero no tan espectaculares como los eclipses debido al peque\u00f1o tama\u00f1o de los cuerpos celestes que se interponen entre la Tierra y un astro brillante.","respuestauno":"Par\u00e1frasis ","respuestados":"Explicaci\u00f3n ","respuestatres":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Repetici\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Ejemplificaci\u00f3n ","tooltip":"Ejemplificaciones: Refuerzan la idea principal del texto haciendo uso de ejemplos que ilustran lo explicado. Su finalidad es demostrar o comprobar que la idea es correcta. \nMenciona un caso espec\u00edfico para comprobar, ilustrar o dar validez a una idea expuesta. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"463","pregunta":"Recurso que utilizamos para reescribir una idea de un autor a fin de ampliarla o resumirla. ","respuestauno":"Par\u00e1frasis ","respuestados":"Explicaci\u00f3n ","respuestatres":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Repetici\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Repetici\u00f3n ","tooltip":"Repeticiones: Su objetivo es reiterar conceptos o enunciados a fin de aclarar una idea. Se recurre a varias maneras de plantear la idea. Se usa con el fin de evitar al lector regresar sobre el texto para recordar alg\u00fan punto. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"462","pregunta":" En el siguiente p\u00e1rrafo, \u00bfqu\u00e9 recurso se ha empleado principalmente con la finalidad de desarrollar el tema? \r\n\u00bfQu\u00e9 es la inteligencia? \r\nLa inteligencia es aquello que nos separa de los animales; la inteligencia es aquello que nos separa de los brutos; la inteligencia es aquello que nos hace humanos, pero \u00bfqu\u00e9 es la inteligencia? La inteligencia es aquello que nos permite descubrir la respuesta, donde la respuesta no es evidente; la inteligencia es lo que nos hace hacer la pregunta acertada para encontrar la respuesta precisa. ","respuestauno":"Par\u00e1frasis ","respuestados":"Explicaci\u00f3n ","respuestatres":"Ejemplificaci\u00f3n ","respuestacuatro":"Repetici\u00f3n ","imagenpregunta":"","correcta":"Ejemplificaci\u00f3n ","tooltip":"Ejemplificaciones: Refuerzan la idea principal del texto haciendo uso de ejemplos que ilustran lo explicado. Su finalidad es demostrar o comprobar que la idea es correcta. \r\nMenciona un caso espec\u00edfico para comprobar, ilustrar o dar validez a una idea expuesta. ","imagentooltip":""},{"idpreguntasmodulo":"461","pregunta":"\u00bfQu\u00e9 oraci\u00f3n parafrasea al siguiente texto? \nEl agua es un elemento primordial para la vida de las plantas, los animales y el hombre. ","respuestauno":"El agua y los animales necesitan el agua para vivir ","respuestados":"El agua es muy preciada por sus propiedades","respuestatres":"Los seres vivos requieren de cuidados e hidrataci\u00f3n","respuestacuatro":"El agua es muy importante para los seres vivos","imagenpregunta":"","correcta":"El agua y los animales necesitan el agua para vivir ","tooltip":"Recuerda que parafrasear es la explicaci\u00f3n con palabras propias, del contenido de un texto para aclarar y facilitar la asimilaci\u00f3n de la informaci\u00f3n contenida en el texto.","imagentooltip":""}],"success":1,"message":"Los modulos se consulto correctamente"}